{"set.hr-s2": {"annotations": [], "text": "Kosovo ozbiljno analizira proces privatizacije u svjetlu u\u010destalih pritu\u017ebi."}, "set.hr-s4": {"annotations": [], "text": "Barem na papiru, izgleda kao odli\u010dna ideja."}, "set.hr-s5": {"annotations": [["5", "rje\u0161ava", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Vlada prodaje poduze\u0107a, rje\u0161ava se optere\u0107enja njihovog upravljanja, a novac od prodaje poma\u017ee punjenju dr\u017eavnog prora\u010duna."}, "set.hr-s6": {"annotations": [["8", "je", "5:VID"], ["12", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["13", "odnosi", "1;2"], ["14", "na", "2"], ["19", "naelektriziran", "5"], ["22", "ima", "3:LVC.full;4:IAV"], ["24", "utjecaj", "3;4"], ["25", "na", "4"]], "text": "Ali na Kosovu, kriti\u010dari ka\u017eu da je pravni proces koji se odnosi na privatizaciju slo\u017een i politi\u010dki naelektriziran, \u0161to ima dugoro\u010dan utjecaj na gospodarstvo."}, "set.hr-s7": {"annotations": [], "text": "Ka\u017eu da neki vlasnici i zaposlenici mogu iskoristiti odre\u0111ene rupe u zakonu dok drugi ne dobivaju gotovo ni\u0161ta."}, "set.hr-s8": {"annotations": [["24", "utje\u010de", "1:IAV"], ["25", "na", "1"], ["28", "izvuku", "2:LVC.full;3:IAV"], ["29", "korist", "2;3"], ["30", "iz", "3"]], "text": "A postoji i etni\u010dka komponenta, s obzirom da pojedinci iz razli\u010ditih zajednica mogu re\u0107i da diskriminacija -- bilo sada ili ranije -- utje\u010de na mogu\u0107nost da izvuku korist iz privatizacije."}, "set.hr-s10": {"annotations": [], "text": "\"Moj je otac radio u tvrtki Hidroteknika, [kao i ja] do prosinca 1990. godine, ali onda sam izgubio posao zato \u0161to su nas srpske vlasti otpustile."}, "set.hr-s11": {"annotations": [["1", "Nadao", "1:IRV"], ["3", "se", "1"], ["8", "dobiti", "3:LVC.full"], ["11", "posao", "3"], ["15", "se", "2:IRV"], ["17", "dogodilo", "2"]], "text": "Nadao sam se da \u0107u nakon rata dobiti natrag svoj posao, ali to se nije dogodilo.\""}, "set.hr-s12": {"annotations": [], "text": "Nakon \u0161to je Hidroteknika privatizirana 2006. godine, \"nisam dobio nikakvu naknadu, a najgore je to \u0161to tvrtka vi\u0161e ne postoji, s obzirom da je novi vlasnik promijenio njezinu namjenu\", rekao je Berisha za SETimes."}, "set.hr-s13": {"annotations": [["16", "nastavi", "1:IAV"], ["17", "s", "1"]], "text": "U nekim slu\u010dajevima, tvrtke su kupovane vi\u0161e zbog zemlji\u0161ta nego zbog \u017eelje da se nastavi s radom."}, "set.hr-s14": {"annotations": [], "text": "On nije usamljen: diskriminatorni zakon koji je nametnuo Milo\u0161evi\u0107ev re\u017eim primorao je tisu\u0107e Kosovara da napuste svoje poslove."}, "set.hr-s15": {"annotations": [["25", "bri\u0161u", "1:IAV"], ["26", "s", "1"], ["31", "dovodi", "2:IAV"], ["32", "do", "2"]], "text": "Osim toga, mnoge tvrtke koje su privatizirane promijenile su lokaciju poslovanja, i vrlo \u010desto se zaposleni, kao \u0161to je Berisha, bri\u0161u s isplatnih lista, \u0161to dovodi do \u010destih prosvjeda ispred Agencije za privatizaciju."}, "set.hr-s17": {"annotations": [], "text": "\"Desetlje\u0107e kasnije, vidimo da je gospodarstvo u\u017easno nestrukturirano."}, "set.hr-s18": {"annotations": [["9", "koriste", "4:IAV"], ["10", "za", "4"], ["18", "\u010dini", "1:IRV"], ["19", "se", "1"], ["21", "bile", "2:VID"], ["22", "su", "3:VID"], ["23", "samo", "2;3"], ["24", "rije\u010di", "2;3"]], "text": "Ve\u0107ina proizvodnih tvrtki vi\u0161e ne postoji ili se koriste za skladi\u0161tenje robe; u\u010dinkovitost kao koncept, \u010dini se, bile su samo rije\u010di, a nezaposlenost se produbljuje."}, "set.hr-s19": {"annotations": [], "text": "Na koncu je i broj stranih ulaga\u010da bio samo simboli\u010dan, kao i iznos koji su ulo\u017eili \", rekao je Sejdiu za SETimes."}, "set.hr-s20": {"annotations": [], "text": "Vi\u0161e od 600 milijuna eura preba\u010denih u banke u inozemstvu, a koje kosovska vlada ne koristi, donijela je privatizacija javnih i dr\u017eavnih tvrtki posljednjih godina."}, "set.hr-s21": {"annotations": [], "text": "Sejdiu ka\u017ee da je to premalo, te da su neke zemlje u regiji prodavale samo jednu ili nekoliko tvrtki po toj cijeni."}, "set.hr-s22": {"annotations": [["11", "sla\u017ee", "1:IRV;2:IAV"], ["12", "se", "1;2"], ["13", "s", "2"]], "text": "Seb Bytyci, izvr\u0161ni ravnatelj Instituta za balkansku politiku, sla\u017ee se s time."}, "set.hr-s23": {"annotations": [], "text": "\"Glavni nedostatci su prodaja po niskim cijenama, s obzirom da se vrijednost [tvrtki] smanjivala zbog lo\u0161eg upravljanja, nefunkcioniranja tvrtki i optu\u017ebi za korupciju\", rekao je za SETimes."}, "set.hr-s24": {"annotations": [], "text": "Tu su i tro\u0161kovi izgubljenih mogu\u0107nosti: \"U nekim slu\u010dajevima, privatizacija je mogla donijeti bolje usluge i u\u010dinkovitost.\""}, "set.hr-s26": {"annotations": [["1", "Ukazuje", "1:IAV"], ["2", "na", "1"]], "text": "Ukazuje na tvrtke u isto\u010dnoj regiji Ana Morava, gdje je ranije bilo \"gotovo 17.000 radnika u poduze\u0107ima koja su sada privatizirana."}, "set.hr-s27": {"annotations": [], "text": "Danas ta poduze\u0107a zapo\u0161ljavaju [manje od] 1.700 njih -- niti 10 posto radne snage nije zadr\u017eano \", tvrdi Sejdiu."}, "set.hr-s28": {"annotations": [["7", "doveli", "1:IAV;2:LVC.full"], ["8", "do", "1;2"], ["10", "ishoda", "2"]], "text": "Bytyci ka\u017ee kako bi ja\u010di sindikati doveli do boljih ishoda."}, "set.hr-s30": {"annotations": [], "text": "Radnici nisu mogli ispregovarati sporazum koji omogu\u0107ava lak\u0161u tranziciju."}, "set.hr-s32": {"annotations": [], "text": "Kada su u pitanju oni koji i dalje rade, [ne postoji] jamstvo za sigurnost na radu."}, "set.hr-s33": {"annotations": [["12", "rije\u0161i", "1:LVC.full"], ["13", "pitanje", "1"]], "text": "Ferronikeli je flagrantan slu\u010daj u kojemu nedostatak politi\u010dke volje da se rije\u0161i pitanje sigurnosti na radu ugro\u017eava \u017eivote radnika \", rekao je za SETimes."}, "set.hr-s34": {"annotations": [["21", "pozove", "1:IAV"], ["22", "na", "1"]], "text": "Posljednjih mjeseci ozlije\u0111eno je vi\u0161e radnika tvrtke Feronikel u sredi\u0161njem Kosovu, \u0161to je primoralo predsjednika parlamenta Jakupa Krasniqija da pozove na stvaranje boljih i sigurnijih uvjeta rada."}, "set.hr-s36": {"annotations": [], "text": "Kazna medijskom mogulu obnovila raspravu u Makedoniji"}, "set.hr-s37": {"annotations": [["22", "govore", "1:VID"], ["23", "suprotno", "1"]], "text": "Neki tvrde da je presuda Veliji Ramkovskom napad na slobodu medija, dok drugi tvrde kako dokazi o njegovim kaznenim djelima govore suprotno."}, "set.hr-s39": {"annotations": [], "text": "Kaznena presuda i zatvorska kazna medijskom mogulu Veliji Ramkovskom, koji je \u010desto kritizirao makedonsku vladu, mogla bi zapla\u0161iti medije, ka\u017eu novinari u toj maloj balkanskoj dr\u017eavi."}, "set.hr-s40": {"annotations": [["43", "dobilo", "1:LVC.full"], ["46", "kazne", "1"]], "text": "Ramkovski, biv\u0161i vlasnik televizijske postaje A1, \u010detiriju novina i drugih poduze\u0107a, osu\u0111en je na Kaznenom sudu u Skoplju 14. o\u017eujka na 13 godina zatvora zbog pranja novca, kriminalne zavjere, zloporabe polo\u017eaja i utaje poreza; 19 suu\u010desnika dobilo je zatvorske kazne u trajanju od dvije do sedam godina."}, "set.hr-s41": {"annotations": [["14", "ispunjavali", "1:LVC.full;2:IAV"], ["15", "obveze", "1;2"], ["16", "prema", "2"]], "text": "Televizija A1 i \u010detiri novine zatvoreni su zato \u0161to nisu pla\u0107ali porez i ispunjavali obveze prema vjerovnicima."}, "set.hr-s42": {"annotations": [], "text": "\"Dojam je da su koraci poduzeti prema tim medijima, kojima su izre\u010dene presude, selektivni te da institucije ne koriste iste metode u provo\u0111enju zakona prema svim medijima\", izjavila je za SETimes ravnateljica Medijskog instituta Makedonije Biljana Petkovska."}, "set.hr-s43": {"annotations": [], "text": "Neki novinari, a posebice biv\u0161i zaposlenici A1 TV, tvrde da taj slu\u010daj, pod nazivom \"Paukova mre\u017ea\", predstavlja borbu izme\u0111u vlade i tada najmo\u0107nije televizijske postaje u Makedoniji, koja je kritizirala njezinu politiku i podupirala oporbu."}, "set.hr-s44": {"annotations": [["5", "stavit", "1:IAV;2:LVC.full"], ["7", "pod", "1;2"], ["9", "nadzor", "1;2"]], "text": "\"Sada\u0161nje politi\u010dke elite stavit \u0107e pod apsolutni nadzor svaku slobodnu misao i svako mi\u0161ljenje koje je protiv njih."}, "set.hr-s45": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["9", "pokazalo", "1"]], "text": "Njihov cilj, a danas se to i pokazalo, bilo je u\u0161utkati A1 TV i Veliju Ramkovskog, kao nositelje borbe protiv diktature [premijera] Nikole Gruevskog \", izjavio je biv\u0161i urednik A1 TV i zastupnik oporbene Sand\u017ea\u010dke lige Safet Bi\u0161evac."}, "set.hr-s46": {"annotations": [], "text": "Du\u017enosnici su odgovorili da je A1 TV tretirana isto kao bilo koja druga tvrtka, i da je Ramkovski kriv za vi\u0161egodi\u0161nje kriminalne aktivnosti."}, "set.hr-s47": {"annotations": [["19", "ovisi", "1:IAV"], ["21", "o", "1"], ["31", "rade", "2:LVC.full"], ["33", "posao", "2"]], "text": "\"Ovo je beskompromisna borba protiv kriminala i korupcije koji postoje u svim zemljama, ali \u010dije sankcioniranje ovisi uglavnom o politi\u010dkoj volji relevantnih \u010dimbenika i sposobnosti institucija da neovisno rade svoj posao\", rekao je zastupnik vladaju\u0107e VMRO Antonio Milo\u0161oski za SETimes."}, "set.hr-s48": {"annotations": [], "text": "Tu\u017eitelji su izveli 25 svjedoka koji su rekli da je Ramkovski izbjegavao platiti 4,5 milijuna eura poreza, te da je prisvojio 17,5 milijuna eura kroz prijevare -- kao \u0161to je izdavanje ra\u010duna s la\u017enim sadr\u017eajem."}, "set.hr-s49": {"annotations": [["3", "djelovao", "2:IAV"], ["4", "preko", "2"], ["10", "posluju", "1:IAV"], ["12", "u", "1"]], "text": "Ramkovski je djelovao preko svojih 15 tvrtki -- koje posluju i u Turskoj i Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama -- \u010dije je sjedi\u0161te naveo na adresi A1 TV."}, "set.hr-s50": {"annotations": [], "text": "Prema rije\u010dima predsjednice makedonskog ogranka Transparency Internationala Sla\u0111ane Taseve, vi\u0161e brine to \u0161to je vlada zamrznula i zaplijenila imovinu A1 TV."}, "set.hr-s51": {"annotations": [["7", "podnio", "1:LVC.full"], ["8", "zahtjev", "1"]], "text": "Taseva je rekla da je Transparency podnio zahtjev Ustavnom sudu Makedonije za preispitivanje zakonitosti zapljene."}, "set.hr-s52": {"annotations": [["10", "imati", "1:VID"], ["12", "epilog", "1"]], "text": "\"Uvjerena sam da \u0107e\" Paukova mre\u017ea \"imati svoj epilog na me\u0111unarodnim sudovima\", rekla je Taseva."}, "set.hr-s53": {"annotations": [], "text": "Neki drugi, kao \u0161to je iskusna novinarka Mirka Velinovska, tvrde da ne postoje argumenti koji potkrepljuju pritu\u017ebe vezane za slobodu medija."}, "set.hr-s54": {"annotations": [], "text": "\"\u017delite li da se zakon po\u0161tuje ili ne?"}, "set.hr-s55": {"annotations": [["17", "ostali", "1:IAV"], ["18", "bez", "1"]], "text": "Sloboda govora u Makedoniji \u017eiva je i zdrava, a novinari sa A1 TV koji su ostali bez posla sada ponovno rade u svojoj profesiji."}, "set.hr-s57": {"annotations": [], "text": "Na koji je na\u010din ugro\u017eena sloboda medija? \", rekla je Velinovska za SETimes."}, "set.hr-s58": {"annotations": [["5", "podnio", "1:LVC.full"], ["6", "ostavku", "1"]], "text": "\u010clan Predsjedni\u0161tva BiH Kom\u0161i\u0107 podnio ostavku u svojoj stranci"}, "set.hr-s59": {"annotations": [["6", "okrenuo", "1:VID"], ["8", "le\u0111a", "1"]], "text": "\u010clan Predsjedni\u0161tva BiH \u017deljko Kom\u0161i\u0107 okrenuo je le\u0111a vladaju\u0107oj Socijaldemokratskoj partiji, uzdrmav\u0161i politi\u010dku scenu u zemlji."}, "set.hr-s61": {"annotations": [["11", "podnio", "1:LVC.full"], ["19", "ostavku", "1"]], "text": "\u010clan Predsjedni\u0161tva Bosne i Hercegovine (BiH) \u017deljko Kom\u0161i\u0107 podnio je u utorak (20. o\u017eujka) ostavku na mjesto potpredsjednika Socijaldemokratske partije (SDP) i dugogodi\u0161nje \u010dlanstvo u najvi\u0161em vodstvu stranke."}, "set.hr-s63": {"annotations": [["33", "podnosi", "1:LVC.full"], ["34", "ostavku", "1"]], "text": "\"Ostajem \u010dlan Predsjedni\u0161tva [BiH] i nastavljam na tom polo\u017eaju raditi u punom kapacitetu sa svim obvezama prema dr\u017eavi\", izjavio je Kom\u0161i\u0107 medijima nakon \u0161to je priop\u0107io da podnosi ostavku na sve funkcije u stranci."}, "set.hr-s64": {"annotations": [["14", "proizlazi", "1:IAV"], ["15", "iz", "1"]], "text": "Iako iz SDP-a nije bilo reakcija, mnogi naga\u0111aju da Kom\u0161i\u0107ev nagli potez proizlazi iz njegova neslaganja s predsjednikom stranke Zlatkom Lagumd\u017eijom, koji je podr\u017eao kandidaturu srpskog ministra vanjskih poslova Vuka Jeremi\u0107a za predsjedavaju\u0107eg Glavne skup\u0161tine UN-a."}, "set.hr-s65": {"annotations": [], "text": "Posjet predsjednika SDP-a Beogradu pro\u0161log tjedna bio je vrhunac neslaganja, jer je Lagumd\u017eija ignorirao protivljenje Kom\u0161i\u0107a, \u010dlanova i prista\u0161a stranke njegovoj potpori Jeremi\u0107u."}, "set.hr-s66": {"annotations": [["6", "do\u0111e", "1:IAV"], ["7", "do", "1"]], "text": "\"Bilo bi dobro da do\u0111e do konsenzusa i da imamo jednog kandidata."}, "set.hr-s68": {"annotations": [], "text": "U suprotnom \u0107emo biti neozbiljni politi\u010dari bez zajedni\u010dkog stajali\u0161ta \", rekao je Lagumd\u017eija novinarima u Beogradu nakon sastanka s Jeremi\u0107em 14. o\u017eujka."}, "set.hr-s69": {"annotations": [], "text": "SDP je postao najja\u010da stranka na politi\u010dkoj sceni u BiH na posljednjim op\u0107im izborima 2010. godine."}, "set.hr-s71": {"annotations": [["40", "izrazili", "1:LVC.full"], ["41", "potporu", "1"]], "text": "Mnogi \u010dlanovi stranke smatrali su da je Lagumd\u017eijina odluka o ulasku u koaliciju sa Strankom demokratske akcije (SDA) bila autokratska -- a potpunom izdajom proglasila ju je i ve\u0107ina strana\u010dkih krugova, kao i gra\u0111ana koji su izrazili potporu SDP-u na izborima."}, "set.hr-s72": {"annotations": [["8", "pretvoriv\u0161i", "1:IAV"], ["10", "u", "1"]], "text": "\"Lagumd\u017eija i Kom\u0161i\u0107 upropastili su SDP pretvoriv\u0161i ga u taoca osobnih politi\u010dkih ambicija."}, "set.hr-s73": {"annotations": [], "text": "Njihov sukob samo je pokazatelj neodgovornosti dr\u017eave \", izjavio je za SETimes profesor na Filozofskom fakultetu u Sarajevu Enver Kazaz."}, "set.hr-s74": {"annotations": [], "text": "Sukobi u SDP-u postoje odavno."}, "set.hr-s75": {"annotations": [], "text": "Mnogi istaknuti \u010dlanovi napustili su stranku."}, "set.hr-s76": {"annotations": [], "text": "\"Stranka zaboravlja na\u010dela socijaldemokracije."}, "set.hr-s77": {"annotations": [], "text": "To je njezino temeljno na\u010delo i ova zbivanja u stranci su cijena toga \", izjavio je za SETimes Senad Pe\u0107anac, biv\u0161i \u010dlan SDP-a."}, "set.hr-s78": {"annotations": [["13", "utjecati", "1:IAV"], ["14", "na", "1"]], "text": "Sulejman Tihi\u0107, \u010delnik SDA, smatra da bi Kom\u0161i\u0107eva ostavka mogla utjecati na vanjsku politiku zemlje."}, "set.hr-s79": {"annotations": [], "text": "\"Ovo bi moglo zakomplicirati funkcioniranje Predsjedni\u0161tva BiH i Ministarstva vanjskih poslova zbog \u010dinjenice da je Kom\u0161i\u0107, zajedno s ostalim \u010dlanovima predsjedni\u0161tva, zadu\u017een za vanjsku politiku\", rekao je Tihi\u0107 za SETimes."}, "set.hr-s80": {"annotations": [["14", "dovela", "1:IAV;2:LVC.full"], ["16", "u", "1;2"], ["17", "nepovoljan", "2"], ["18", "polo\u017eaj", "2"]], "text": "Samo nekoliko mjeseci uo\u010di listopadskih lokalnih izbora, ostavka je uzdrmala bira\u010de i dovela SDP u nepovoljan polo\u017eaj, s obzirom na Kom\u0161i\u0107evu popularnost."}, "set.hr-s81": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["11", "borio", "1;2"], ["12", "za", "2"]], "text": "\"On nikada nije favorizirao jedan narod, nego se borio za dr\u017eavu, za BiH."}, "set.hr-s82": {"annotations": [["7", "glasujem", "1:IAV"], ["8", "za", "1"]], "text": "To je bio moj motiv da glasujem za njega \", izjavila je za SETimes Selma Guni\u0107 iz Sarajeva."}, "set.hr-s84": {"annotations": [], "text": "Ako je stranka iznevjerila njegova stajali\u0161ta, logi\u010dno je da je napusti."}, "set.hr-s85": {"annotations": [], "text": "Zbog toga ga jo\u0161 sna\u017enije podupirem \", rekao je stanovnik Tuzle Ivica Tomi\u0107 za SETimes."}, "set.hr-s86": {"annotations": [["4", "usmjerit", "1:IRV;2:IAV"], ["6", "se", "1;2"], ["7", "na", "2"]], "text": "Novi predsjednik Moldavije usmjerit \u0107e se na reforme i integraciju"}, "set.hr-s87": {"annotations": [], "text": "Nakon gotovo tri godine bez \u010delnika, Moldavija sada ima novog predsjednika."}, "set.hr-s89": {"annotations": [], "text": "Novi predsjednik Moldavije, 64-godi\u0161nji biv\u0161i sudac Nicolae Timofti, obe\u0107ao je da \u0107e voditi zemlju putem pridru\u017eivanja Europi."}, "set.hr-s90": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, kako bi to ostvario, mora nadvladati nekoliko izazova."}, "set.hr-s91": {"annotations": [], "text": "Timofti preuzima funkciju nakon tijesnog glasovanja pro\u0161log tjedna."}, "set.hr-s94": {"annotations": [], "text": "Va\u017ean proces razvoja dr\u017eave ugro\u017een je zbog nestabilnosti i neizvjesnosti \", rekao je Timofti parlamentu u ponedjeljak (19. o\u017eujka) kada su zastupnici potvrdili rezultate izbora od 16. o\u017eujka."}, "set.hr-s96": {"annotations": [], "text": "U mnogim raspravama zaklju\u010deno je da se ustav mora promijeniti, i omogu\u0107iti da sljede\u0107eg predsjednika izaberu gra\u0111ani, a ne politi\u010dki podijeljen parlament."}, "set.hr-s98": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["3", "suo\u010davamo", "1;2"], ["4", "s", "2"], ["8", "utje\u010du", "3:IAV;4:IAV"], ["11", "na", "3"], ["17", "na", "4"]], "text": "Danas se suo\u010davamo s ozbiljnijim problemima koji utje\u010du ne samo na dr\u017eavne institucije, nego i na temeljna ljudska prava \", rekao je Timofti zastupnicima."}, "set.hr-s99": {"annotations": [], "text": "Stru\u010dnjak za ustav i zastupnik Victor Popa izjavio je kako bi prvi ciljevi Timoftija trebali biti ustavna reforma i pobolj\u0161anja."}, "set.hr-s100": {"annotations": [["7", "sura\u0111ivati", "1:IAV"], ["8", "s", "1"]], "text": "\"Mislim da je njegova obveza sura\u0111ivati s parlamentom na ustavnim reformama."}, "set.hr-s101": {"annotations": [["17", "djeluje", "1:IAV;2:LVC.full"], ["18", "u", "1;2"], ["19", "korist", "1;2"]], "text": "Naravno, to je dug i slo\u017een proces, ali novi predsjednik treba osigurati da ustav djeluje u korist svih gra\u0111ana \", rekao je Popa za SETimes."}, "set.hr-s102": {"annotations": [], "text": "Parlament je sedam puta poku\u0161avao izabrati predsjednika, ali nije uspijevao prona\u0107i kandidata koji bi dobio ve\u0107inu glasova."}, "set.hr-s103": {"annotations": [["2", "proizlazi", "1:IAV"], ["3", "iz", "1"], ["28", "glasovati", "2:IAV"], ["29", "za", "2"]], "text": "Zastoj proizlazi iz \u010dinjenice da Savezu za europsku integraciju -- koji ima ve\u0107inu glasova u parlamentu -- nedostaju dva glasa, dok su predstavnici Komunisti\u010dke stranke odbijali glasovati za kandidata Saveza."}, "set.hr-s104": {"annotations": [], "text": "U studenom 2011. godine, nekoliko je komunista napustilo svoju stranku i ustrojilo socijalisti\u010dku frakciju u parlamentu."}, "set.hr-s105": {"annotations": [["8", "se", "1:IRV"], ["9", "pridru\u017eili", "1"]], "text": "Na izborima 16. o\u017eujka, oni su se pridru\u017eili proeuropskoj ve\u0107ini."}, "set.hr-s106": {"annotations": [], "text": "Novi predsjednik je rekao da \u0107e pridru\u017eivanje EU biti prioritet."}, "set.hr-s107": {"annotations": [["13", "krene", "1:VID"], ["14", "naprijed", "1"]], "text": "\"Potrebna nam je ideja da ponovno ujedinimo dru\u0161tvo, da ono krene naprijed kao cjelina."}, "set.hr-s108": {"annotations": [], "text": "I vjerujem da je to ideja europske integracije."}, "set.hr-s109": {"annotations": [["21", "ulo\u017eiti", "1:LVC.full"], ["23", "napore", "1"]], "text": "Ljudi bi trebali shvatiti da je EU prostor vrijednosti i blagostanja, te zaslu\u017euju biti dio njega -- ali moramo ulo\u017eiti odre\u0111ene napore \", rekao je Timofti tijekom izbora."}, "set.hr-s110": {"annotations": [], "text": "Jedan od tih napora jest, rekao je ministar pravosu\u0111a Oleg Efrim, reforma pravosu\u0111a."}, "set.hr-s112": {"annotations": [], "text": "Morat \u0107e nam ponuditi cijelo svoje znanje i stru\u010dnost u vezi s pravdom za ljudska prava \", rekao je Efrim za SETimes."}, "set.hr-s113": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "sla\u017ee", "1"]], "text": "Timofti se sla\u017ee."}, "set.hr-s115": {"annotations": [["1", "Iz", "1:IAV"], ["3", "proizlaze", "1"]], "text": "Iz toga proizlaze ulaganja, radna mjesta, razvoj poduzetni\u0161tva, napori u borbi protiv siroma\u0161tva i vjera moldavskih gra\u0111ana u dr\u017eavu i budu\u0107nost \", rekao je."}, "set.hr-s116": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IRV"], ["4", "razlikuju", "1;2"], ["5", "u", "2"], ["20", "se", "3:IRV"], ["21", "sla\u017eu", "3"]], "text": "Premda se gra\u0111ani razlikuju u svojim mi\u0161ljenjima oko toga ho\u0107e li novi \u010delnik rije\u0161iti probleme te dr\u017eave, mnogi se sla\u017eu da je jo\u0161 gore ne imati predsjednika."}, "set.hr-s117": {"annotations": [], "text": "\"Moldavija toliko dugo nije imala predsjednika."}, "set.hr-s119": {"annotations": [["2", "se", "2:IRV"], ["5", "razvijati", "2"], ["11", "vjeruje", "1:IAV"], ["12", "u", "1"]], "text": "Zemlja se ne mo\u017ee razvijati bez predsjednika; nitko ne vjeruje u budu\u0107nost \", izjavila je za SETimes Veronica Popescu, nastavnica iz Calarasija."}, "set.hr-s120": {"annotations": [], "text": "\"Nemamo radnih mjesta, moramo napu\u0161tati [zemlju] svake godine [kako bismo prona\u0161li posao], jer ovdje ne postoji tr\u017ei\u0161te rada."}, "set.hr-s121": {"annotations": [], "text": "Ho\u0107e li predsjednik rije\u0161iti taj problem?"}, "set.hr-s122": {"annotations": [], "text": "Mislim da ne\u0107e, ali predsjednik donosi ve\u0107u politi\u010dku stabilnost zemlji \", rekao je 52-godi\u0161nji Gheorge Tataru u izjavi za SETimes."}, "set.hr-s123": {"annotations": [], "text": "\"Bio sam u \u0161koli na dan izbora -- imamo veliki televizor u dvorani."}, "set.hr-s124": {"annotations": [], "text": "Svi nastavnici i u\u010denici gledali su i slu\u0161ali [glasovanje]."}, "set.hr-s125": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "\u010dini", "1"]], "text": "Meni se \u010dini da je to va\u017eno."}, "set.hr-s126": {"annotations": [], "text": "Od kada sam ro\u0111ena, imali smo samo jednog komunisti\u010dkog predsjednika -- ovo je prvi proeuropski predsjednik u mojem \u017eivotu \", rekla je za SETimes 11-godi\u0161nja u\u010denica Inga Taranu."}, "set.hr-s127": {"annotations": [["6", "ispunila", "1:LVC.full"], ["7", "uvjete", "1"]], "text": "Branko Crvenkovski: Makedonija je ispunila uvjete za NATO"}, "set.hr-s128": {"annotations": [], "text": "\u010clanstvo u NATO-u za Albaniju, Hrvatsku i Makedoniju uvelike \u0107e doprinijeti daljoj stabilizaciji zapadnog Balkana, ka\u017ee makedonski predsjednik Branko Crvenkovski u ekskluzivnom intervjuu za Southeast European Times."}, "set.hr-s130": {"annotations": [], "text": "Southeast European Times: G. predsjedni\u010de, o\u010dekujete li turbulentno razdoblje u regiji nakon progla\u0161enja neovisnosti Kosova?"}, "set.hr-s131": {"annotations": [], "text": "Branko Crvenkovski: Progla\u0161enje neovisnosti Kosova nesumnjivo predstavlja odre\u0111ene rizike."}, "set.hr-s132": {"annotations": [["3", "se", "4:IRV;5:IAV"], ["18", "sla\u017eu", "4;5"], ["19", "s", "5"], ["28", "se", "1:IRV;2:IAV;3:LVC.full"], ["29", "suo\u010davati", "1;2;3"], ["30", "s", "2;3"], ["32", "izazovima", "3"]], "text": "\u010cinjenica kako se ni Srbija ni srpsko stanovni\u0161tvo Kosova, kao niti niz zemalja diljem svijeta ne sla\u017eu s takvim aktom najavljuje nam razdoblje u kojem \u0107emo se suo\u010davati s ozbiljnim izazovima."}, "set.hr-s133": {"annotations": [], "text": "Smatram kako je klju\u010dno pitanje na\u010din razvoja stvari na sjeveru Kosova, gdje \u017eivi ve\u0107insko srpsko stanovni\u0161tvo."}, "set.hr-s134": {"annotations": [], "text": "Ukoliko ne bude uspostavljena u\u010dinkovita prisutnost me\u0111unarodnih struktura i novih kosovskih vlasti u tom dijelu, mogli bismo biti svjedoci takozvane \"meke podjele\" Kosova, koja bi mogla kontinuirano generirati nestabilnost diljem samog Kosova, te poticati nova etni\u010dka razila\u017eenja u regiji."}, "set.hr-s135": {"annotations": [["7", "utjecati", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Setimes: Kako bi nezavisnost mogla utjecati na Makedoniju i njene odnose sa Srbijom?"}, "set.hr-s136": {"annotations": [], "text": "O\u010dekujete li gospodarske ili neke druge blokade?"}, "set.hr-s137": {"annotations": [], "text": "Crvenkovski: Republika Makedonija jo\u0161 nije definirala svoj kona\u010dan stav prema nezavisnosti Kosova."}, "set.hr-s138": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["19", "pridr\u017eavati", "1"]], "text": "Jo\u0161 uvijek zastupamo stajali\u0161te kako \u0107emo se, kao zemlja kandidat za \u010dlanstvo u EU i NATO-u, pridr\u017eavati zajedni\u010dke politike ovih struktura vezano uz to pitanje."}, "set.hr-s139": {"annotations": [["17", "ovisiti", "1:IAV"], ["18", "o", "1"]], "text": "Ipak, jasno je kako \u0107e kona\u010dna odluka i vrijeme u kojem \u0107e biti donesena uglavnom ovisiti o procjenama vezanim uz za\u0161titu na\u0161ih nacionalnih i dr\u017eavnih interesa."}, "set.hr-s140": {"annotations": [["7", "graditi", "1:LVC.full"], ["10", "odnose", "1"]], "text": "Kao prvi susjedi, odlu\u010dni smo graditi jednako dobre odnose s Beogradom i s Pri\u0161tinom."}, "set.hr-s141": {"annotations": [["7", "ovisi", "1:IAV"], ["9", "o", "1"]], "text": "Ho\u0107emo li u tome uspjeti ne ovisi samo o nama, ve\u0107 i o na\u0161im susjedima."}, "set.hr-s142": {"annotations": [["8", "dobiti", "2:LVC.full"], ["9", "poziv", "2"], ["18", "utjecati", "1:IAV"], ["19", "na", "1"]], "text": "Setimes: O\u010dekujete li da \u0107e Makedonija dobiti poziv na samitu u Bukure\u0161tu i kako \u0107e to utjecati na sigurnosnu situaciju u regiji?"}, "set.hr-s143": {"annotations": [], "text": "Nadalje, o\u010dekujete li promjene gospodarskog stanja u zemlji?"}, "set.hr-s144": {"annotations": [], "text": "Makedonski vojnik ljubi sina prije odlaska na misiju o\u010duvanja mira u Afganistanu."}, "set.hr-s145": {"annotations": [], "text": "Zemlja je dala svoje vojnike za o\u010duvanje mira u sklopu nekoliko misija diljem svijeta."}, "set.hr-s146": {"annotations": [["5", "ispunila", "1:LVC.full"], ["8", "uvjete", "1"]], "text": "Crvenkovski: Republika Makedonija ispunila je sve uvjete nu\u017ene za dobivanje pozivnice za NATO."}, "set.hr-s147": {"annotations": [], "text": "Nema sumnje kako \u0107e na\u0161a akcesija u Savez, kao i akcesija druge dvije zemlje potpisnice Jadranske povelje - Albanije i Hrvatske - uvelike pridonijeti dodatnoj stabilizaciji regije."}, "set.hr-s148": {"annotations": [["2", "te\u017einu", "2:VID"], ["4", "daje", "2"], ["11", "iz", "1:IAV"], ["13", "proizlaze", "1"]], "text": "Dodatnu te\u017einu ovome daje progla\u0161enje neovisnosti Kosova i rizici koji iz toga proizlaze."}, "set.hr-s149": {"annotations": [["15", "pru\u017ea", "1:LVC.full"], ["17", "jamstva", "1"]], "text": "Svako dodatno jamstvo stabilnosti na politi\u010dkom ili sigurnosnom planu - a \u010dlanstvo u NATO-u pru\u017ea takva jamstva - jak je poticaj priljevu novih ulaganja i gospodarskom razvoju."}, "set.hr-s150": {"annotations": [], "text": "Setimes: Predstavlja li razmirica oko imena izme\u0111u Makedonije i Gr\u010dke zapreku primanju Makedonije u NATO?"}, "set.hr-s151": {"annotations": [["19", "spada", "1:IAV"], ["20", "u", "1"], ["31", "predstavljati", "2:LVC.full"], ["32", "zapreku", "2"]], "text": "Crvenkovski: Razmirica oko imena izme\u0111u Makedonije i Gr\u010dke bilateralne je prirode i ni po kojoj osnovi ne spada u kriterije za \u010dlanstvo, te u na\u010delu ne bi trebala predstavljati zapreku na\u0161oj integraciji u NATO."}, "set.hr-s152": {"annotations": [["11", "upotrijebiti", "1:LVC.full"], ["12", "veto", "1"]], "text": "Na\u017ealost, Gr\u010dka kao punopravna \u010dlanica Saveza prijeti kako \u0107e upotrijebiti veto."}, "set.hr-s153": {"annotations": [["3", "nametnuti", "1:LVC.full"], ["6", "interese", "1"]], "text": "Time nastoji nametnuti svoje vlastite interese ispred interesa Saveza, a nau\u0161trb regionalne stabilnosti."}, "set.hr-s154": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["6", "dogoditi", "1"]], "text": "Setimes: \u0160to \u0107e se dogoditi ako ipak bude kori\u0161ten veto?"}, "set.hr-s155": {"annotations": [["4", "imate", "2:LVC.full"], ["6", "stav", "2"], ["9", "se", "3:IAV"], ["11", "svede", "1:IAV;3"], ["12", "na", "1;3"]], "text": "Vi i vlada imate jedinstven stav - ukoliko se izbor svede na zadr\u017eavanje imena ili poziv u NATO, Makedonija mora odabrati svoje ime."}, "set.hr-s156": {"annotations": [["5", "nadam", "1:IRV"], ["6", "se", "1"], ["8", "do", "2:IAV"], ["11", "do\u0107i", "2"]], "text": "Crvenkovski: Iskreno, nadam se kako do toga ne\u0107e do\u0107i."}, "set.hr-s157": {"annotations": [], "text": "Republika Makedonija iskrena je i odlu\u010dna u \u017eelji da postane \u010dlanica NATO-a."}, "set.hr-s158": {"annotations": [["5", "radili", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "Proteklih smo godina predano radili na ostvarenju tog cilja i zaslu\u017eujemo poziv."}, "set.hr-s159": {"annotations": [["20", "na", "1:IAV"], ["23", "po\u010diva", "1"]], "text": "Pla\u0107anje \u010dlanstva odricanjem od svojeg nacionalnog i kulturalnog identiteta niti je pravedno, niti je u duhu temeljnih vrijednosti na kojima Savez po\u010diva."}, "set.hr-s160": {"annotations": [["8", "\u010duvaju", "1:LVC.full"], ["9", "mir", "1"]], "text": "Setimes: Posjetili ste makedonske vojnike koji \u010duvaju mir u Iraku."}, "set.hr-s161": {"annotations": [], "text": "Kako ste to do\u017eivjeli i koliko Makedonija dobiva svojim doprinosom tim misijama o\u010duvanja mira?"}, "set.hr-s162": {"annotations": [["5", "sudjeluju", "1:IAV;2:LVC.full"], ["6", "u", "1;2"], ["8", "misijama", "2"]], "text": "Crvenkovski: Makedonski vojnici sudjeluju u vojnim misijama u Iraku, Afganistanu, Bosni i Hercegovini i Libanonu."}, "set.hr-s164": {"annotations": [["27", "se", "1:IRV;2:IAV;3:LVC.full"], ["28", "suo\u010diti", "1;2;3"], ["29", "s", "2;3"], ["31", "izazovom", "3"]], "text": "Makedonska vojska daje mnogo vi\u0161e no \u0161to dobiva u takvim aran\u017emanima, no mi smo potpuno svjesni kako je na nama dio odgovornosti i spremni smo se suo\u010diti s takvim izazovom."}, "set.hr-s165": {"annotations": [["13", "razgovaraju", "1:IAV"], ["14", "s", "1"]], "text": "Glavni tajnik NATO-a Jaap de Hoop Scheffer (desno) i Crvenkovski razgovaraju s izvjestiteljima nakon pro\u0161logodi\u0161njeg sastanka u sto\u017eeru NATO-a."}, "set.hr-s167": {"annotations": [["4", "je", "2:VID"], ["5", "rije\u010d", "2"], ["6", "o", "2"], ["19", "imamo", "1:LVC.full"], ["21", "stavove", "1"]], "text": "Crvenkovski: Kad je rije\u010d o klju\u010dnim pitanjima za Republiku Makedoniju, s vladom ostvarujem zadovoljavaju\u0107u suradnju i imamo uskla\u0111ene stavove."}, "set.hr-s168": {"annotations": [["8", "podi\u0107i", "1:VID;2:VID"], ["9", "na", "1;2"], ["10", "vi\u0161u", "1"], ["11", "razinu", "1;2"]], "text": "Dakako, kohabitaciju je mogu\u0107e i potrebno podi\u0107i na vi\u0161u razinu, no o tome u ovom trenutku ne bih htio govoriti."}, "set.hr-s169": {"annotations": [["6", "odmakla", "1:IAV"], ["7", "na", "1"]], "text": "Setimes: Koliko je Makedonija odmakla na svojem putu do punopravnog \u010dlanstva u EU?"}, "set.hr-s171": {"annotations": [], "text": "Crvenkovski: Na\u0161 je cilj ispunjavanje svih nu\u017enih preduvjeta tokom 2008. kako bismo dobili datum za po\u010detak pregovora o akcesiji, kao i za potpuno i uspje\u0161no dovr\u0161enje dijaloga o liberalizaciji viznog re\u017eima."}, "set.hr-s173": {"annotations": [], "text": "\u017dao mi je samo \u0161to ih, uslijed na\u0161ih vlastitih slabosti, nismo ostvarili pro\u0161le godine."}, "set.hr-s174": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["7", "intenzivirati", "1"]], "text": "Siguran sam kako \u0107e se reforme intenzivirati tijekom sljede\u0107ih nekoliko mjeseci."}, "set.hr-s175": {"annotations": [], "text": "Setimes: O\u010dekujete li da Makedonija do kraja godine dobije datum za po\u010detak pregovora?"}, "set.hr-s176": {"annotations": [["5", "ima", "1:LVC.full"], ["11", "potencijal", "1"]], "text": "Crvenkovski: Republika Makedonija ima i institucionalni kapacitet i demokratski potencijal, a jo\u0161 je va\u017enija njena \u010dvrsta odlu\u010dnost da dobije datum po\u010detka pregovora do kraja 2008."}, "set.hr-s177": {"annotations": [], "text": "Setimes: Nedavno je veleposlanik SAD-a podsjetio na potrebu implementacije svibanjskog sporazuma vlade i Demokratske unije za ujedinjenje (DUI)."}, "set.hr-s178": {"annotations": [], "text": "Podr\u017eavate li implementaciju ovog sporazuma?"}, "set.hr-s179": {"annotations": [], "text": "Crvenkovski: Sporazumi se zaklju\u010duju kako bi se implementirali."}, "set.hr-s180": {"annotations": [["10", "gubi", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "U suprotnom, ako netko izbjegava preuzete obveze, gubi se smisao politi\u010dkog dijaloga."}, "set.hr-s181": {"annotations": [["1", "Nadam", "1:IRV"], ["2", "se", "1"], ["8", "potpisale", "2:LVC.cause"], ["10", "sporazum", "2"]], "text": "Nadam se kako su strane koje su potpisale svibanjski sporazum, odnosno premijer Gruevski i vo\u0111a DUI-a Ali Ahmeti, toga u potpunosti svjesni."}, "set.hr-s182": {"annotations": [], "text": "Setimes: \u010cesto putujete u zemlje u regiji."}, "set.hr-s186": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "ukazuje", "1"]], "text": "Pred regijom se ukazuje nova povijesna prilika."}, "set.hr-s187": {"annotations": [], "text": "Politi\u010dka elita koja vodi zemlje preferira suradnju, a ne konfrontaciju."}, "set.hr-s189": {"annotations": [], "text": "To mora biti iskori\u0161teno."}, "set.hr-s190": {"annotations": [], "text": "Turska promijenila ustav"}, "set.hr-s191": {"annotations": [], "text": "Turski predsjednik potpisao je u petak klju\u010dni paket ustavnih izmjena, s ciljem pribli\u017eavanja zemlje standardima EU."}, "set.hr-s193": {"annotations": [], "text": "Predsjednik Ahmet Necdet Sezer potpisao je u petak (21. svibanj) klju\u010dni paket ustavnih izmjena, s ciljem pribli\u017eavanja doma\u0107eg zakonodavstva standardima EU."}, "set.hr-s194": {"annotations": [], "text": "Paket od 10 to\u010daka predlo\u017eila je vlada predvo\u0111ena Strankom pravde i razvitka (AKP), a poduprle su ga oporbene Republikanska narodna stranka (CHP) i Stranka pravoga puta (DYP)."}, "set.hr-s195": {"annotations": [], "text": "Usvajanjem ovih izmjena Ustav Turske mijenja se ve\u0107 deveti put od 1982. godine."}, "set.hr-s196": {"annotations": [], "text": "Sada\u0161nji ustav izradila je vojna vlada nakon prevrata iz 1980. godine, te se po\u010deo primjenjivati 1982. godine."}, "set.hr-s197": {"annotations": [], "text": "Paketom izmjena, pripremljenim u okviru napora Turske za prijam u EU, ukidaju se kontroverzni Dr\u017eavni sigurnosni sud (DGM) i mjesto predstavnika Ureda na\u010delnika Glavnog sto\u017eera u Visokom odboru za obrazovanje (YOK), jam\u010di se jednakost spolova, ukida smrtna kazna, tro\u0161kovi vojske stavljaju pod puni nadzor Revizorskog ureda i zabranjuje zapljena tiskara."}, "set.hr-s199": {"annotations": [["11", "imaju", "1:LVC.full"], ["13", "prava", "1"]], "text": "\u010clanku 10 Ustava dodana je formulacija \"\u017eene i mu\u0161karci imaju jednaka prava\"."}, "set.hr-s201": {"annotations": [], "text": "Iz \u010clanka 17 izba\u010deno je poglavlje u kojem se navodi smrtna kazna, kao i re\u010denica \"tijekom provedbe naputaka izvr\u0161nih vlasti u vrijeme izvanrednog stanja\"."}, "set.hr-s202": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["6", "radi", "1;2"], ["7", "o", "2"]], "text": "Formulacija \"osim ako se radi o osudi za kaznena djela po\u010dinjena protiv suvereniteta zemlje, na\u010dela republike i nacionalne sigurnosti\" isklju\u010dena je iz \u010clanka 30."}, "set.hr-s203": {"annotations": [["3", "odnosila", "1:IRV;2:IAV"], ["4", "se", "1;2"], ["5", "na", "2"]], "text": "Ova klauzula odnosila se na zapljenu tiskara."}, "set.hr-s204": {"annotations": [["4", "kazna", "1:LVC.full"], ["8", "provoditi", "1"]], "text": "Re\u010denica \"smrtna kazna se ne mo\u017ee provoditi osim ukoliko zemlja nije suo\u010dena s ratom ili stanjem izravne ratne opasnosti ili za teroristi\u010dka djela\", izbrisana je iz \u010clanka 38, a dodana je re\u010denica \"nikome ne mo\u017ee biti izre\u010dena smrtna kazna\"."}, "set.hr-s205": {"annotations": [["5", "oduzima", "1:LVC.full"], ["6", "pravo", "1"]], "text": "\u010clankom 87 parlamentu se oduzima pravo potvr\u0111ivanja smrtnih kazni."}, "set.hr-s211": {"annotations": [["15", "glasovalo", "1:IAV"], ["16", "za", "1"]], "text": "Od ukupno 526 zastupnika koji su nazo\u010dili glasovanju o paketu izmjena, 514 je glasovalo za njihovo usvajanje."}, "set.hr-s212": {"annotations": [["7", "napretku", "2:LVC.full"], ["11", "postigla", "2"], ["31", "uskladio", "1:IAV"], ["32", "s", "1"]], "text": "Iako odluka parlamenta predstavlja zna\u010dajan doprinos napretku kojeg je Turska postigla na putu ka ostvarivanju standarda EU, najmanje jo\u0161 20 \u010dlanaka ustava mora biti izmijenjeno kako bi se dokument uskladio s propisima EU."}, "set.hr-s214": {"annotations": [["2", "pozvana", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "Hrvatska pozvana na ubrzanje reformi koje tra\u017ei EU"}, "set.hr-s215": {"annotations": [], "text": "Hrvatska u sljede\u0107a tri mjeseca mora ubrzati provedbu reformi koje zahtijeva EU, ako \u017eeli ostati na putu priklju\u010denja Uniji 2010, izjavio je povjerenik EU za pro\u0161irenje Olli Rehn u utorak."}, "set.hr-s216": {"annotations": [], "text": "\"Ostalo je jo\u0161 mnogo posla, primjerice, u reformi pravosu\u0111a i javne uprave te borbi protiv korupcije\", izjavio je povjerenik EU za pro\u0161irenje Olli Rehn."}, "set.hr-s217": {"annotations": [["34", "pozivaju\u0107i", "1:IAV"], ["36", "na", "1"]], "text": "Sljede\u0107a tri mjeseca bit \u0107e klju\u010dna za hrvatsku kandidaturu da postane 28. \u010dlanica EU 2010. godine, izjavio je visoki du\u017enosnik Europske komisije (EC) u utorak (8. travnja), pozivaju\u0107i Zagreb na ubrzanje reformskih napora."}, "set.hr-s218": {"annotations": [], "text": "\"Hrvatska ima dobre izglede na napredak, ali i mnogo posla pred sobom, primjerice, u reformi pravosu\u0111a i javne uprave te borbi protiv korupcije\", izjavio je povjerenik EU za pro\u0161irenje Olli Rehn nakon razgovora s hrvatskim ministrom vanjskih poslova Gordanom Jandrokovi\u0107em."}, "set.hr-s219": {"annotations": [], "text": "\"Klju\u010dno je to u\u010diniti do lipnja jer \u0107e u suprotnom tehni\u010dki raspored biti gotovo nemogu\u0107e ispuniti.\""}, "set.hr-s220": {"annotations": [["17", "otvorila", "1:LVC.full"], ["18", "mogu\u0107nost", "1"]], "text": "EC je priop\u0107ila kako \u017eeli zavr\u0161iti pregovore s Hrvatskom do jeseni 2009, \u010dime bi se otvorila mogu\u0107nost ulaska te zemlje u Uniju 2010."}, "set.hr-s221": {"annotations": [], "text": "Pregovori su po\u010deli u listopadu 2005, od kada je otvoreno 16 od 35 pregovara\u010dkih poglavlja, od kojih su dva privremeno zaklju\u010dena."}, "set.hr-s222": {"annotations": [], "text": "Vincent Degert, predstavnik EC-a u Zagrebu, rekao je kako bi se deset od 14 podru\u010dja o kojima se trenuta\u010dno pregovara moglo zaklju\u010diti do konca ove godine."}, "set.hr-s223": {"annotations": [], "text": "Prema njemu, ovog bi mjeseca mogla biti otvorena dva nova poglavlja te jo\u0161 nekoliko njih prije nego \u0161to Francuska preuzme \u0161estomjese\u010dni mandat na mjestu predsjedatelja rotiraju\u0107eg predsjedni\u0161tva EU 1. srpnja."}, "set.hr-s224": {"annotations": [["22", "poduzeti", "1:LVC.full"], ["24", "korake", "1"]], "text": "\"Sve u svemu, pregovori s Hrvatskom dobro napreduju\", rekao je Rehn, izra\u017eavaju\u0107i nadu kako \u0107e Zagreb poduzeti nu\u017ene korake ka otvaranju pregovora o nekima od te\u017eih poglavlja do lipnja."}, "set.hr-s225": {"annotations": [], "text": "Povjerenik je tako\u0111er \u010destitao Hrvatskoj na pozivnici za priklju\u010denje NATO-u, koju je dobila pro\u0161log tjedna."}, "set.hr-s226": {"annotations": [["22", "nema", "1:LVC.full"], ["23", "razloga", "1"]], "text": "Osim toga, Rehn je izjavio da, budu\u0107i da je spor izme\u0111u Hrvatske i Slovenije oko grani\u010dnog prometa rije\u0161en, nema razloga za odlaganje razgovora o ribarstvu i vanjskoj politici."}, "set.hr-s228": {"annotations": [], "text": "\"Spremni smo za to i to \u0107emo i u\u010diniti\", rekao je."}, "set.hr-s229": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, u intervjuu u utorak, Jandrokovi\u0107 je priznao kako to ne\u0107e biti lagan zadatak te da \u0107e biti potrebno mnogo te\u0161kog posla."}, "set.hr-s230": {"annotations": [["33", "uvjet", "1:LVC.full"], ["36", "ispuni", "1;2:LVC.cause"], ["39", "uvjeta", "2"]], "text": "Nakon pro\u0161lomjese\u010dnih razgovora s hrvatskim premijerom Ivom Sanaderom, predsjednik EC-a Jose Manuel Barroso rekao je kako \u0107e Komisija ove jeseni predstaviti okvirni raspored za tehni\u010dki zavr\u0161etak pregovora u 2009, uz uvjet da Hrvatska ispuni niz zadanih uvjeta."}, "set.hr-s231": {"annotations": [["27", "ispunila", "1:LVC.cause"], ["28", "kriterije", "1"]], "text": "Jandrokovi\u0107 je rekao da je, tijekom razgovora s Rehnom, \"posebno istaknuo spremnost Hrvatske da u\u010dini sve \u0161to je u njezinoj mo\u0107i kako bi ispunila kriterije za punopravno \u010dlanstvo i postala \u010dlanica EU 2010\"."}, "set.hr-s232": {"annotations": [["3", "potaknula", "1:IAV"], ["5", "na", "1"]], "text": "Odluka NATO-a potaknula Makedoniju na ubrzanje pregovora u sporu oko imena"}, "set.hr-s233": {"annotations": [["15", "odr\u017eava", "1:LVC.full"], ["16", "konzultacije", "1"]], "text": "Uz razo\u010daranje koje prevladava u Makedoniji nakon pro\u0161lotjednog samita NATO-a u Bukure\u0161tu, vlada odr\u017eava konzultacije u cilju rje\u0161avanja spora oko imena s Gr\u010dkom."}, "set.hr-s234": {"annotations": [["9", "razgovara", "1:IAV"], ["10", "s", "1"]], "text": "Ameri\u010dki predsjednik George W. Bush (lijevo) razgovara s makedonskim predsjednikom Brankom Crvenkovskim (u sredini) i premijerom Nikolom Gruevskim na pro\u0161lotjednom samitu NATO-a u Bukure\u0161tu."}, "set.hr-s235": {"annotations": [], "text": "Usprkos razo\u010darenju Makedonije zbog nedobivanja pozivnice za \u010dlanstvo u NATO-u pro\u0161log tjedna, du\u017enosnici su obe\u0107ali kako \u0107e nastaviti raditi u cilju \u010dlanstva."}, "set.hr-s237": {"annotations": [["9", "ispunila", "1:LVC.full"], ["10", "preduvjete", "1"]], "text": "Iako su \u010dlanice Saveza priznale kako je Makedonija ispunila preduvjete za \u010dlanstvo, problem oko imena ostaje zaprekom."}, "set.hr-s238": {"annotations": [], "text": "NATO je priop\u0107io kako \u0107e se pozivnica uputiti \u010dim spor bude rije\u0161en."}, "set.hr-s239": {"annotations": [["4", "razgovarao", "1:IAV"], ["8", "s", "1"]], "text": "Predsjednik Branko Crvenkovski razgovarao je u ponedjeljak s glavnim tajnikom NATO-a Jaapom de Hoopom Schefferom, koji je ponovio da je spor blokirao pozivnicu Makedoniji."}, "set.hr-s240": {"annotations": [], "text": "On je, me\u0111utim, rekao da \u0107e, \u010dim spor bude rije\u0161en, NATO automatski aktivirati proces \u010dlanstva te zemlje."}, "set.hr-s241": {"annotations": [["20", "utjecati", "1:IAV"], ["21", "na", "1"]], "text": "Crvenkovski je rekao kako je potrebno definirati strategiju u vezi s tim pitanjem, ali kako to ne smije utjecati na strate\u0161ke ciljeve zemlje."}, "set.hr-s242": {"annotations": [], "text": "Premijer Nikola Gruevski dao je sli\u010dno stajali\u0161te."}, "set.hr-s243": {"annotations": [["2", "Poduzet", "1:LVC.full"], ["4", "korake", "1"]], "text": "\"Poduzet \u0107emo korake koji \u0107e zasigurno obuhva\u0107ati \u0161ire konzultacije sa stru\u010dnjacima iz politi\u010dkog i drugih podru\u010dja javnog djelovanja\", rekao je."}, "set.hr-s244": {"annotations": [], "text": "Makedonija je namjeravala poja\u010dati svoje napore na kona\u010dnom rje\u0161avanju spora."}, "set.hr-s245": {"annotations": [], "text": "Pomo\u0107nik ameri\u010dke dr\u017eavne tajnice Daniel Fried kontaktirao je u ponedjeljak gr\u010dku ministricu vanjskih poslova Doru Bakoyannis kako bi razmotrili ho\u0107e li Atena odobriti daljnje pregovore."}, "set.hr-s247": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "sastao", "1;2"], ["6", "s", "2"]], "text": "Gruevski se u ponedjeljak sastao s \u010delnicima glavnih politi\u010dkih stranaka radi razgovora o tom pitanju."}, "set.hr-s249": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, stabilnost vlade dovedena je u pitanje budu\u0107i da se o\u010dekuje kako \u0107e manjinska albanska stranka unutar vladaju\u0107e koalicije zatra\u017eiti prijevremene izbore."}, "set.hr-s250": {"annotations": [["8", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["11", "sastao", "1;2"], ["12", "s", "2"]], "text": "Ameri\u010dki predsjednik George W. Bush, koji se tijekom vikenda sastao s Crvenkovskim i Gruevskim u Hrvatskoj, ponovio je potporu kandidaturi Makedonije za \u010dlanstvo u NATO-u."}, "set.hr-s251": {"annotations": [["7", "izrazio", "1:LVC.full"], ["8", "\u017ealjenje", "1"]], "text": "Govore\u0107i u Zagrebu, Bush je izrazio \u017ealjenje zbog toga \u0161to Makedonija nije dobila pozivnicu za \u010dlanstvo u NATO-u."}, "set.hr-s252": {"annotations": [["8", "se", "2:IRV"], ["9", "nalaze", "2"], ["15", "izrazio", "1:LVC.full"], ["16", "nadu", "1"]], "text": "On je pohvalio doprinos makedonskih vojnika koji se nalaze u misijama u inozemstvu i izrazio nadu kako \u0107e Makedonija postati \u010dlanicom NATO-a odmah nakon rje\u0161avanja spora."}, "set.hr-s253": {"annotations": [["20", "prona\u0161lo", "1:LVC.cause"], ["21", "rje\u0161enje", "1"]], "text": "\"Ono \u0161to je sigurno jest da \u017eelimo vidjeti nastavak tog procesa pod pokroviteljstvom UN-a, kako bi se prona\u0161lo rje\u0161enje prihvatljivo objema stranama\", rekao je glasnogovornik gr\u010dke vlade."}, "set.hr-s254": {"annotations": [["3", "hvataju", "1:IRV;2:VID"], ["4", "se", "1;2"], ["5", "u", "2"], ["6", "ko\u0161tac", "2"]], "text": "Vlasti BiH hvataju se u ko\u0161tac s teroristi\u010dkim prijetnjama"}, "set.hr-s255": {"annotations": [["18", "izazvati", "1:LVC.cause"], ["20", "sukobe", "1"]], "text": "Policija BiH priop\u0107ila je kako je skupina osoba koje se sumnji\u010di za povezanost s Wahhabi pokretom planirala izazvati etni\u010dke sukobe napadima na katoli\u010dke crkve."}, "set.hr-s256": {"annotations": [["10", "izvr\u0161ila", "1:LVC.full"], ["12", "pretresa", "1"]], "text": "Protuteroristi\u010dka jedinica ministarstva unutarnjih poslova BiH proteklih je tjedana izvr\u0161ila dva pretresa."}, "set.hr-s257": {"annotations": [["10", "izvr\u0161ili", "1:LVC.full"], ["14", "pretresa", "1"]], "text": "Policijski du\u017enosnici u Bosni i Hercegovini (BiH) izvr\u0161ili su nedavno niz pretresa u cilju uhi\u0107enja osumnji\u010denih terorista."}, "set.hr-s258": {"annotations": [], "text": "Vlasti su, u petak (4. travnja), uhitile jo\u0161 neidentificiranu osobu zbog navodne umije\u0161anosti u terorizam."}, "set.hr-s259": {"annotations": [], "text": "Ministarstvo unutarnjih poslova priop\u0107ilo je kako su kod osumnji\u010denika prona\u0111eni oru\u017eje i eksplozivi za teroristi\u010dku namjenu."}, "set.hr-s260": {"annotations": [["22", "koriste", "1:IAV"], ["23", "za", "1"]], "text": "Policija je pretra\u017eila jo\u0161 dvije lokacije u sarajevskim \u010detvrtima Sedrenik i Barice, te je tom prilikom prona\u0161la materijale koji se koriste za izradu eksploziva."}, "set.hr-s264": {"annotations": [], "text": "Raniji pretresi rezultirali su uhi\u0107enjem pet osoba osumnji\u010denih za terorizam, od kojih je jedna naknadno oslobo\u0111ena zbog nedostatka dokaza."}, "set.hr-s265": {"annotations": [], "text": "Ministarstvo unutarnjih poslova priop\u0107ilo je kako pretpostavlja da je jedan od petero osumnji\u010denih, Rijad Rustempa\u0161i\u0107, vo\u0111a."}, "set.hr-s266": {"annotations": [], "text": "Drugi osumnji\u010deni, Edis Veli\u0107, navodno je pobjegao u \u010ce\u010deniju."}, "set.hr-s267": {"annotations": [["47", "se", "1:IRV"], ["48", "slu\u017ee", "1"]], "text": "Policija je u o\u017eujku pretra\u017eila \u0161est ku\u0107a te tom prigodom prona\u0161la velike koli\u010dine naoru\u017eanja i vojne opreme, protutenkovskih mina, laserskih ure\u0111aja, elektroni\u010dke opreme, mina iznena\u0111enja, topografskih karata, nacrta, priru\u010dnika za izradu eksplozivnih naprava, detonatora i druge predmete kojima se slu\u017ee teroristi."}, "set.hr-s268": {"annotations": [["3", "povezuju", "1:IAV;2:IAV"], ["4", "se", "1"], ["5", "s", "1;2"]], "text": "Svi osumnji\u010deni povezuju se s pokretom Wahhabi u BiH i zadr\u017eani su u pritvoru radi navodne povezanosti s Mirsadom Bekta\u0161evi\u0107em, koji je pro\u0161le godine optu\u017een na osam godina zatvora zbog umije\u0161anosti u planiranje teroristi\u010dkih napada."}, "set.hr-s269": {"annotations": [["3", "optu\u017een", "1:IAV"], ["5", "za", "1"]], "text": "Edis Veli\u0107 optu\u017een je za ranjavanje uli\u010dnog prodava\u010da pro\u0161le godine, dok je Rijad Rustempa\u0161i\u0107 navodno veliki prista\u0161a Jusufa Bar\u010di\u0107a, navodnog vo\u0111e pokreta Wahhabi u BiH, koji je pro\u0161le godine poginuo u automobilskoj nesre\u0107i."}, "set.hr-s270": {"annotations": [], "text": "Istragom je otkriveno da su osumnji\u010denici navodno planirali teroristi\u010dke napade na katoli\u010dke crkve diljem BiH."}, "set.hr-s271": {"annotations": [], "text": "Akcija ministarstva unutarnjih poslova provedena je u suradnji s Obavje\u0161tajnom agencijom i Uredom tu\u017eitelja BiH te je uslijedila nakon vi\u0161emjese\u010dnih istraga i nadzora."}, "set.hr-s272": {"annotations": [], "text": "Kosovo i Albanija rje\u0161avaju carinski nesporazum"}, "set.hr-s273": {"annotations": [], "text": "Carinska suradnja izme\u0111u Albanije i Kosova mo\u017ee poslu\u017eiti gospodarskom razvitku obiju zemalja."}, "set.hr-s275": {"annotations": [["6", "razgovaralo", "1:IAV"], ["7", "o", "1"]], "text": "Na sastanku na kojem se razgovaralo o gospodarskoj suradnji izme\u0111u Kosova i Albanije, zamjenica predsjednika vlade Kosova Mimoza Kusari Lila i albanski premijer Sali Berisha odlu\u010dili su ukinuti carinska davanja koja ometaju kosovske izvoznike."}, "set.hr-s276": {"annotations": [["3", "razgovaralo", "1:IAV"], ["4", "o", "1"]], "text": "Tako\u0111er se razgovaralo o izgradnji 34 kilometara duge ceste od Fierza do Komana u sjevernoj Albaniji."}, "set.hr-s277": {"annotations": [["7", "prestati", "1:IAV"], ["8", "s", "1"]], "text": "Berisha je kazao kako \u0107e se prestati s primjenom sada\u0161njih carinskih davanja, \u0161to je potvrdio i ravnatelj albanske carine Flamur Gjymishka."}, "set.hr-s278": {"annotations": [["7", "govorio", "1:IAV"], ["11", "o", "1"]], "text": "Ravnatelj Kosovske carinske slu\u017ebe Naim Huruglica govorio je za SETimes o problemu izme\u0111u dviju vlada, potvr\u0111uju\u0107i kako je rje\u0161enje na dohvat ruke, te kako statistika pokazuje pove\u0107anje bilateralne trgovine."}, "set.hr-s280": {"annotations": [], "text": "Huruglica: Ne postoji veliki problem, osim \u010dinjenice da u nekim slu\u010dajevima carinska uprava Republike Albanije ne prihva\u0107a deklariranu vrijednost kosovskih izvoznika, i pove\u0107ava vrijednost izvoza, prisiljavaju\u0107i albanske uvozne tvrtke da plate ve\u0107i PDV."}, "set.hr-s281": {"annotations": [], "text": "Zbog toga su kosovski proizvodi postali skuplji na albanskom tr\u017ei\u0161tu."}, "set.hr-s282": {"annotations": [], "text": "SETimes: Jeste li kontaktirali vlasti u Tirani?"}, "set.hr-s283": {"annotations": [], "text": "Koji se daljnji koraci o\u010dekuju?"}, "set.hr-s286": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["7", "radi", "1;2:IAV"], ["8", "na", "2"]], "text": "Postignut je okvirni sporazum da se radi na rje\u0161avanju prakti\u010dnih pote\u0161ko\u0107a, \u0161to bi moglo biti realizirano kroz post-uvoznu provjeru u slu\u010daju sumnje u nedeklariranu stvarnu vrijednost."}, "set.hr-s287": {"annotations": [], "text": "SETimes: Mo\u017eemo li o\u010dekivati potpuno ukidanje carinskih davanja izme\u0111u Kosova i Albanije?"}, "set.hr-s288": {"annotations": [], "text": "Bi li ukidanje carinskih davanja koristilo gospodarskom razvitku obiju zemalja?"}, "set.hr-s289": {"annotations": [], "text": "Huruglica: Kosovo i Albanija ne primjenjuju carinska davanja na me\u0111usobne proizvode."}, "set.hr-s290": {"annotations": [], "text": "Obje zemlje \u010dlanice su CEFTA-e i jedino \u0161to se napla\u0107uje jest PDV, ili tro\u0161arina, na odre\u0111ene proizvode."}, "set.hr-s291": {"annotations": [], "text": "Suradnja koristi gospodarskom razvitku obiju zemalja i statistike pokazuju pove\u0107anje trgovine."}, "set.hr-s292": {"annotations": [], "text": "Tijekom 2010. godine, Kosovo je iz Albanije uvezlo robu u vrijednosti 61 milijuna eura, ili 52,33 posto vi\u0161e nego u 2009. godini, a izvezlo robu u vrijednosti 23 milijuna eura, ili 33,19 posto vi\u0161e nego u 2009. godini."}, "set.hr-s294": {"annotations": [["5", "izrazila", "3:LVC.full"], ["7", "nezadovoljstvo", "3"], ["9", "s", "4:IAV"], ["11", "se", "1:IRV;4"], ["12", "susre\u0107e", "1;4"], ["14", "radi", "2:IAV"], ["15", "na", "2"]], "text": "Huruglica: Poslovna zajednica izrazila je nezadovoljstvo te\u0161ko\u0107ama s kojima se susre\u0107e i radi na njihovu uklanjanju."}, "set.hr-s295": {"annotations": [], "text": "SETimes: Bi li na\u010delo reciprociteta izme\u0111u dviju zemalja bilo dobro rje\u0161enje, i ho\u0107e li Kosovo to tra\u017eiti?"}, "set.hr-s296": {"annotations": [["9", "pitanja", "1:LVC.full"], ["13", "rije\u0161ena", "1"]], "text": "Huruglica: Ne postoji potreba za reciprocitetom glede pitanja koja mogu biti rije\u0161ena izme\u0111u dviju vlada."}, "set.hr-s297": {"annotations": [["4", "postigli", "1:LVC.cause"], ["5", "dogovor", "1"]], "text": "Beograd i Pri\u0161tina postigli dogovor o slobodi kretanja"}, "set.hr-s298": {"annotations": [["6", "usuglasili", "1:IRV"], ["8", "se", "1"]], "text": "Pregovara\u010dki timovi Beograda i Pri\u0161tine usuglasili su se u Bruxellesu oko nacrta sporazuma o slobodi kretanja i mati\u010dnim knjigama ro\u0111enih."}, "set.hr-s300": {"annotations": [["15", "pomo\u0107i", "1:IAV"], ["16", "u", "1"]], "text": "Dok vlasti u Beogradu poku\u0161avaju predstaviti prve sporazume s Pri\u0161tinom kao uspjeh koji \u0107e pomo\u0107i u unapre\u0111enju \u017eivota kosovskih Srba, oporba ih je opisala \u0161tetnim za dr\u017eavne interese i kao prvi korak prema priznanju neovisnosti Kosova."}, "set.hr-s301": {"annotations": [], "text": "Nakon zavr\u0161etka razgovora u Bruxellesu, \u0161ef izaslanstva srpske vlade, Borislav Stefanovi\u0107, ustrajavao je kako rezultati ne zna\u010de \"niti eksplicitno niti implicitno priznanje neovisnosti Kosova\"."}, "set.hr-s302": {"annotations": [], "text": "Komentiraju\u0107i izjavu \u0161efice pri\u0161tinskog izaslanstva Edite Tahiri kako je rezultat iz Bruxellesa \"prvi korak Srbije prema priznavanju Kosova\", kazao je kako su takve tvrdnja neto\u010dne."}, "set.hr-s303": {"annotations": [["27", "nastaviti", "1:IAV"], ["28", "s", "1"]], "text": "\"Edita Tahiri to je izjavila iz unutarnjopoliti\u010dkih razloga i zbog velikog pritiska kosovske oporbe\", izjavio je Stefanovi\u0107 novinarima, dodaju\u0107i kako \u0107e Srbija nastaviti s izdavanjem identifikacijskih isprava i registarskih oznaka gra\u0111anima s Kosova."}, "set.hr-s304": {"annotations": [], "text": "Prema sporazumu, gra\u0111ani Kosova mo\u0107i \u0107e ulaziti u Srbiju s kosovskim osobnim iskaznicama, ali \u0107e im srbijanska policija izdavati posebnu potvrdu."}, "set.hr-s305": {"annotations": [], "text": "Isto \u0107e biti u\u010dinjeno i s voza\u010dkim dozvolama, s obzirom da Beograd odbija priznati kosovske isprave."}, "set.hr-s306": {"annotations": [], "text": "Voza\u010di s Kosova morat \u0107e uzimati privremene registarske oznake od srbijanske policije prilikom ulaska u Srbiju, ukoliko na svojim vozilima imaju oznake s grbom Kosova."}, "set.hr-s307": {"annotations": [], "text": "Odluke o provedbi dogovora, koji nisu potpisani, sada trebaju usvojiti vlade u Beogradu i Pri\u0161tini."}, "set.hr-s308": {"annotations": [], "text": "Njihovu provedbu, koja bi mogla zapo\u010deti 1. studenog, pratit \u0107e skupina u kojoj \u0107e biti predstavnici EU, Srbije i Kosova."}, "set.hr-s310": {"annotations": [["22", "na", "1:IAV"], ["24", "po\u010diva", "1"]], "text": "\"Sporazum s predstavnicima nelegalne dr\u017eave Kosovo kr\u0161enje je Ustava Srbije i Rezolucije 1244 Vije\u0107a sigurnosti UN-a i ru\u0161enje pravnih dokumenata na kojima po\u010diva suverenitet Srbije\", izjavio je za SETimes Slobodan Samard\u017ei\u0107, potpredsjednik oporbene Demokratske stranke Srbije."}, "set.hr-s311": {"annotations": [["5", "reagirali", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "Analiti\u010dari su tako\u0111er razli\u010dito reagirali na dogovore."}, "set.hr-s312": {"annotations": [["21", "dogovori", "1:LVC.cause"], ["22", "postignuti", "1"]], "text": "Profesor Fakulteta politi\u010dkih znanosti Sveu\u010dili\u0161ta u Beogradu, Predrag Simi\u0107, izjavio je za SETimes kako je dobro \u0161to su dogovori postignuti, te da \u0107e EU \"sigurno s odobravanjem primiti potez Beograda i Pri\u0161tine\"."}, "set.hr-s313": {"annotations": [["22", "crte", "1:VID"], ["33", "prije\u0107i", "1"]], "text": "Na pitanje predstavljaju li sporazumi neizravno priznanje Kosova, Simi\u0107 je kazao kako \"Beograd vrlo dobro zna \u0161to su crvene crte u dijalogu s Pri\u0161tinom, te ih srpska vlada ne\u0107e prije\u0107i\"."}, "set.hr-s314": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, ravnatelj projekta Kompromis za Kosovo Aleksandar Miti\u0107 izjavio je za SETimes kako je to korak prema kona\u010dnom priznanju."}, "set.hr-s315": {"annotations": [], "text": "\"Od uhi\u0107enja Ratka Mladi\u0107a svjedoci smo sve ve\u0107eg pritiska Washingtona i Bruxellesa da se otvorenije uvjetuje integracija Srbije u EU uspostavom dobrosusjedskih odnosa s Kosovom."}, "set.hr-s316": {"annotations": [], "text": "Ovi su dogovori tako logi\u010dan korak u procesu puzaju\u0107eg priznanja neovisnosti Pri\u0161tine \", kazao je Miti\u0107."}, "set.hr-s317": {"annotations": [], "text": "Sporazum su razli\u010dito primili i kosovski Srbi."}, "set.hr-s318": {"annotations": [], "text": "Milan Ivanovi\u0107, jedan od predstavnika Srba sa sjevera Kosova, gdje ne djeluju kosovske institucije, izjavio je kako su sporazumi \u0161tetni za srpsko stanovni\u0161tvo te u\u010dvr\u0161\u0107uju dr\u017eavnost Pri\u0161tine."}, "set.hr-s319": {"annotations": [["6", "odustaje", "2:IAV"], ["7", "od", "2"], ["12", "odustajanje", "1:IAV"], ["13", "od", "1"]], "text": "\"O\u010dito je da Srbija odustaje od Kosova, ovo zna\u010di odustajanje od Kosova zbog kandidature za \u010dlanstvo u Europskoj Uniji\", kazao je Ivanovi\u0107 za beogradske medije."}, "set.hr-s320": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, Rada Trajkovi\u0107, predstavnica Srba koji \u017eive u albanskim enklavama, izjavila je kako \u0107e sporazumi pomo\u0107i njezinim sunarodnjacima na Kosovu."}, "set.hr-s321": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV;2:LVC.full"], ["17", "bavi", "1;2"], ["18", "pitanjem", "2"]], "text": "\"Nakon dogovora, Srbija ima ve\u0107i kredibilitet da se, uz potporu me\u0111unarodne zajednice, bavi pitanjem Kosova i unapre\u0111enjem uvjeta \u017eivota lokalnih Srba\", kazala je."}, "set.hr-s322": {"annotations": [], "text": "Gr\u010dka zaustavila konvoj brodova pomo\u0107i za Gazu"}, "set.hr-s323": {"annotations": [], "text": "Nova misija poku\u0161avala je obilje\u017eiti pro\u0161logodi\u0161nju kobnu misiju Flotile slobode."}, "set.hr-s325": {"annotations": [["11", "suo\u010dila", "1:IRV;2:IAV"], ["12", "se", "1;2"], ["19", "s", "2"], ["39", "plovio", "3:VID"], ["40", "pod", "3"], ["42", "zastavom", "3"], ["46", "izazvalo", "4:LVC.cause"], ["48", "prijepore", "4"]], "text": "Misija aktivista koji su planirali prevesti pomo\u0107 u Pojas Gaze suo\u010dila se u subotu (2. srpnja) s velikom zaprekom, nakon \u0161to su gr\u010dke vlasti zaustavile njihov konvoj i uhitile kapetana jednog od brodova koji je plovio pod ameri\u010dkom zastavom, \u0161to je izazvalo nove prijepore."}, "set.hr-s326": {"annotations": [["17", "dovesti", "1:IAV"], ["18", "u", "1"]], "text": "John Klusmire priveden je na temelju optu\u017ebi da je kanio napustiti luku Pirej bez dozvole i dovesti u opasnost \u017eivote 36 putnika, \u010detiri \u010dlana posade i deset novinara."}, "set.hr-s327": {"annotations": [], "text": "Ostat \u0107e u pritvoru do ro\u010di\u0161ta u \u010detvrtak."}, "set.hr-s328": {"annotations": [], "text": "Klusmireov brod bio je dio humanitarnog konvoja deset brodova pod nazivom Slobodna Gaza, koji je bio na putu za Gazu prije no \u0161to su ga zaustavile gr\u010dke vlasti."}, "set.hr-s329": {"annotations": [], "text": "Tom misijom trebala je biti obilje\u017eena prva godi\u0161njica Flotile slobode, koja je poku\u0161ala prekinuti blokadu Gaze u svibnju 2010. godine."}, "set.hr-s331": {"annotations": [], "text": "Uhi\u0107enje kapetana, koje je izvr\u0161eno nakon \u0161to je gr\u010dki ministar za za\u0161titu gra\u0111ana Christos Papoutsis priop\u0107io u petak da \u0107e svim brodovima s gr\u010dkim ili inozemnim zastavama na putu za Gazu biti zabranjeno isploviti iz gr\u010dkih luka zbog sigurnosti putnika, izazvalo je prosvjede propalestinskih aktivista u Ateni."}, "set.hr-s332": {"annotations": [], "text": "Oni isti\u010du da je Gr\u010dka ustuknula pod pritiskom Izraela."}, "set.hr-s333": {"annotations": [["3", "stupili", "1:IAV"], ["5", "u", "1"]], "text": "Sudionici kampanje stupili su u \u0161trajk gla\u0111u ispred ameri\u010dkog veleposlanstva u Ateni, optu\u017euju\u0107i gr\u010dke vlasti za poku\u0161aj osuje\u0107ivanja misije."}, "set.hr-s334": {"annotations": [], "text": "Proteklih tjedana gr\u010dke vlasti sprje\u010davale su isplovljavanje konvoja navode\u0107i kao razlog \"birokratske pote\u0161ko\u0107e\"."}, "set.hr-s335": {"annotations": [], "text": "Aktivisti su optu\u017eili Izrael da sabotira misiju, ali je takva tvrdnja odlu\u010dno odba\u010dena."}, "set.hr-s336": {"annotations": [], "text": "\"Aktivisti poku\u0161avaju okriviti nekoga za svoj neuspjeh -- nesumnjivo su gledali previ\u0161e filmova s Jamesom Bondom\", izjavio je izraelski ministar vanjskih poslova Avigdor Lieberman u intervjuu Vojnom radiju u nedjelju."}, "set.hr-s337": {"annotations": [["4", "napore", "1:LVC.full"], ["5", "ulo\u017eene", "1"]], "text": "\"Pozdravljam sve napore ulo\u017eene za zaustavljanje tog konvoja\", dodao je."}, "set.hr-s338": {"annotations": [["17", "odigrali", "1:VID"], ["19", "ulogu", "1"]], "text": "Glasnogovornik gr\u010dkog Ministarstva vanjskih poslova Grigoris Delavekouras izjavio je za EUObserver da su razgovori s Izraelom odigrali odre\u0111enu ulogu."}, "set.hr-s339": {"annotations": [["2", "na", "1:IAV"], ["5", "gledaju", "1;2:IAV"], ["7", "na", "2"]], "text": "Analiti\u010dari na taj doga\u0111aj gledaju kao na jo\u0161 jedan dokaz sve boljih bilateralnih odnosa."}, "set.hr-s340": {"annotations": [], "text": "Islamski pokret Hamas osudio je potez Atene."}, "set.hr-s341": {"annotations": [], "text": "U priop\u0107enju iz Damaska, pokret je kazao kako je taj \u010din \"nehuman i suprotan me\u0111unarodnim zakonima i normama\"."}, "set.hr-s342": {"annotations": [["11", "izvr\u0161e", "1:LVC.cause;2:IAV"], ["12", "pritisak", "1;2"], ["13", "na", "2"]], "text": "Pokret je pozvao Europski parlament i sve humanitarne udruge da izvr\u0161e pritisak na Gr\u010dku kako bi dozvolila isplovljavanje brodova."}, "set.hr-s343": {"annotations": [], "text": "U me\u0111uvremenu, Kvartet bliskoisto\u010dnih mirovnih posrednika, koji \u010dine UN, Sjedinjene Ameri\u010dke Dr\u017eave, EU i Rusija, objavio je u subotu priop\u0107enje u kojem pozivaju \"sve koji \u017eele isporu\u010diti pomo\u0107 gra\u0111anima Gaze da to u\u010dine preko uspostavljenih kanala, kako bi se njihov teret mogao pregledati i prebaciti ve\u0107 uspostavljenim kopnenim putevima\"."}, "set.hr-s344": {"annotations": [], "text": "U priop\u0107enju od nedjelje, Gr\u010dka je branila svoj postupak, ponoviv\u0161i kako je to u\u010dinila iz sigurnosnih razloga."}, "set.hr-s345": {"annotations": [], "text": "U duhu kompromisa, vlasti su predlo\u017eile otpremanje pomo\u0107i kori\u0161tenjem postoje\u0107ih kanala koji su prihvatljivi Izraelu."}, "set.hr-s347": {"annotations": [], "text": "Balkanska zemlja treba postati sljede\u0107a \u010dlanica EU u srpnju 2013. godine."}, "set.hr-s349": {"annotations": [["10", "proglasila", "1:LVC.full"], ["11", "neovisnost", "1"]], "text": "Prije samo ne\u0161to vi\u0161e od dva desetlje\u0107a Hrvatska je proglasila neovisnost od biv\u0161e Jugoslavije."}, "set.hr-s350": {"annotations": [], "text": "Ove godine je na godi\u0161njicu 25. lipnja bio jo\u0161 jedan razlog za slavlje: ta je zemlja zatvorila posljednja poglavlja u procesu pregovora sa EU."}, "set.hr-s351": {"annotations": [], "text": "\u0160est i pol godina nakon otvaranja pregovora Hrvatska je sada spremna postati 28. \u010dlanica EU."}, "set.hr-s352": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["5", "dogoditi", "1"]], "text": "To \u0107e se slu\u017ebeno dogoditi 1. srpnja 2013. godine."}, "set.hr-s353": {"annotations": [], "text": "U obra\u0107anju povodom Dana dr\u017eavnosti, premijerka Jadranka Kosor opisala je pridru\u017eivanje kao \"povijesni nacionalni projekt zbog kojeg je hrvatski narod duboko ponosan\"."}, "set.hr-s354": {"annotations": [], "text": "\"Europska i demokratska Hrvatska nacionalni je cilj od na\u0161e neovisnosti\", kazala je Kosor na domjenku za \u010dlanove diplomatskog zbora."}, "set.hr-s355": {"annotations": [], "text": "\"Hrvatska je sada priznata kao zemlja s jakom demokracijom koja po\u0161tuje zakon i zajedni\u010dke vrijednosti EU\", dodala je."}, "set.hr-s356": {"annotations": [], "text": "Dobre vijesti iz Bruxellesa stigle su 24. lipnja, na kraju samita Vije\u0107a EU."}, "set.hr-s357": {"annotations": [["11", "nastavi", "1:IAV"], ["12", "s", "1"]], "text": "Potvr\u0111uju\u0107i zeleno svjetlo, Vije\u0107e je tako\u0111er pozvalo Zagreb da nastavi s potrebnim promjenama."}, "set.hr-s358": {"annotations": [], "text": "\"Hrvatska bi trebala nastaviti svoje reformske napore s istom energijom, posebice glede pravosu\u0111a i temeljnih prava, i biti u stanju u cijelosti preuzeti obveze \u010dlanstva od dana pridru\u017eivanja\", navodi se u zavr\u0161nom priop\u0107enju sa samita."}, "set.hr-s359": {"annotations": [], "text": "\"Nadgledanjem reformskih koraka do pridru\u017eivanja pru\u017eit \u0107e se potrebna uvjeravanja Hrvatskoj i sada\u0161njim zemljama \u010dlanicama.\""}, "set.hr-s361": {"annotations": [], "text": "Ankete pokazuju kako raste broj onih koji podupiru pridru\u017eivanje EU, ali i dalje nije ve\u0107i od 60 posto."}, "set.hr-s362": {"annotations": [["41", "uzeti", "1:VID"], ["44", "poena", "1"]], "text": "Ivan Grde\u0161i\u0107, istaknuti komentator i znanstveni djelatnik, izjavio je za SETimes kako \u0107e se hrvatski politi\u010dki \u010delnici, s obzirom da je naporan rad na zaklju\u010divanju pregovara\u010dkih poglavlja sada zavr\u0161en, nadmetati u preuzimanju zasluga -- i poku\u0161ati uzeti \u0161to vi\u0161e poena na izborima."}, "set.hr-s363": {"annotations": [["12", "obavio", "1:LVC.full"], ["13", "posao", "1"], ["25", "ostvario", "2:LVC.full"], ["26", "cilj", "2"]], "text": "\"Bit \u0107emo svjedoci poku\u0161aja da se doka\u017ee tko je najbolje obavio posao -- tko je radio 'dan i no\u0107' kako bi ostvario cilj pridru\u017eivanja EU i tko bi stoga trebao biti nagra\u0111en na predstoje\u0107im parlamentarnim izborima\", kazao je Grde\u0161i\u0107 za SETimes."}, "set.hr-s365": {"annotations": [], "text": "\u010clanstvo u EU ne vidi se kao nacionalni, strate\u0161ki i generacijski cilj, ve\u0107 kao instrument politi\u010dkih i strana\u010dkih borbi\"."}, "set.hr-s369": {"annotations": [], "text": "Skup koji zajedni\u010dki organiziraju Makedonija, UNESCO i Zaklada za apel savjesti okupit \u0107e predsjednike Albanije, Bosne i Hercegovine, Bugarske, Hrvatske, Slovenije i Srbije i Crne Gore, zajedno s predstavnicima UN-a, EU, nevladinih udruga, intelektualcima i stru\u010dnjacima iz oko 20 zemalja."}, "set.hr-s371": {"annotations": [["22", "razgovarati", "1:IAV"], ["23", "o", "1"], ["26", "s", "2:IAV"], ["28", "se", "2;3:IRV"], ["29", "suo\u010dava", "2;3"]], "text": "Cilj skupa je potvrditi kontinuitet i zna\u010daj rezolucija UN-a i UNESCO-a u svezi s tim pitanjima, oja\u010dati proces pomirenja i razgovarati o konkretnim problemima s kojima se suo\u010dava regija jugoisto\u010dne Europe."}, "set.hr-s373": {"annotations": [["15", "razgovarati", "1:IAV"], ["16", "o", "1"]], "text": "Program rada predvi\u0111a odr\u017eavanje panel rasprava i sastanaka radnih skupina na kojima \u0107e se razgovarati o tri glavne teme: miru i stabilnosti, demokraciji i civilnom dru\u0161tvu i kulturnim razli\u010ditostima."}, "set.hr-s374": {"annotations": [["10", "obratiti", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "Predsjednici dr\u017eava koji \u0107e nazo\u010diti skupu imat \u0107e prigodu obratiti se sudionicima tijekom plenarne sjednice."}, "set.hr-s375": {"annotations": [["23", "ispuniti", "1:LVC.full"], ["25", "obveze", "1"]], "text": "Pohvaliv\u0161i Trajkovskog zbog \"energije i inicijative\" koju je ulo\u017eio u pripremu sastanka, Matsuura je kazao zemlje SEE nu\u017eno trebaju ispuniti preuzete obveze \"glede demokratskih vrijednosti i ciljeva, punog po\u0161tivanja ljudskih prava i uzajamnog po\u0161tivanja i tolerancije me\u0111u gra\u0111anima razli\u010ditog etni\u010dkog podrijetla\" kako bi mogle posti\u0107i \"civilizirani su\u017eivot koji \u0107e biti odr\u017eiv i pravedan\"."}, "set.hr-s376": {"annotations": [], "text": "Tijekom zasjedanja Glavne skup\u0161tine UN-a 9. studenog 2001. godine, Trajkovski je prvi put predstavio svoj prijedlog za odr\u017eavanje regionalnog foruma u Ohridu kao konkretan korak ka provedbi Globalnog programa Dijaloga me\u0111u civilizacijama i njegovog Programa djelovanja koji je usvojen na istom zasjedanju."}, "set.hr-s378": {"annotations": [], "text": "\"Razumijem da je dijalog izme\u0111u razli\u010ditih ljudi, kultura i civilizacija kontinuiran proces koji bi trebao imati globalnu dimenziju, unapre\u0111uju\u0107i jednakost, vladavinu zakona, za\u0161titu ljudskih prava i po\u0161tivanje kulturnih bogatstava i razlika, istodobno doprinose\u0107i izgradnji povjerenja na lokalnoj, regionalnoj i me\u0111unarodnoj razini\", istaknuo je Trajkovski."}, "set.hr-s379": {"annotations": [["37", "s", "1:IAV"], ["39", "se", "1;2:IRV"], ["40", "suo\u010dava", "1;2"], ["43", "pomo\u0107i", "3:IAV"], ["46", "u", "3"]], "text": "\"Dijalog i suradnja me\u0111u civilizacijama ne bi se trebali uvoditi silom i snagom nego nadom za mir i prosperitet\", dodao je Trajkovski izra\u017eavaju\u0107i uvjerenje kako \u0107e forum \"ponuditi rje\u0161enje za konkretne probleme s kojima se suo\u010dava regija i pomo\u0107i na\u0161im zemljama u nadvladavanju postoje\u0107ih te\u0161ko\u0107a\"."}, "set.hr-s380": {"annotations": [["3", "sukobile", "1:IAV"], ["6", "s", "1"]], "text": "Sveu\u010dili\u0161ne reforme sukobile oslabljenu vladu s profesorima i studentskim udrugama"}, "set.hr-s381": {"annotations": [], "text": "Novi zakon zna\u010di da prvi put poslije vi\u0161e desetlje\u0107a policiji nije zabranjeno ulaziti na sveu\u010dili\u0161ne kampuse."}, "set.hr-s382": {"annotations": [], "text": "Organizatori prosvjeda su zahvaljuju\u0107i toj zabrani imali osiguranu za\u0161titu od uhi\u0107enja."}, "set.hr-s386": {"annotations": [["40", "konsenzus", "1:LVC.cause"], ["42", "posti\u0107i", "1"]], "text": "Ministrica obrazovanja Anna Diamantopoulou, biv\u0161a povjerenica EU koja se smatra jednim od nekolicine mogu\u0107ih nasljednika sada\u0161njeg premijera Georgea Papandreoua na \u010delu vladaju\u0107e stranke, nazvala je glasovanje u parlamentu \"povijesnim\", isti\u010du\u0107i da bi se takav konsenzus mogao posti\u0107i i na ostalim podru\u010djima."}, "set.hr-s387": {"annotations": [], "text": "Unato\u010d tome, vode\u0107a oporbena stranka, osna\u017eena vodstvom u nedavnim istra\u017eivanjima javnog mi\u0161ljenja i neuspjehom vlade da pobolj\u0161a ekonomske pokazatelje, odlu\u010dno je odbacila suradnju u te\u0161kim mjesecima koji slijede."}, "set.hr-s388": {"annotations": [], "text": "\"ND nikada ne\u0107e ponuditi konsenzus, ili sudjelovanje u pogre\u0161noj [politici vlade]..."}, "set.hr-s389": {"annotations": [], "text": "Neka ona [vlada] nastavi tra\u017eiti pojas za spa\u0161avanje zbog vlastite nekompetentnosti i neu\u010dinkovitosti \", izjavio je glasnogovornik ND Yiannis Mihelakis 30. kolovoza."}, "set.hr-s391": {"annotations": [], "text": "Primjerice, \"inauguracijska\" mobilizacija u \u010detvrtak (1. rujna) privukla je oko 5.000 mladih prosvjednika koji su \u0161etali sredi\u0161tem Atene."}, "set.hr-s392": {"annotations": [["22", "ukazao", "1:IAV"], ["24", "na", "1"]], "text": "Zamoljen da obrazlo\u017ei svoje protivljenje i protivljenje ostalih rektora reformama, Yiannis Mylopoulos, otvoreni vo\u0111a Aristotelovog sveu\u010dili\u0161ta u Solunu, ukazao je na \"sutra\u0161nji dan\"."}, "set.hr-s393": {"annotations": [], "text": "\"To je pravo i dugo odlagano pitanje: ho\u0107e li sveu\u010dili\u0161ta bolje raditi\", izjavio je Mylopoulos za SETimes."}, "set.hr-s394": {"annotations": [["3", "se", "1:LVC.full"], ["5", "postavlja", "1;2:LVC.full"], ["6", "pitanje", "1;2"]], "text": "\"Uop\u0107e se ne postavlja pitanje provedbe [mjera]; mi smo jamci legaliteta i ustavnosti\", dodao je, ali je ipak spomenuo \"stajali\u0161te o ustavnosti\" koje su iznijeli suparnici."}, "set.hr-s395": {"annotations": [["3", "odbacio", "1:LVC.full"], ["5", "kritike", "1"]], "text": "Tako\u0111er je odbacio glasne kritike da je sveu\u010dili\u0161ni \"azilantski re\u017eim\" jedinstven."}, "set.hr-s396": {"annotations": [["17", "sla\u017ee", "1:IRV"], ["18", "se", "1"]], "text": "Vassilis Zotos, istaknuti arhitekt i urbanist, te predsjednik lokalnog Dru\u0161tva britanskih diplomaca, ne sla\u017ee se i kritizira sustav."}, "set.hr-s397": {"annotations": [], "text": "\"Na\u017ealost, jedini na\u010din da se pobolj\u0161a i promijeni vi\u0161e \u0161kolstvo u ovoj zemlji jest da se zatvore sveu\u010dili\u0161ta na pet godina i da se potom opet otvore; a da se inozemnim sveu\u010dili\u0161tima tada dozvoli da vode ogranke.\""}, "set.hr-s398": {"annotations": [["5", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["6", "dr\u017eao", "2;3"], ["7", "podalje", "3"], ["8", "od", "3"], ["16", "se", "1:IRV"], ["17", "vratio", "1"]], "text": "SETimesu je izjavio da se dr\u017eao podalje od predava\u010dkih pozicija na gr\u010dkim sveu\u010dili\u0161tima od kada se vratio iz Londona prije vi\u0161e od 40 godina."}, "set.hr-s400": {"annotations": [["42", "smanjio", "1:LVC.full"], ["43", "utjecaj", "1"]], "text": "Uz ukidanje \"azilantskog zakona\" iz ranih osamdesetih godina -- koji je u to doba usvojila novoizabrana socijalisti\u010dka vlada -- me\u0111u ostalim reformama su eliminiranje kandidata povezanih sa strankama na studentskim izborima; promjene u izboru rektora kako bi se smanjio utjecaj studentskih skupina povezanih sa strankama; obavezno upisivanje studenata svakog semestra; ograni\u010davanje vremena dozvoljenog za stjecanje diplome; procjena i potvr\u0111ivanje studijskih programa; objavljivanje ud\u017ebenika i skripta na internetu, i uspostava jedinstvene \u0161kole za postdiplomske studije."}, "set.hr-s401": {"annotations": [], "text": "Okvirni zakon provodit \u0107e se se u fazama, ka\u017ee Diamantopoulou."}, "set.hr-s404": {"annotations": [], "text": "Rusija \u017eeli u\u0107i u partnerstvo s \u010detiri balkanske zemlje -- Albanijom, Makedonijom, Crnom Gorom i Srbijom - u poku\u0161aju da presije\u010de krijum\u010darenje narkotika."}, "set.hr-s406": {"annotations": [], "text": "Albanija i Rusija potpisale su u petak (26. kolovoza) sporazum o suradnji na podru\u010dju borbe protiv krijum\u010dara droge."}, "set.hr-s407": {"annotations": [["13", "igrati", "1:VID;2:VID;3:IAV"], ["14", "vode\u0107u", "1"], ["15", "ulogu", "1;2;3"], ["16", "u", "3"]], "text": "Taj korak, ka\u017eu analiti\u010dari, najnoviji je pokazatelj da Moskva namjerava igrati vode\u0107u ulogu u regiji kada je rije\u010d o pitanju borbe protiv narkotika."}, "set.hr-s408": {"annotations": [["5", "bude", "1:VID"], ["6", "prva", "1"], ["7", "violina", "1"]], "text": "\"Poku\u0161aj Rusije da bude prva violina u ovoj inicijativi je o\u010digledan\", rekao je za SETimes biv\u0161i albanski diplomat Genc Mlloja."}, "set.hr-s409": {"annotations": [["1", "Sporazum", "1:LVC.cause"], ["3", "potpisali", "1"]], "text": "Sporazum su potpisali albanski ministar unutarnjih poslova Bujar Nishani i \u0161ef ruske Savezne slu\u017ebe za kontrolu narkotika Victor Ivanov."}, "set.hr-s410": {"annotations": [["3", "ukazali", "1:IAV"], ["5", "na", "1"]], "text": "Dvojica du\u017enosnika ukazali su na zdravstvene i sigurnosne rizike koje predstavljaju narkotici i krijum\u010dari."}, "set.hr-s411": {"annotations": [["4", "potpisala", "1:LVC.cause"], ["6", "sporazume", "1"]], "text": "Moskva je ve\u0107 potpisala sli\u010dne sporazume o borbi protiv droge sa Srbijom i Makedonijom."}, "set.hr-s412": {"annotations": [], "text": "U nedavnom izvje\u0161\u0107u Glasa Rusije navodi se da ta zemlja poku\u0161ava uspostaviti me\u0111unarodnu \"petorku\", koju bi \u010dinile Albanija, Makedonija, Crna Gora, Rusija i Srbija."}, "set.hr-s413": {"annotations": [], "text": "Zemlje bi postupale zajedno kako bi presjekle puteve droge koji prelaze preko Kosova."}, "set.hr-s415": {"annotations": [], "text": "Rusija, primjerice, ima mno\u0161tvo obavje\u0161tajnih podataka iz ameri\u010dkih i afganistanskih izvora u Afganistanu."}, "set.hr-s416": {"annotations": [], "text": "Dosada\u0161nja reakcija na inicijativu podupire nade da predlo\u017eena fronta mo\u017ee biti uspostavljena prije sije\u010dnja \", dodaje se u izvje\u0161\u0107u."}, "set.hr-s418": {"annotations": [], "text": "Ivanov je albanskim vlastima rekao da \u0107e, ukoliko europske zemlje ne poduzmu odlu\u010dne mjere protiv krijum\u010darenja heroina, kriminalne skupine zara\u0111ivati \u010dak 500 milijardi dolara godi\u0161nje."}, "set.hr-s419": {"annotations": [["19", "se", "1:IRV"], ["20", "prote\u017ee", "1"], ["38", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["39", "suo\u010davaju", "2;3"], ["40", "s", "3"]], "text": "Albanija \"je jedna od prvih zemalja koje osje\u0107aju posljedice tog krijum\u010darenja, zato \u0161to poznati koridor koji se prote\u017ee du\u017e Turske, Bugarske, Makedonije i drugih mediteranskih zemalja Albaniju \u010dini jednom od prvih zemalja koje se suo\u010davaju s tim krijum\u010darenjem\", dodao je Ivanov."}, "set.hr-s420": {"annotations": [], "text": "Mlloja je rekao da je ovaj sporazum o borbi protiv narkotika \"plus\" za Albaniju, posebice zato \u0161to je u me\u0111unarodnim izvje\u0161\u0107ima opisana kao zemlja s \"poroznim\" granicama."}, "set.hr-s421": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV"], ["15", "bore", "1"]], "text": "\"Vlasti u Pri\u0161tini uvijek su izra\u017eavale svoju spremnost i odlu\u010dnost da se beskompromisno bore protiv krijum\u010darenja narkotika\", ka\u017ee Mlloja, dodaju\u0107i da su vlasti mogle upravo to re\u0107i Ivanovu."}, "set.hr-s422": {"annotations": [], "text": "Ali, Ivanov je isklju\u010dio Pri\u0161tinu iz svojeg obilaska regije."}, "set.hr-s423": {"annotations": [], "text": "\"Postoji oko 375 narko-kartela koji opskrbljuju Europu i Rusiju."}, "set.hr-s424": {"annotations": [], "text": "Svaki od njih ima vlastitu oznaku i biljeg."}, "set.hr-s425": {"annotations": [], "text": "Albaniju vidimo kao zemlju tranzita narkotika prema europskim zemljama."}, "set.hr-s427": {"annotations": [], "text": "Suradnja \u0107e uklju\u010divati razmjenu informacija, planiranje napada na kriminalne skupine i koordiniranje zajedni\u010dkog rada agencija tih zemalja."}, "set.hr-s428": {"annotations": [], "text": "\u0160ef EU za borbu protiv terorizma: al-Qaeda oslabljena, ali opasnosti ostaju"}, "set.hr-s429": {"annotations": [], "text": "Smrt Osame bin Ladena i eliminiranje ostalih klju\u010dnih operativaca al-Qaede oslabili su tu skupinu, ali opasnosti ostaju."}, "set.hr-s431": {"annotations": [], "text": "Teroristi\u010dki napadi sli\u010dni onima u Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama prije jednog desetlje\u0107a danas su malo vjerojatni, izjavio je koordinator EU za borbu protiv terorizma Gilles de Kerchove u ponedjeljak (5. rujna)."}, "set.hr-s434": {"annotations": [], "text": "\"Zna\u010di li to da smo potpuno izvan opasnosti?"}, "set.hr-s436": {"annotations": [["22", "s", "1:IAV"], ["24", "se", "1;2:IRV"], ["30", "suo\u010dava", "1;2"]], "text": "Al-Qaeda je znatno oslabljena ubojstvom svojeg vo\u0111e Osame bin Ladena po\u010detkom svibnja, eliminacijom ostalih istaknutih \u010dlanova mre\u017ee i financijskim pote\u0161ko\u0107ama s kojima se, kako se smatra, suo\u010dava, rekao je taj du\u017enosnik EU."}, "set.hr-s438": {"annotations": [], "text": "\"Interno smo puno bolje opremljeni danas no \u0161to smo bili prije deset godina\", rekao je novinarima u Bruxellesu, prenosi Reuters."}, "set.hr-s439": {"annotations": [], "text": "\"To ne zna\u010di da \u0107emo sprije\u010diti sve zavjere, sve napade, ali \u0107emo poku\u0161ati biti u\u010dinkovitiji u sprje\u010davanju, u istragama i kaznenom progonu terorizma i u minimaliziranju posljedica teroristi\u010dkog napada.\""}, "set.hr-s440": {"annotations": [], "text": "Vijest o novom udaru nekada mo\u0107noj skupini do\u0161la je i u ponedjeljak, iz Pakistana."}, "set.hr-s441": {"annotations": [], "text": "Vojska ove zemlje priop\u0107ila je da je uhitila trojicu operativaca al-Qaede visokog ranga u gradu Quetti na jugozapadu zemlje."}, "set.hr-s442": {"annotations": [], "text": "Me\u0111u osobama koje su uhitili pakistanski agenti, koji su radili u suradnji sa CIA-om, bio je i Younis al-Mauritani, \u010dija je glavna odgovornost bila planirati napade na interese zapadnih zemalja diljem svijeta."}, "set.hr-s443": {"annotations": [["12", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["13", "usmjeri", "1;2"], ["14", "na", "2"]], "text": "\"Al-Mauritani je osobno od Osame bin Ladena dobio zada\u0107u da se usmjeri na napadanje ciljeva od gospodarskog zna\u010daja u Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama, Europi i Australiji\", navodi se u priop\u0107enju pakistanske vojske, pi\u0161e bostonski Global Post."}, "set.hr-s444": {"annotations": [["2", "Planirao", "1:LVC.full"], ["4", "udare", "1"]], "text": "\"Planirao je udare na ekonomske interese u Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama, uklju\u010duju\u0107i plinovode i naftovode, brane hidroelektrana, kao i napade na brodove i tankere uz pomo\u0107 glisera napunjenih eksplozivom u me\u0111unarodnim vodama.\""}, "set.hr-s446": {"annotations": [["3", "s", "1:IAV"], ["5", "se", "1;2:IRV"], ["7", "suo\u010dava", "1;2"]], "text": "Teroristi\u010dka prijetnja s kojom se svijet suo\u010dava danas postala je \"puno slo\u017eenija i raznolikija\", izjavio je novinarima u Bruxellesu."}, "set.hr-s447": {"annotations": [["5", "izrazio", "1:LVC.full"], ["7", "zabrinutost", "1"]], "text": "Koordinator EU protiv terorizma izrazio je zabrinutost da je sada\u0161nja sigurnosna praznina u Libiji mo\u017eda omogu\u0107ila \u010dlanovima sjevernoafri\u010dkih ogranaka al-Qaede da pove\u0107aju svoj arsenal oru\u017eja plja\u010dkanjem, uklju\u010duju\u0107i rakete zemlja-zrak, \u010dime se potencijalno dovodi u opasnost putovanje zrakoplovima."}, "set.hr-s448": {"annotations": [], "text": "\"Imali su mogu\u0107nost pristupa oru\u017eju, uklju\u010duju\u0107i osobno oru\u017eje i pu\u0161komitraljeze, ili odre\u0111ene rakete zemlja-zrak, koje su iznimno opasne\", izjavio je de Kerchove."}, "set.hr-s449": {"annotations": [], "text": "Drugo pitanje koje, prema njegovim rije\u010dima, zabrinjava, kako pi\u0161e AFP, jest \"raspu\u0161tanje sigurnosnih slu\u017ebi u Tunisu i Egiptu\" nakon protuvladinih prosvjeda koji su zahvatili te dvije zemlje ranije ove godine."}, "set.hr-s450": {"annotations": [["14", "pozivaju\u0107i", "1:IAV"], ["15", "na", "1"]], "text": "\"Ne mo\u017eete imati sigurnosnu prazninu\", rekao je de Kerchove, pozivaju\u0107i na pru\u017eanje pomo\u0107i procesu tranzicije u takvim zemljama."}, "set.hr-s452": {"annotations": [["2", "dogovori", "1:LVC.cause"], ["3", "postignuti", "1"]], "text": "Klju\u010dni dogovori postignuti tijekom dvodnevnog summita NATO-a u Istanbulu uklju\u010duju i odluku o pokretanju programa obuke ira\u010dkih snaga sigurnosti i obe\u0107anje o pove\u0107anju broja vojnika u Afganistanu."}, "set.hr-s456": {"annotations": [], "text": "\u010celnici 26-\u010dlanog Saveza pozdravili su prijenos ovlasti u Iraku s koalicijskih snaga predvo\u0111enih Sjedinjenim Dr\u017eavama na lokalne vlasti, koji je obavljen u ponedjeljak, dva dana prije nego \u0161to je bilo planirano."}, "set.hr-s457": {"annotations": [["1", "Slo\u017eili", "1:IRV"], ["3", "se", "1"], ["4", "pomo\u0107i", "2:IAV"], ["7", "u", "2"]], "text": "Slo\u017eili su se pomo\u0107i ira\u010dkoj vladi u obuci njezinih snaga sigurnosti i ponudili suradnju cjelokupnoj regiji Bliskog istoka."}, "set.hr-s459": {"annotations": [["5", "ustrajava", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "Francuski predsjednik Jacques Chirac ustrajava na tome da \u010dlanice Saveza obuku Ira\u010dana provode pod vlastitim stjegovima, a ne stijegom NATO-a."}, "set.hr-s462": {"annotations": [["6", "otvorio", "1:LVC.full"], ["7", "put", "1"]], "text": "Unato\u010d tomu, summit je otvorio put prvoj misiji NATO-a u Iraku."}, "set.hr-s463": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["6", "slo\u017eili", "1"]], "text": "\u010celnici Saveza tako\u0111er su se slo\u017eili osigurati dodatnih 3.500 vojnika za Me\u0111unarodne sigurnosne snage za potporu u Afganistanu, koje trenuta\u010dno broje 6.500 pripadnika."}, "set.hr-s464": {"annotations": [["11", "pozvao", "1:IAV"], ["13", "na", "1"]], "text": "Predsjednik Afganistana Hamid Karzai nazo\u010dio je posljednjem zasjedanju summita i pozvao NATO na hitno upu\u0107ivanje dodatnih mirovnih snaga kako bi se unaprijedila sigurnost u njegovoj zemlji uo\u010di predsjedni\u010dkih i lokalnih izbora zakazanih za rujan."}, "set.hr-s465": {"annotations": [], "text": "\"Narodu Afganistana ta je sigurnost potrebna danas, ne sutra\", istaknuo je Karzai."}, "set.hr-s466": {"annotations": [["11", "obratio", "1:IRV"], ["12", "se", "1"]], "text": "Tijekom boravka u Istanbulu, ameri\u010dki predsjednik George W. Bush obratio se studentima Sveu\u010dili\u0161ta Galatasaray."}, "set.hr-s467": {"annotations": [["4", "odgovarao", "1:IAV"], ["5", "na", "1"]], "text": "Dok je Bush odgovarao na kritike u svezi sa svojom politikom i poku\u0161avao smiriti muslimanske nacije, u pozadini su se mogli vidjeti d\u017eamija Ortakoy i Bosporski most, koji povezuje Europu i Aziju."}, "set.hr-s468": {"annotations": [], "text": "\"Neki ljudi u muslimanskoj kulturi identificiraju demokraciju s najgorim pojavama u zapadnoj pop kulturi i ne \u017eele biti dio toga\", kazao je ameri\u010dki predsjednik."}, "set.hr-s469": {"annotations": [["3", "govorim", "2:IAV"], ["4", "o", "2"], ["17", "imam", "1:VID"], ["18", "na", "1"], ["19", "umu", "1"]], "text": "\"Kada govorim o blagoslovima slobode, nepristojni video zapisi i grubi komercijalizam nisu ono \u0161to imam na umu."}, "set.hr-s470": {"annotations": [], "text": "Ne postoji ni\u0161ta nekompatibilno izme\u0111u demokratskih vrijednosti i visokih standarda pristojnosti \", naglasio je Bush."}, "set.hr-s471": {"annotations": [], "text": "Predsjednik Bush je tako\u0111er sna\u017eno podupro kandidaturu Turske za prijam u EU."}, "set.hr-s472": {"annotations": [], "text": "\"Kao europska sila Turska pripada Uniji\", kazao je Bush."}, "set.hr-s474": {"annotations": [["7", "postigli", "1:LVC.cause"], ["8", "dogovor", "1"]], "text": "\u010celnici NATO-a tijekom summita tako\u0111er su postigli dogovor o prijenosu misije SFOR-a u Bosni i Hercegovini na snage EU do kraja godine."}, "set.hr-s475": {"annotations": [["7", "se", "2:IRV"], ["8", "nadaju", "2"], ["22", "napredak", "1:LVC.full"], ["26", "postigle", "1"]], "text": "Osim toga, tri zemlje koje se nadaju prijamu u Savez -- Albanija, Hrvatska i Makedonija -- pohvaljene su za napredak kojeg su nedavno postigle, ali im nije navje\u0161teno kada bi mogle postati \u010dlanice NATO-a."}, "set.hr-s476": {"annotations": [], "text": "Izaslanik UN-a izjavio kako nije preporu\u010divo preuranjeno pokretanje novog procesa za Cipar"}, "set.hr-s477": {"annotations": [["22", "ukazuju\u0107i", "1:IAV"], ["23", "na", "1"]], "text": "Sada nije trenutak za pokretanje nove runde razgovora o ponovnom ujedinjenju Cipra, izjavio je u srijedu visoki du\u017enosnik UN-a, ukazuju\u0107i na nepovoljne uvjete za pregovore."}, "set.hr-s478": {"annotations": [["11", "rukuje", "1:IRV;2:IAV"], ["12", "se", "1;2"], ["13", "s", "2"]], "text": "Podtajnik UN-a za politi\u010dka pitanja Kieran Prendergast (lijevo) rukuje se s \u010delnikom ciparskih Turaka Mehmetom Ali Talatom tijekom posjeta podijeljenom otoku."}, "set.hr-s479": {"annotations": [], "text": "Visoki du\u017enosnik UN-a kazao je u srijedu (22. lipanj) Vije\u0107u sigurnosti kako, iako i ciparski Grci i ciparski Turci \u017eele rje\u0161enje kojim \u0107e se okon\u010dati podjela Cipra, ne mo\u017ee preporu\u010diti novu rundu razgovora."}, "set.hr-s480": {"annotations": [], "text": "\"Preuranjeno pokretanje intenzivnog novog procesa ne bi bilo preporu\u010divo\", kazao je podtajnik UN-a za politi\u010dka pitanja Kieran Prendergast informiraju\u0107i Vije\u0107e sigurnosti o svojem posjetu Cipru, Gr\u010dkoj i Turskoj ranije ovog mjeseca."}, "set.hr-s481": {"annotations": [], "text": "\"Ni\u0161ta pozitivno ne bi donijeli novi poku\u0161aji koji bi se zavr\u0161ili, kao \u0161to su se zavr\u0161ila prethodna dva, velikim neuspjehom ili frustriraju\u0107im zastojem\"."}, "set.hr-s482": {"annotations": [], "text": "Posljednji me\u0111unarodni napori za ujedinjenje Cipra propali su u travnju pro\u0161le godine, kada su ciparski Grci u velikom broju odbacili plan rje\u0161enja kojeg su predlo\u017eili UN."}, "set.hr-s483": {"annotations": [["6", "poduprla", "2:LVC.full"], ["8", "sporazum", "2"], ["23", "u\u0161ao", "1:IAV"], ["24", "u", "1"]], "text": "Iako je ve\u0107ina ciparskih Turaka poduprla predlo\u017eeni sporazum, samo je me\u0111unarodno priznati dio mediteranskog otoka pod nadzorom ciparskih Grka na kraju u\u0161ao u EU 1. svibnja 2004. godine."}, "set.hr-s484": {"annotations": [["8", "do\u0161lo", "1:IAV"], ["9", "do", "1"]], "text": "Prendergast je istaknuo kako je od tada do\u0161lo do pozitivnih trendova, uklju\u010duju\u0107i \"srda\u010dne kontakte\" koje su odr\u017eavali politi\u010dari ciparskih Grka i ciparskih Turaka u poku\u0161aju unaprje\u0111enja uzajamnog razumijevanja."}, "set.hr-s485": {"annotations": [], "text": "\"Postoje korisni kontakti i na drugim razinama, kako me\u0111u stru\u010dnjacima u odre\u0111enim podru\u010djima, tako i me\u0111u obi\u010dnim ljudima koji sada mogu prelaziti na drugu stranu\", dodao je Prendergast."}, "set.hr-s486": {"annotations": [["12", "postoji", "1:LVC.full"], ["14", "razlika", "1"]], "text": "S druge strane, kazao je, stje\u010de se dojam kako postoji velika razlika u stajali\u0161tima dviju strana, a i uzajamno povjerenje je slabo."}, "set.hr-s487": {"annotations": [], "text": "Iako sve strane govore kako \u017eele rje\u0161enje, nedostaju preduvjeti za postizanje dogovora, kazao je."}, "set.hr-s488": {"annotations": [], "text": "\"Ljudi sa strane mogu pomo\u0107i, ali zainteresirane strane moraju prikupiti viziju, hrabrost i politi\u010dku volju potrebnu za postizanje sporazuma, sa svim elementima koje podrazumijeva kompromis\", kazao je Prendergast."}, "set.hr-s489": {"annotations": [], "text": "\u010celnici moraju voditi, a ne samo pratiti svoje prista\u0161e\"."}, "set.hr-s490": {"annotations": [], "text": "Predsjednik ciparskih Grka Tassos Papadopoulos smatra kako je planom kojeg je pro\u0161le godine finalizirao glavni tajnik UN-a Kofi Annan strani ciparskih Turaka i Turskoj dano \"skoro sve \u0161to su htjeli, vi\u0161e nego im je bilo potrebno, i vi\u0161e nego je pravedno\", kazao je Prendergast Vije\u0107u."}, "set.hr-s491": {"annotations": [], "text": "Predsjednik ciparskih Turaka Mehmet Ali Talat u me\u0111uvremenu je izjavio kako \u0107e njegova strana biti \"spremna razmotriti manje izmjene u parametrima plana, ali kako vjeruje da je vrlo va\u017eno imati jasan i kona\u010dan popis zahtjeva strane ciparskih Grka\", ukazao je izaslanik UN-a."}, "set.hr-s492": {"annotations": [["4", "izrazio", "2:LVC.full"], ["5", "razo\u010daranje", "2"], ["10", "reagiralo", "1:IAV"], ["11", "na", "1"]], "text": "Talat je tako\u0111er izrazio razo\u010daranje \u0161to Vije\u0107e sigurnosti nije reagiralo na Annanovo pozitivno izvje\u0161\u0107e od 28. svibnja pro\u0161le godine i ubla\u017eilo ograni\u010denja koja su uvedena ciparskim Turcima."}, "set.hr-s493": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["7", "imaju\u0107i", "2:VID"], ["8", "u", "2"], ["9", "vidu", "2"], ["13", "kretati", "1"]], "text": "Annan je ukazao kako se, imaju\u0107i u vidu situaciju, kani kretati \"vrlo oprezno\" u potrazi za rje\u0161enjem."}, "set.hr-s495": {"annotations": [], "text": "Rumunjsko tr\u017ei\u0161te kreditnih i debitnih kartica poraslo je u proteklih dvanaest mjeseci za skoro 25 posto, a jo\u0161 uvijek ima dosta prostora za daljnje \u0161irenje."}, "set.hr-s497": {"annotations": [], "text": "Prije deset godina, kada je jedna lokalna banka uvela prvu kreditnu karticu u Rumunjskoj, samo je jedna trgovina u sredi\u0161tu Bukure\u0161ta mogla prihvatiti elektronsko pla\u0107anje."}, "set.hr-s498": {"annotations": [["2", "se", "2:IRV"], ["6", "nalazi", "2"], ["16", "se", "1:IRV"], ["18", "pove\u0107ava", "1"]], "text": "Danas se u lisnicama Rumunja nalazi oko 6,2 milijuna kreditnih i debitnih kartica i ta se brojka pove\u0107ava."}, "set.hr-s500": {"annotations": [], "text": "Sveukupna stopa rasta iznosila je oko 25 posto; u Bukure\u0161tu je bila jo\u0161 ve\u0107a, dosegnuv\u0161i 40 posto."}, "set.hr-s501": {"annotations": [], "text": "Stru\u010dnjaci ka\u017eu kako bi, ukoliko se nastavi ovakav tempo, Rumunjska do konca godine mogla imati 7 milijuna valjanih kartica u optjecaju."}, "set.hr-s502": {"annotations": [], "text": "Vrijednost transakcija je tako\u0111er porasla: s 3,7 milijardi eura u 2003. godini, na 5,3 milijarde u 2004. godini."}, "set.hr-s503": {"annotations": [], "text": "Samo u prvom tromjese\u010dju 2005. godine ukupno je iznosila 2,1 milijardu eura."}, "set.hr-s504": {"annotations": [["11", "do\u017eive", "1:LVC.full"], ["13", "rast", "1"]], "text": "Banke o\u010dekuju da kreditne, prije nego debitne kartice, do\u017eive najspektakularniji rast."}, "set.hr-s505": {"annotations": [], "text": "Danas one \u010dine samo 5 posto ukupnog broja kartica u Rumunjskoj, ali bi se taj odnos mogao udvostru\u010diti do prosinca, ka\u017eu du\u017enosnici banke."}, "set.hr-s506": {"annotations": [["3", "imao", "1:LVC.full"], ["7", "posljedice", "1"]], "text": "Taj procvat imao je i svoje posljedice, uklju\u010duju\u0107i ekspanziju mre\u017ea bankomata."}, "set.hr-s507": {"annotations": [], "text": "Trenuta\u010dno postoji oko 3.100 bankomata diljem Rumunjske, u usporedbi s 2.165 koliko ih je bilo prije dvije godine."}, "set.hr-s508": {"annotations": [["3", "se", "2:IRV"], ["4", "bave", "2"], ["12", "ulagati", "1:IAV"], ["13", "u", "1"]], "text": "Poduze\u0107a koja se bave maloprodajom i uslu\u017enim djelatnostima bila su prisiljena ulagati u strojeve za elektronsko pla\u0107anje (POS), i do jeseni 2004. godine u prometu je bilo vi\u0161e od 10.000 takvih strojeva."}, "set.hr-s509": {"annotations": [], "text": "Iako me\u0111unarodni divovi Visa i MasterCard dominiraju rumunjskim tr\u017ei\u0161tem, i druge kompanije po\u010dinju izdavati svoje kartice."}, "set.hr-s511": {"annotations": [], "text": "Pokrenuta prije vi\u0161e od godinu dana, kroz platformu 3D Secure ve\u0107 je pro\u0161lo 4 milijuna dolara u transakcijama, \u010dime je Rumunjska postala pionir u jugoisto\u010dnoj Europi."}, "set.hr-s512": {"annotations": [], "text": "Iako su vi\u0161e od polovice \u010dinile vanjske transakcije privu\u010dene manjim da\u017ebinama, postoji velika nada za budu\u0107nost."}, "set.hr-s513": {"annotations": [], "text": "Neki predvi\u0111aju rast oko 500 posto do konca godine za transakcije \u010dije je originalno podrijetlo u Rumunjskoj."}, "set.hr-s514": {"annotations": [], "text": "Drugi vjeruju kako bi internet transakcije, koje trenuta\u010dno \u010dine manje od 0,1 posto ukupnih elektronskih transakcija, mogle dosti\u0107i 10 do 15 posto za tri godine."}, "set.hr-s516": {"annotations": [["3", "dobivati", "1:LVC.full"], ["4", "pla\u0107u", "1"]], "text": "\"Volim dobivati pla\u0107u na stari na\u010din, od blagajnika na\u0161e kompanije."}, "set.hr-s517": {"annotations": [], "text": "Jednostavno ne vjerujem strojevima \", poja\u0161njava Dumitru Purcelea, 53-godi\u0161nji elektri\u010dar."}, "set.hr-s518": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "osje\u0107am", "1"]], "text": "\"Bolje se osje\u0107am s gotovinom u d\u017eepu."}, "set.hr-s519": {"annotations": [], "text": "Ako odem u samoposlugu ili u restoran i moja kartica ne radi, kako bi to izgledalo \", ka\u017ee Tina Manescu, 26-godi\u0161nja tajnica."}, "set.hr-s520": {"annotations": [], "text": "Takva mi\u0161ljenja su potkrijepljena kaznenim djelima vezanim za platne kartice, uklju\u010duju\u0107i postavljanje la\u017enog bankomata u jednom dijelu Bukure\u0161ta, koji je \u010ditao informacije s kartica korisnika."}, "set.hr-s521": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["23", "okrenule", "1"]], "text": "To je znak da su se rumunjske kriminalne skupine koje su praznile bankovne ra\u010dune tisu\u0107a ljudi na Zapadu kloniranjem njihovih kartica sada okrenule vlastitoj zemlji."}, "set.hr-s523": {"annotations": [["12", "udru\u017euju", "1:LVC.full;2:VID"], ["13", "snage", "1;2"]], "text": "Arheolozi, aktivisti za za\u0161titu \u017eivotnog okoli\u0161a i me\u0111unarodne nevladine udruge udru\u017euju snage kako bi poku\u0161ali prona\u0107i na\u010din za spa\u0161avanje arheolo\u0161ke lokacije stare 1.800 godina, koja bi trebala biti potopljena u studenom ove godine vodom s nove brane."}, "set.hr-s525": {"annotations": [["16", "zapo\u010dne", "1:IAV;2:LVC.full"], ["17", "s", "1;2"], ["18", "radom", "2"]], "text": "Najstariji anti\u010dki termalni grad na svijetu, Allianoi, bit \u0107e potopljen kada brana Yortanli zapo\u010dne s radom u studenom ove godine."}, "set.hr-s526": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["5", "nalazi", "1"]], "text": "Grad, koji se nalazi u samom sredi\u0161tu planiranog akumulacijskog jezera, bit \u0107e prekriven s oko 17 metara vode."}, "set.hr-s527": {"annotations": [["4", "prona\u0111eno", "1:LVC.cause"], ["6", "rje\u0161enje", "1"]], "text": "Ako ne bude prona\u0111eno drugo rje\u0161enje, Turska bi mogla izgubiti zna\u010dajnu povijesnu lokaciju."}, "set.hr-s528": {"annotations": [], "text": "Da bi pomogli o\u010duvanju grada starog 1.800 godina, aktivisti za za\u0161titu \u017eivotnog okoli\u0161a i drugi volonteri utemeljili su skupinu Inicijativa Allianoi, uz slogan \"Ne dozvolite potapanje Allianoia\"."}, "set.hr-s529": {"annotations": [], "text": "\"Povijest duga 2.000 godina \u017ertvuje se za projekt koji \u0107e trajati 50 do 60 godina."}, "set.hr-s530": {"annotations": [], "text": "Ne ka\u017eemo kako branu ne treba izgraditi, ali projekt bi se trebao modificirati na na\u010din kojim \u0107e se sprije\u010diti uni\u0161tavanje Allianoia \", kazao je glasnogovornik skupine Arif Ali Cangi."}, "set.hr-s531": {"annotations": [["3", "dobila", "1:LVC.full"], ["4", "potporu", "1"]], "text": "Skupina je dobila potporu EU, koja je nedavno odlu\u010dila financijski pomo\u0107i napore u Allianoiu usmjerene na o\u010duvanje grada, u okviru svojeg programa \"Kultura 2000\"."}, "set.hr-s532": {"annotations": [["16", "priklju\u010dila", "1:IRV"], ["17", "se", "1"]], "text": "Paneuropski savez za naslije\u0111e -- neprofitna organizacija koja okuplja vi\u0161e od 200 nevladinih udruga -- priklju\u010dila se Europskom vije\u0107u i UNESCO-u i uputila pismo turskom ministru vanjskih poslova Abdullahu Gulu, tra\u017ee\u0107i pomo\u0107 u spa\u0161avanju Allianoia i njegovih rimskih kupatila."}, "set.hr-s533": {"annotations": [["20", "pokrenuli", "1:LVC.cause"], ["22", "inicijativu", "1"]], "text": "Me\u0111utim, od kada je turska vlada izrazila svoju \u010dvrstu nakanu otvoriti branu prema predvi\u0111enom planu, arheolozi su pokrenuli veliku inicijativu za spa\u0161avanje artefakata otkrivenih na toj lokaciji prije nego se ona potopi."}, "set.hr-s534": {"annotations": [["20", "datiraju", "1:IAV"], ["21", "iz", "1"]], "text": "Od 1994. godine otkriveni su brojni dijelovi skulptura, komadi keramike, prona\u0111eni metali i stakleni artefakti, koji datiraju iz rimskog pa sve do bizantskog razdoblja."}, "set.hr-s535": {"annotations": [["20", "uviju", "1:IAV"], ["21", "u", "1"]], "text": "Dr\u017eavna agencija za vode (DSI) iznijela je plan za tu lokaciju, predla\u017eu\u0107i da se anti\u010dki objekti uviju u glinu kako se ne bi o\u0161tetili pod vodom."}, "set.hr-s536": {"annotations": [["8", "nanijela", "1:LVC.full"], ["10", "\u0161teta", "1"]], "text": "Arheolozi ka\u017eu kako bi se time samo nanijela dodatna \u0161teta."}, "set.hr-s537": {"annotations": [], "text": "Drugi pristup koji se razmatra je premje\u0161tanje objekata s termalnim izvorima na drugu lokaciju."}, "set.hr-s538": {"annotations": [["10", "zara\u0111uje", "1:IAV;2:LVC.full"], ["11", "za", "1;2"], ["12", "\u017eivot", "2"], ["17", "reagiraju", "3:IAV"], ["18", "na", "3"]], "text": "Mje\u0161tani s tog podru\u010dja, od kojih velik broj zara\u0111uje za \u017eivot od poljoprivrede, dvojako reagiraju na sve to."}, "set.hr-s539": {"annotations": [], "text": "Branom \u0107e se osigurati voda potrebna za navodnjavanje."}, "set.hr-s540": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, potapanjem Allianoia tako\u0111er \u0107e se uni\u0161titi dio turskog kulturnog naslije\u0111a, kao i potencijal za privla\u010denje turista."}, "set.hr-s542": {"annotations": [["8", "stekao", "1:LVC.full"], ["9", "ugled", "1"]], "text": "Utemeljen u helenskom razdoblju, grad je stekao ugled u 2. stolje\u0107u pod vladavinom rimskog imperatora Hadrianusa."}, "set.hr-s543": {"annotations": [["6", "u\u017eivao", "1:LVC.full"], ["7", "ugled", "1"]], "text": "Preko 15 stolje\u0107a grad je u\u017eivao ugled iznimnog ljekovitog sredi\u0161ta, s izvorskim vodama i ljekovitom prosje\u010dnom temperaturom od 45 do 55 stupnjeva Celzija."}, "set.hr-s547": {"annotations": [], "text": "Iako su policijska premla\u0107ivanja u opadanju u Makedoniji, daljnje smanjenje kr\u0161enja ljudskih prava zahtijeva zdru\u017eene napore."}, "set.hr-s549": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["22", "odnosila", "1;2"], ["23", "na", "2"]], "text": "Nevladina udruga izvijestila je da se, u prvoj polovici 2008. godine, ve\u0107ina pritu\u017ebi zbog kr\u0161enja ljudskih prava u Makedoniji odnosila na brutalna premla\u0107ivanja od strane gradskih intervencijskih postrojbi -- makedonskih Alfi i posebne postrojbe za brzo djelovanje Ministarstva unutarnjih poslova."}, "set.hr-s552": {"annotations": [["8", "do\u0111u", "1:IAV"], ["9", "do", "1"]], "text": "Najobeshrabruju\u0107i je mali broj slu\u010dajeva koji uop\u0107e do\u0111u do suda te jo\u0161 ni\u017ei broj presuda u koristi tu\u017eitelja."}, "set.hr-s553": {"annotations": [["5", "podnijeti", "1:LVC.cause"], ["6", "tu\u017ebu", "1"]], "text": "Mnoge \u017ertve ne \u017eele podnijeti tu\u017ebu iz osobnog ili obiteljskog straha ili zbog prijetnji nasiljem."}, "set.hr-s554": {"annotations": [], "text": "Notorna neu\u010dinkovitost pravosu\u0111a i masivna birokracija tako\u0111er obeshrabruju pojedince u tra\u017eenju pravde."}, "set.hr-s555": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, Savez za po\u0161tena su\u0111enja, Centar za gra\u0111ansku inicijativu, Centar za demokratski razvoj i izbore te Forum za prava romskih \u017eena - Arka, u suradnji s UN-ovim Odborom protiv mu\u010denja, neke su od nevladinih udruga koje provode projekt potpore ljudskim pravima."}, "set.hr-s556": {"annotations": [["5", "pru\u017eaju", "1:LVC.full"], ["8", "pomo\u0107", "1"]], "text": "Od 2004, oni pru\u017eaju besplatnu pravnu pomo\u0107 \u017ertvama."}, "set.hr-s557": {"annotations": [], "text": "Nevladine udruge poma\u017eu \u017ertvama pri podno\u0161enju pritu\u017ebi Odjelu unutarnje kontrole Ministarstva unutarnjih poslova, sastancima s javnim ombudsmanom, podno\u0161enju tu\u017ebi, predo\u010denju nu\u017ene medicinske dokumentacije na sudu i drugim aktivnostima."}, "set.hr-s558": {"annotations": [["11", "ozljeda", "1:LVC.full"], ["14", "nanijela", "1"]], "text": "\"U 2006. godini zaprimljene su 62 pritu\u017ebe zbog tjelesnih ozljeda koje je nanijela policija, uz pritu\u017ebe za nepristojno i neprofesionalno pona\u0161anje."}, "set.hr-s560": {"annotations": [], "text": "Iako je taj trend u opadanju, jo\u0161 je dug put do njegova potpunog nestanka \", rekla je Anica Tomi\u0107 Stojkovska iz koalicije Svi za po\u0161tena su\u0111enja."}, "set.hr-s561": {"annotations": [], "text": "Sastanak makedonskog i francuskog ombudsmana Idjeta Memetija i Jean-Paula Delevoyea, i europskog predstavnika u Makedoniji Erwana Fouerea, iznjedrio je neke zaklju\u010dke koji bi mogli poslu\u017eiti kao budu\u0107e smjernice za za\u0161titu ljudskih prava."}, "set.hr-s563": {"annotations": [], "text": "Uhi\u0107enje neke osobe ne bi trebalo zna\u010diti gubitak ljudskih prava."}, "set.hr-s564": {"annotations": [["12", "vr\u0161e", "1:LVC.full"], ["13", "nadzor", "1"]], "text": "Primjerice, u Francuskoj, ombudsman imenuje gra\u0111ane koji svakog tjedna vr\u0161e nadzor zatvora i kaznenih ustanova \", rekao je Delevoye."}, "set.hr-s565": {"annotations": [["4", "su", "3:LVC.full"], ["6", "u", "3"], ["7", "tijeku", "3"], ["21", "do\u0161lo", "1:IAV"], ["22", "do", "1"], ["27", "se", "2:IRV"], ["28", "promijeniti", "2"]], "text": "\"U ovoj su zemlji u tijeku mnoge reforme u podru\u010dju pravosu\u0111a, sloboda i za\u0161tite, ali kako bi do\u0161lo do stvarnih promjena, mora se promijeniti svijest u glavama policajaca, administrativnog i zatvorskog osoblja."}, "set.hr-s566": {"annotations": [["10", "do", "1:IAV"], ["13", "do\u0107i", "1"], ["18", "se", "2:IRV;3:LVC.full"], ["20", "pridr\u017eavati", "2;3"], ["21", "zakona", "3"], ["24", "se", "4:IRV"], ["25", "promijene", "4"]], "text": "Odgovaraju\u0107i pravni okvir od klju\u010dne je va\u017enosti, ali do stvarnog napretka do\u0107i \u0107e samo onda kada se po\u010dnemo pridr\u017eavati zakona i kada se promijene pona\u0161anje i obi\u010daji ljudi \", rekao je Fouere."}, "set.hr-s567": {"annotations": [], "text": "Odjel interne kontrole Ministarstva unutarnjih poslova odbio je nekoliko prilika da predo\u010di svoje stajali\u0161te o situaciji ljudskih prava."}, "set.hr-s569": {"annotations": [["23", "se", "1:IRV;2:IAV;3:LVC.full"], ["24", "zatekla", "1;2;3"], ["25", "u", "2;3"], ["27", "neprilikama", "3"]], "text": "Dok \u010delnici u Pri\u0161tini i Tirani odbijaju bilo kakvu povezanost sukoba na Kosovu s borbama u Abhaziji i Ju\u017enoj Osetiji, Srbija se zatekla u diplomatskim neprilikama."}, "set.hr-s571": {"annotations": [["20", "usporediti", "1:IAV"], ["21", "s", "1"]], "text": "Predsjednik Kosova Fatmir Sejdiu izjavio je u utorak (12. kolovoza) kako se situacija njegove zemlje ne mo\u017ee usporediti s bilo kojim drugim podru\u010djem u svijetu, uklju\u010duju\u0107i Abhaziju i Ju\u017enu Osetiju."}, "set.hr-s572": {"annotations": [], "text": "Sejdiu je rekao da je Kosovo jedinstven slu\u010daj, s druk\u010dijim povijesnim, pravnim, politi\u010dkim i ustavnim okvirima."}, "set.hr-s573": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["5", "protive", "1"]], "text": "\"Oni koji se protive neovisnosti Kosova \u017eele vidjeti Kosovo kao prethodnika drugih rje\u0161enja, ali smatram kako argumenti dokazuju ne\u0161to sasvim suprotno\", rekao je Sejdiu."}, "set.hr-s574": {"annotations": [], "text": "Zamjenik premijera Hajredin Kuqi ponovio je to stajali\u0161te, inzistiraju\u0107i da je Kosovo \"specifi\u010dan slu\u010daj\"."}, "set.hr-s575": {"annotations": [["2", "se", "1:IAV;2:LVC.full"], ["6", "na\u0161la", "1;2"], ["7", "u", "1;2"], ["9", "neprilikama", "2"]], "text": "Srbija se, istodobno, na\u0161la u diplomatskim neprilikama."}, "set.hr-s576": {"annotations": [], "text": "Dok Gruzija brani svoj \"teritorijalni integritet\", a Rusija upu\u0107uje snage koje trebaju \u0161tititi stanovni\u0161tvo od navodnih zlo\u010dina, Beograd riskira udaljavanje od klju\u010dnog saveznika ili naru\u0161avanje svog polo\u017eaja na Kosovu."}, "set.hr-s577": {"annotations": [], "text": "\"Bilo bi logi\u010dno za Srbiju da situaciju u Gruziji iskoristi u svojoj diplomatskoj borbi protiv neovisnosti Kosova\", objavljeno je na beogradskom web-mjestu B92 u srijedu."}, "set.hr-s578": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV;3:LVC.full"], ["8", "na\u0107i", "1;2;3"], ["9", "u", "2;3"], ["11", "situaciji", "3"]], "text": "\"Me\u0111utim, Beograd bi se mogao na\u0107i u bezizlaznoj situaciji:"}, "set.hr-s579": {"annotations": [["10", "dovelo", "1:IAV;2:LVC.full"], ["11", "do", "1;2"], ["12", "sukoba", "2"], ["17", "na", "3:IAV"], ["21", "ra\u010duna", "3"]], "text": "Trebao bi poduprijeti na\u010delo teritorijalnog integriteta, \u0161to bi dovelo do sukoba s moskovskim du\u017enosnicima, na \u010diju potporu Beograd ra\u010duna u UN-ovom Vije\u0107u sigurnosti."}, "set.hr-s580": {"annotations": [], "text": "\"Pru\u017eanje potpore Ju\u017enoj Osetiji i Rusiji bi, me\u0111utim\" potkopalo argumente Beograda protiv neovisnosti Kosova \", pi\u0161e B92."}, "set.hr-s581": {"annotations": [["12", "dobio", "1:VID"], ["14", "lekciju", "1"]], "text": "Srbijanski ministar za Kosovo Oliver Ivanovi\u0107 rekao je kako je svijet dobio \"lekciju\" iz oba sukoba."}, "set.hr-s582": {"annotations": [], "text": "\"Me\u0111unarodni sukobi ne mogu se rije\u0161iti silom, nasiljem i kr\u0161enjem me\u0111unarodnih prava\", rekao je."}, "set.hr-s584": {"annotations": [["2", "Povla\u010diti", "1:VID"], ["3", "paralele", "1"]], "text": "\"Povla\u010diti paralele me\u0111u njima je pogre\u0161no\", rekao je."}, "set.hr-s586": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV"], ["17", "svi\u0111a", "1"]], "text": "\u017delja kosovskog naroda za neovisno\u0161\u0107u je neupitna, \u010dak i za one kojima se to ne svi\u0111a ili to ne podr\u017eavaju \", rekao je Dugolli, \u010dlan Kosovskog instituta za politi\u010dka istra\u017eivanja i razvoj."}, "set.hr-s587": {"annotations": [], "text": "U me\u0111uvremenu, Kosovu susjedna Albanija podupire stajali\u0161te Gruzije glede teritorijalnog integriteta, ali i insistira da je Kosovo specifi\u010dan slu\u010daj."}, "set.hr-s588": {"annotations": [], "text": "Tirana potpuno podupire integritet i suverenitet Gruzije i odbija povla\u010denje bilo kakvih paralela s Kosovom, rekao je albanski premijer Sali Berisha."}, "set.hr-s589": {"annotations": [["5", "kori\u0161tene", "1:IAV"], ["6", "za", "1"]], "text": "Manjine ne mogu biti kori\u0161tene za opravdanje vojne intervencije, dodao je."}, "set.hr-s590": {"annotations": [], "text": "\"Svugdje postoje manjine, ali ako se manjine iskori\u0161tavaju, ako se koristi vojna sila, onda je me\u0111unarodni poredak ozbiljno ugro\u017een.\""}, "set.hr-s591": {"annotations": [["4", "pozvalo", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Ministarstvo vanjskih poslova pozvalo je sve strane na izbjegavanje dodatnih tenzija."}, "set.hr-s592": {"annotations": [], "text": "Ministri EU-a poduprli plan nadzora prekida vatre u Gruziji"}, "set.hr-s593": {"annotations": [["5", "suglasili", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Ministri vanjskih poslova EU-a suglasili su se u srijedu kako \u0107e razmotriti upu\u0107ivanje promatra\u010da u Gruziju, koji \u0107e nadzirati prekid vatre u toj zemlji, me\u0111utim stajali\u0161ta oko budu\u0107eg odnosa bloka 27 zemalja i Rusije bila su podijeljena."}, "set.hr-s595": {"annotations": [], "text": "EU je u srijedu (13. kolovoza) priop\u0107ila kako je spremna uputiti promatra\u010de u pobunjenu gruzijsku regiju Ju\u017enu Osetiju, u cilju nadzora provedbe sporazuma o prekidu vatre koji su Moskva i Tbilisi potpisali ni 24 sata ranije."}, "set.hr-s597": {"annotations": [["31", "prestati", "1:IAV"], ["32", "s", "1"]], "text": "Sporazumom od \u0161est to\u010daka, kojem je posredovao francuski predsjednik Nicolas Sarkozy, \u010dija je zemlja sada\u0161nji predsjedatelj \u0161estomjese\u010dnog rotiraju\u0107eg predsjedni\u0161tva EU, utvr\u0111uje se da Rusija i Gruzija moraju prestati s neprijateljstvima i osigurati slobodan pristup humanitarnoj pomo\u0107i."}, "set.hr-s598": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["8", "povu\u0107i", "1"]], "text": "Uz to, gruzijske snage moraju se povu\u0107i u svoje uobi\u010dajene baze, a ruske snage na polo\u017eaje prije sukoba."}, "set.hr-s600": {"annotations": [["3", "rasplamsao", "4:IRV"], ["4", "se", "4"], ["19", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["20", "odcijepila", "1;2"], ["21", "od", "2"], ["25", "imala", "3:LVC.full"], ["26", "potporu", "3"]], "text": "Zamrznuti sukob rasplamsao se pro\u0161log tjedna nakon \u0161to je Rusija premjestila borbene snage u Ju\u017enu Osetiju, koja se odcijepila od Tbilisija 1992. i imala potporu Moskve."}, "set.hr-s601": {"annotations": [], "text": "Rusija je sna\u017eno odgovorila, bombardiraju\u0107i Gruziju i izvan granica Ju\u017ene Osetije."}, "set.hr-s603": {"annotations": [["9", "pridru\u017eili", "2:IRV"], ["11", "se", "2"], ["16", "se", "1:IRV"], ["18", "nalaze", "1"]], "text": "Promatra\u010di koje EU namjerava uputiti u Ju\u017enu Osetiju pridru\u017eili bi se 200 promatra\u010da OESS-a koji se ve\u0107 nalaze u tom podru\u010dju."}, "set.hr-s604": {"annotations": [], "text": "Finski ministar vanjskih poslova Alexander Stubb, ovogodi\u0161nji predsjedatelj OESS-a, izjavio je kako je predlo\u017eio upu\u0107ivanje jo\u0161 100 promatra\u010da."}, "set.hr-s605": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV"], ["19", "nada", "1"], ["21", "se", "2:IRV"], ["24", "protiviti", "2"]], "text": "Francuski ministar vanjskih poslova Bernard Kouchner, koji je u srijedu predsjedavao sastankom, izjavio je kako se nada da se Rusija ne\u0107e protiviti promatra\u010dkoj misiji EU-a."}, "set.hr-s606": {"annotations": [["12", "dobiti", "1:LVC.full"], ["13", "odobrenje", "1"], ["21", "ima", "2:LVC.full"], ["22", "mo\u0107", "2"]], "text": "Dodao je, me\u0111utim, kako svaka mirovna misija EU-a treba dobiti odobrenje UN-ovog Vije\u0107a sigurnosti, u kojem Rusija ima mo\u0107 veta."}, "set.hr-s607": {"annotations": [["18", "sastanku", "1:LVC.full"], ["28", "se", "2:IRV"], ["33", "odr\u017eati", "1;2"]], "text": "\u0160ef vanjskih poslova EU-a Javier Solana izjavio je kako \u0107e razmotriti mogu\u0107nost upu\u0107ivanja mirovne misije na sljede\u0107em sastanku ministara vanjskih poslova zemalja \u010dlanica EU-a, koji \u0107e se 5. i 6. rujna odr\u017eati u Avignonu, u Francuskoj."}, "set.hr-s608": {"annotations": [["5", "pozvalo", "1:IAV"], ["7", "na", "1"]], "text": "Nekoliko isto\u010dnoeuropskih zemalja \u010dlanica pozvalo je na zamrzavanje odnosa s Moskvom zbog njezinih postupaka u Gruziji."}, "set.hr-s609": {"annotations": [["7", "imati", "1:LVC.full"], ["9", "posljedice", "1"]], "text": "\"Naravno, ovakva agresija mora imati nekakve posljedice\", rekao je litavski ministar vanjskih poslova Petras Vaitiekunas."}, "set.hr-s610": {"annotations": [], "text": "Njema\u010dka je, me\u0111utim, upozorila protiv izolacije Rusije i povratka u pro\u0161lost."}, "set.hr-s612": {"annotations": [], "text": "Ameri\u010dka dr\u017eavna tajnica Condoleezza Rice zatra\u017eila je sastanak \"u cilju savjetovanja... o implikacijama ruskih vojnih operacija u Gruziji\", priop\u0107ila je misija SAD-a pri NATO-u u srijedu."}, "set.hr-s613": {"annotations": [["31", "uklju\u010di", "1:IAV"], ["32", "u", "1"]], "text": "U me\u0111uvremenu, \u010delnici \u010dlanica NATO-a, Estonije, Latvije, Litve i Poljske, te Ukrajine, koja nije \u010dlanica NATO-a, pozvali su Savez 26 zemalja da Gruziju uklju\u010di u Akcijski plan za \u010dlanstvo u NATO-u kako bi se sprije\u010dili budu\u0107i napadi Rusije na tu zemlju."}, "set.hr-s614": {"annotations": [["9", "suo\u010denih", "1:IAV"], ["10", "sa", "1"]], "text": "Poslovanje: Istra\u017eivanje pokazuje kako raste broj Europljana suo\u010denih sa siroma\u0161tvom"}, "set.hr-s615": {"annotations": [], "text": "Vi\u0161e od dvije tre\u0107ine Grka ka\u017ee kako su postali siroma\u0161niji, a sli\u010dni se rezultati bilje\u017ee i u susjednim zemljama."}, "set.hr-s616": {"annotations": [], "text": "Od ostalih vijesti iz poslovanja: zajedni\u010dka hrvatsko-ma\u0111arska tvrtka otkrila prirodni plin na polju Zalata-Dravica."}, "set.hr-s617": {"annotations": [], "text": "\u017dena prosi novac u Ateni."}, "set.hr-s618": {"annotations": [], "text": "U Gr\u010dkoj raste razina siroma\u0161tva kao posljedica globalne financijske krize i sloma dr\u017eavnog prora\u010duna."}, "set.hr-s619": {"annotations": [], "text": "60% Europljana smatra kako je siroma\u0161tvo na kontinentu pove\u0107ano, navodi se u istra\u017eivanju Eurobarometra o socijalnom u\u010dinku globalne financijske krize, objavljenom u utorak, 22. lipnja."}, "set.hr-s620": {"annotations": [], "text": "U Gr\u010dkoj 85% ljudi smatra kako su siroma\u0161niji u odnosu na pro\u0161lu godinu."}, "set.hr-s621": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["17", "pogor\u0161ava", "1"]], "text": "Bugarska je sljede\u0107a s 82%, dok 77% ljudi u Rumunjskoj smatra kako im se situacija pogor\u0161ava."}, "set.hr-s622": {"annotations": [], "text": "Na Cipru je 66% ispitanika iskusilo pogor\u0161anje svoje financijske situacije tijekom proteklih 12 mjeseci."}, "set.hr-s623": {"annotations": [], "text": "Niskobud\u017eetni avioprijevoznik Easy Jet pokrenuo je 19. lipnja poslovanje na Kosovu."}, "set.hr-s625": {"annotations": [], "text": "Linija \u0107e prometovati \u010detiri puta tjedno, a o\u010dekuje se kako \u0107e do kraja listopada prevesti do 20.000 putnika."}, "set.hr-s626": {"annotations": [], "text": "Srpski premijer Mirko Cvetkovi\u0107 otvorio je novu farmaceutsku tvornicu u pogonu Galenike u Zemunu u ponedjeljak, 21. lipnja."}, "set.hr-s629": {"annotations": [["17", "sastanku", "1:LVC.full"], ["18", "odr\u017eanom", "1"]], "text": "Hrvatska premijerka Jadranka Kosor i njen ruski kolega Vladimir Putin potvrdili su bilateralnu gospodarsku suradnju na sastanku odr\u017eanom 19. lipnja u Moskvi."}, "set.hr-s631": {"annotations": [], "text": "Plinovod \u0107e transportirati ruski plin preko Crnog mora do sredi\u0161nje Europe."}, "set.hr-s633": {"annotations": [], "text": "Makedonski predsjednik \u0110or\u0111e Ivanov i njegov kolega Vaclav Klaus nazo\u010dili su u utorak, 22. lipnja, u Skopju makedonsko-\u010de\u0161kom poslovnom forumu."}, "set.hr-s639": {"annotations": [], "text": "Turski ministar rada i socijalne sigurnosti Omer Dincer otkrio je u srijedu, 23. lipnja, pojedinosti o novom programu obuke."}, "set.hr-s641": {"annotations": [], "text": "Rumunjska vlada je u srijedu, 23. lipnja, odobrila hitnu odredbu kojom se pove\u0107ava udio profita koji dr\u017eavne tvrtke moraju pridonositi u dr\u017eavni prora\u010dun te se uvode novi porezi za fizi\u010dke osobe."}, "set.hr-s643": {"annotations": [], "text": "Bonovi za hranu i dje\u010dju skrb te novac za godi\u0161nje odmore oporezivat \u0107e se po stopi od 16%."}, "set.hr-s647": {"annotations": [["17", "pobjedu", "1:LVC.cause"], ["18", "zabilje\u017eile", "1"]], "text": "Crnogorski vaterpolski tim nepora\u017een je na svom putu ka zlatu, a u istom su sportu pobjedu zabilje\u017eile Hrvatska i Srbija."}, "set.hr-s657": {"annotations": [["9", "pucao", "1:IAV;2:LVC.full"], ["10", "na", "1;2"], ["11", "gol", "2"]], "text": "Najbolji njema\u010dki strijelac Marc Politze \u0161est je puta pucao na gol, ali samo su dva pro\u0161la pored vratara."}, "set.hr-s659": {"annotations": [], "text": "Drugi duo, Efthalia Koutroumanidou i Maria Tsiartsiani, izgubile su u istom doga\u0111anju."}, "set.hr-s661": {"annotations": [["8", "izgubio", "1:IAV"], ["10", "od", "1"]], "text": "U hrvanju gr\u010dko-rimskim stilom, Theodoros Tounousides izgubio je od Gruzijca Ramaza Nozadzea u kategoriji do 96 kg."}, "set.hr-s664": {"annotations": [], "text": "Zavr\u0161io je na 18. mjestu, dok je pobjednik bio Kinez Yang Wei."}, "set.hr-s670": {"annotations": [["3", "branio", "1:LVC.full"], ["4", "naslov", "1"]], "text": "Sagir je branio naslov olimpijskog pobjednika."}, "set.hr-s677": {"annotations": [["2", "razgovara", "1:IAV"], ["3", "s", "1"]], "text": "Dijete razgovara s Djedom Bo\u017ei\u0107njakom i vilenjakom u radionici Djeda Bo\u017ei\u0107njaka postavljenoj za djecu u sredi\u0161tu Atene u \u010detvrtak (21. prosinac)."}, "set.hr-s679": {"annotations": [], "text": "Gradona\u010delnik Atene Theodoros Behrakis sve\u010dano je otvorio blagdanske radosti, pale\u0107i svje\u0107ice na velikom bo\u017ei\u0107nom drvcu na trgu Syntagma 21. prosinca."}, "set.hr-s681": {"annotations": [["26", "odlikovao", "1:IAV"], ["27", "za", "1"]], "text": "Umjetnik Pashk Pervathi, trener nogometnog kluba Tirana Shyqyri Rreli i novinar Filip Cakuli bili su me\u0111u osam albanskih li\u010dnosti koje je predsjednik Alfred Moisiu odlikovao za njihova ostvarenja na podru\u010dju umjetnosti, sporta, kulture, medicine, pravosu\u0111a i diplomacije u 2006. godini."}, "set.hr-s683": {"annotations": [["9", "objavio", "1:LVC.full"], ["11", "imenovanje", "1"]], "text": "Nogometni savez Bosne i Hercegovine (BiH) objavio je imenovanje Fuada Muzurovi\u0107a za izbornika nogometne reprezentacije."}, "set.hr-s685": {"annotations": [], "text": "Zamjenjuje Bla\u017ea Sli\u0161kovi\u0107a, koje je ranije ove godine smijenjen zbog slabog u\u010dinka reprezentacije u kvalifikacijama za Euro 2008."}, "set.hr-s687": {"annotations": [], "text": "Izlo\u017eba uklju\u010duje 32 ulja na platnu postavljena u pet tematskih ciklusa."}, "set.hr-s689": {"annotations": [], "text": "Redatelj Emir Kusturica najavio je kako \u0107e premijera opere temeljene na njegovu filmu iz 1989. godine \"Dom za ve\u0161anje\" biti odr\u017eana u operi Bastille u Parizu 22. lipnja 2007. godine."}, "set.hr-s691": {"annotations": [], "text": "Kosovski Srbi napali me\u0111unarodne snage"}, "set.hr-s693": {"annotations": [["3", "bacaju", "1:LVC.full"], ["4", "kamenje", "1"]], "text": "Kosovski Srbi bacaju kamenje na vojnike KFOR-a u ponedjeljak (17. o\u017eujak) u Mitrovici."}, "set.hr-s695": {"annotations": [], "text": "Ozlije\u0111en je odre\u0111en broj me\u0111unarodnih vojnika koju slu\u017ee u sastavu KFOR-a."}, "set.hr-s697": {"annotations": [], "text": "Ivanko je tako\u0111er pojasnio kako je \"vrlo ozbiljna sigurnosna situacija\" u gradu na sjeveru Kosova razlog za odluku UNMIK-a o povla\u010denju svoje policije iz te regije."}, "set.hr-s699": {"annotations": [["7", "se", "3:LVC.full"], ["10", "sukobile", "1:IAV;3"], ["11", "s", "1"], ["17", "provodile", "2:LVC.full"], ["18", "operaciju", "2"]], "text": "To je priop\u0107eno nakon \u0161to su se stotine Srba sukobile s me\u0111unarodnim snagama, koje su provodile operaciju ponovnog preuzimanja suda u Mitrovici pod nadzorom UNMIK-a."}, "set.hr-s701": {"annotations": [["14", "izgubili", "1:LVC.full"], ["15", "radna", "1"], ["16", "mjesta", "1"], ["21", "do\u0161lo", "2:IAV"], ["22", "pod", "2"]], "text": "Brojni prosvjednici biv\u0161i su, kako se navodi, slu\u017ebenici suda koji su izgubili radna mjesta nakon \u0161to je Kosovo do\u0161lo pod upravu UN-a poslije okon\u010danja sukoba 1998 - 1999."}, "set.hr-s703": {"annotations": [], "text": "Du\u017enosnici UNMIK-a odr\u017eali su tijekom vikenda razgovore s prosvjednicima u poku\u0161aju uvjeriti ih da napuste zgradu, ali su prosvjednici to odbili."}, "set.hr-s705": {"annotations": [], "text": "Kako se izvje\u0161\u0107uje 53 Srba uhi\u0107eno je u zgradi suda, ali, kako se dodaje, oko 20 njih pobjeglo je nakon \u0161to je nasilna masa napala konvoj UN-a."}, "set.hr-s707": {"annotations": [["10", "stavljaju\u0107i", "1:LVC.full"], ["11", "pred", "1"], ["13", "izazova", "1"]], "text": "Srpska zajednica od tada odbija priznati tu odluku, stavljaju\u0107i pred nekoliko izazova UN i kosovske vlasti - uklju\u010duju\u0107i, po\u010detkom o\u017eujka, preuzimanje \u017eeljezni\u010dke linije od strane Srbijanskih \u017eeljeznica."}, "set.hr-s711": {"annotations": [], "text": "Oni su koristili suzavac i \u0161ok bombe kako bi rastjerali okupljene."}, "set.hr-s713": {"annotations": [["8", "se", "1:IRV"], ["9", "dogodila", "1"]], "text": "Hoti vjeruje kako je eksplozija, koja se dogodila nakon ulaska policije UN u prostorije suda, \"bila od ru\u010dne granate\" aktivirane u dvori\u0161tu kompleksa."}, "set.hr-s715": {"annotations": [], "text": "Srpski izvori ka\u017eu kako je ozlije\u0111eno deset prosvjednika."}, "set.hr-s717": {"annotations": [], "text": "Tijekom vikenda zamjenik \u0161efa UNMIK-a Larry Rossin zahtijevao je okon\u010danje poku\u0161aja podrivanja nadle\u017enosti UNMIK-a."}, "set.hr-s719": {"annotations": [["4", "poduzeti", "1:LVC.full"], ["5", "korake", "1"]], "text": "Srbija treba odmah poduzeti korake na okon\u010danju napada protiv UNMIK-a kojima se \"kr\u0161e obe\u0107anja Srbije dana Vije\u0107u sigurnosti UN-a\", kazao je Rossin."}, "set.hr-s721": {"annotations": [["8", "se", "2:IRV"], ["11", "sastati", "2"], ["17", "slo\u017eile", "1:IRV"], ["19", "se", "1"]], "text": "Manje od mjesec dana prije nego \u0107e se \u010delnici NATO-a sastati u Bukure\u0161tu, parlamentarne stranke slo\u017eile su se poduprijeti premijera Nikolu Gruevskog."}, "set.hr-s723": {"annotations": [], "text": "Premijer Nikola Gruevski sti\u017ee na hitan sastanak s \u010delnicima najve\u0107ih politi\u010dkih stranaka u Skoplju."}, "set.hr-s727": {"annotations": [["11", "slo\u017eile", "1:IRV"], ["13", "se", "1"], ["21", "nastaviti", "2:IAV"], ["22", "s", "2"], ["27", "ima", "3:VID"], ["28", "u", "3"], ["29", "vidu", "3"], ["32", "s", "4:IAV;5:IAV"], ["34", "se", "4"], ["36", "su\u010deljava", "4;5"]], "text": "Me\u0111utim, sve makedonske parlamentarne stranke -- uklju\u010duju\u0107i DPA -- slo\u017eile su se u subotu kako bi sada\u0161nja vlada trebala nastaviti s radom, ako se ima u vidu osjetljiva situacija s kojom se Makedonija su\u010deljava u svezi sa svojim naporima za \u010dlanstvo u NATO-u."}, "set.hr-s729": {"annotations": [["6", "iskoristiti", "1:LVC.full"], ["8", "pravo", "1"]], "text": "Atena je kazala kako \u0107e iskoristiti svoje pravo veta da bi sprije\u010dila uru\u010divanje poziva Makedoniji za \u010dlanstvo osim ako se do summita ne prona\u0111e prihvatljiva formula."}, "set.hr-s733": {"annotations": [["5", "raskinula", "2:IAV"], ["6", "s", "2"], ["11", "dobila", "1:LVC.full"], ["12", "potporu", "1"]], "text": "DPA je pro\u0161log tjedna raskinula s vladaju\u0107om koalicijom jer nije dobila potporu za neke od svojih prijedloga, uklju\u010duju\u0107i \u0161iru uporabu albanskog jezika i zastave, i ve\u0107e povlastice za etni\u010dke Albance, veterane sukoba iz 2001. godine."}, "set.hr-s735": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["7", "slo\u017eila", "1"]], "text": "Unato\u010d povla\u010denju, stranka se po\u010detno slo\u017eila poduprijeti manjinsku vladu."}, "set.hr-s737": {"annotations": [["5", "tra\u017eiti", "2:IAV"], ["6", "od", "2"], ["13", "pozivaju\u0107i", "1:IAV"], ["16", "na", "1"]], "text": "Kazao je kako \u0107e tra\u017eiti od \u010delni\u0161tva stranke da objavi priop\u0107enje, pozivaju\u0107i etni\u010dke Albance na povla\u010denje iz vladinih institucija."}, "set.hr-s739": {"annotations": [["12", "biti", "1:IAV"], ["13", "u", "1"], ["19", "ima", "2:LVC.full"], ["22", "potporu", "2"]], "text": "\u010cak i s bojktom DPA, vlada Gruevskog jo\u0161 uvijek \u0107e biti u mogu\u0107nosti djelovati, budu\u0107i da ima dovoljnu parlamentarnu potporu."}, "set.hr-s741": {"annotations": [["5", "postoji", "1:LVC.full"], ["6", "mogu\u0107nost", "1"]], "text": "Tako\u0111er je signalizirao kako postoji mogu\u0107nost potencijalnog kompromisa."}, "set.hr-s743": {"annotations": [["4", "odstupa", "1:IAV"], ["5", "od", "1"]], "text": "Njegova izjava o\u010dito odstupa od ranijeg stajali\u0161ta Makedonije, prema kojemu je svaka korekcija imena zemlje bila isklju\u010dena."}, "set.hr-s745": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV"], ["12", "rasplamsala", "1"]], "text": "Borba turskih sekularista i vlade premijera Recepa Tayyipa Erdogana ponovno se rasplamsala, nakon zahtjeva glavnog tu\u017eitelja Abdurrahman Yalcinkaya da se premijeru i jo\u0161 70-ci drugih du\u017enosnika zabrani bavljenje politikom."}, "set.hr-s747": {"annotations": [["6", "podnio", "1:LVC.cause"], ["8", "tu\u017ebu", "1"]], "text": "Turski glavni tu\u017eitelj Abdurrahman Yalcinkaya podnio je tu\u017ebu Ustavnom sudu zemlje tra\u017ee\u0107i zabranu vladaju\u0107e stranke."}, "set.hr-s749": {"annotations": [], "text": "Tu\u017eitelj je tra\u017eio da se 71 \u010dlanu stranke, uklju\u010duju\u0107i premijera Recep Tayyip Erdogana, zabrani bavljenje politikom na pet godina."}, "set.hr-s751": {"annotations": [], "text": "Ukoliko se postupak nastavi, glasovi sedam sudaca bit \u0107e dovoljni za zabranu stranke."}, "set.hr-s753": {"annotations": [], "text": "AKP opisuje sebe kao konzervativnu demokratsku stranku."}, "set.hr-s755": {"annotations": [["10", "ukinuti", "1:LVC.cause"], ["11", "zabranu", "1"]], "text": "Pro\u0161log mjeseca, na u\u017eas sekularista, uspjela je ukinuti zabranu no\u0161enja islamskih marama na sveu\u010dili\u0161tima."}, "set.hr-s757": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er je naveo razli\u010dite Erdoganove izjave u kojima se spominju islam i islamski zakon."}, "set.hr-s759": {"annotations": [["4", "ukazao", "1:IAV"], ["5", "na", "1"]], "text": "Yalcinkaya je tako\u0111er ukazao na napore vlade da zabrani prodaju alkohola u restoranima i barovima u vlasni\u0161tvu sportskih klubova."}, "set.hr-s761": {"annotations": [], "text": "U obra\u0107anju u nedjelju Erdogan je iznio svoju predanost sekularizmu."}, "set.hr-s765": {"annotations": [], "text": "Kada su bira\u010di poduprli Erdogana na izborima, pi\u0161e Berberoglu, to su u\u010dinili jer su o\u010dekivali da \u0107e nastaviti \u010dvrstu gospodarsku politiku i nastaviti politi\u010dke reforme inspirirane priklju\u010denjem EU."}, "set.hr-s767": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV"], ["12", "protivi", "1"]], "text": "Drugi znameniti autor, Hasan Cemal iz Milliyeta, sna\u017eno se protivi postupku."}, "set.hr-s769": {"annotations": [["3", "sprije\u010diti", "1:LVC.cause"], ["4", "mogu\u0107nost", "1"]], "text": "Trebao bi sprije\u010diti mogu\u0107nost politi\u010dkog kaosa\"."}, "set.hr-s771": {"annotations": [], "text": "\"U normalnoj europskoj demokraciji politi\u010dka pitanja raspravljaju se u parlamentu i odlu\u010duju kroz glasa\u010dke kutije, a ne u sudnici\", izjavio je povjerenik EU za pro\u0161irenje Olli Rehn."}, "set.hr-s775": {"annotations": [], "text": "Lije\u010dnik ulazi u sto\u017eer policije i ministarstvo unutarnjih poslova u Ateni nakon \u0161to je bomba tamo usmrtila jednu osobu u \u010detvrtak, 24. lipnja."}, "set.hr-s777": {"annotations": [["1", "Do", "1:IAV"], ["4", "do\u0161lo", "1"]], "text": "Do eksplozije je do\u0161lo nedugo nakon 8 sati uve\u010der, nekoliko metara od ureda ministra unutarnjih poslova Michalisa Chrysohoidesa na sedmom katu dobro \u010duvane zgrade u Ateni."}, "set.hr-s779": {"annotations": [["20", "se", "1:IRV"], ["21", "\u010dini", "1"]], "text": "\"Rije\u010d je o zamotanom paketu koji je eksplodirao u rukama \u0161efa osiguranja nakon \u0161to ga je, kako se \u010dini, uzeo u ruke i poku\u0161ao otvoriti\", objasnio je policijski glasnogovornik Thanassis Kokkalakis."}, "set.hr-s781": {"annotations": [["10", "blokirala", "1:LVC.cause"], ["11", "pristup", "1"]], "text": "Du\u017enosnici ministarstva odmah su evakuirani, a policija je blokirala pristup u zgradu."}, "set.hr-s783": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV"], ["15", "nalaze", "1"], ["19", "izvedeni", "2:VID"], ["20", "pred", "2"], ["21", "lice", "2"], ["22", "pravde", "2"]], "text": "Vidno o\u017ealo\u0161\u0107en i potresen smr\u0107u Vassilakisa, obe\u0107ao je kako \u0107e oni koji se nalaze iza napada biti izvedeni pred lice pravde."}, "set.hr-s785": {"annotations": [["7", "izvedeni", "2:VID"], ["8", "pred", "2"], ["9", "lice", "2"], ["10", "pravde", "2"], ["21", "zaustaviti", "1:LVC.cause"], ["23", "u", "1"], ["24", "nastojanjima", "1"]], "text": "\"Ti \u0107e kukavi\u010dki ubojice biti izvedeni pred lice pravde\", dodao je, naglasiv\u0161i kako ovakvi incidenti ne\u0107e zaustaviti policiju u nastojanjima \"da o\u010duvaju sigurnost na\u0161ih dr\u017eavljana, na\u0161ih \u010detvrti i gradova\"."}, "set.hr-s787": {"annotations": [["3", "danim", "3:IAV"], ["4", "za", "3"], ["13", "ukazao", "1:IAV"], ["15", "na", "1"], ["26", "se", "2:IRV"], ["27", "nalazi", "2"]], "text": "U izjavama danim za BBC, gr\u010dki stru\u010dnjak za terorizam Athanasios Drougas ukazao je na Revolucionarnu borbu, najnasilniju militantnu skupinu u zemlji, koja se nalazi na popisima teroristi\u010dkih organizacija EU i SAD-a, kao mogu\u0107e po\u010dinitelje bomba\u0161kog napada."}, "set.hr-s789": {"annotations": [], "text": "Drougas vjeruje kako je cilj napada izvr\u0161enog u \u010detvrtak bilo dokazivanje kako skupina nije pora\u017eena."}, "set.hr-s791": {"annotations": [["5", "se", "3:IRV"], ["11", "bore", "3"], ["13", "na\u0111u", "1:LVC.full"], ["14", "izlaz", "1"], ["15", "iz", "1"], ["21", "zadati", "2:VID"], ["22", "udarce", "2"]], "text": "\"U vremenu kada se dr\u017eava i na\u0161i ljudi svakodnevno bore da na\u0111u izlaz iz krize, kukavi\u010dki ubojice nastoje zadati udarce stabilnosti i na\u0161oj demokraciji\", rekao je u izjavi danoj kasno u \u010detvrtak."}, "set.hr-s797": {"annotations": [["9", "uzev\u0161i", "1:LVC.full"], ["10", "u", "1"], ["11", "obzir", "1"]], "text": "Gr\u010dka je odigrala respektabilnu utakmicu protiv Argentine, uzev\u0161i u obzir kako je mom\u010dad Diega Maradone me\u0111u favoritima za pobjedu na Svjetskom kupu 2010."}, "set.hr-s799": {"annotations": [["4", "ozna\u010dio", "1:LVC.full"], ["6", "kraj", "1"]], "text": "Poraz od Argentine ozna\u010dio je kraj jedne ere, budu\u0107i da je trener Otto Rehhagel najavio svoj dugo o\u010dekivani odlazak iz reprezentacije, koju je trenirao posljednjih devet godina."}, "set.hr-s802": {"annotations": [["1", "Vrijeme", "1:VID"], ["3", "pokazati", "1"], ["10", "donesena", "2:LVC.full"], ["11", "odluka", "2"]], "text": "Vrijeme \u0107e pokazati je li njegov odlazak bio zajedni\u010dki donesena odluka ili je \"kralj Otto\", kako ga lokalni tisak \u010desto naziva, ogor\u010den."}, "set.hr-s804": {"annotations": [["26", "sjedio", "1:VID"], ["28", "na", "1"], ["29", "klupama", "1"]], "text": "Santos (55) je bio trener tri najpopularnije mom\u010dadi u Gr\u010dkoj - AEK Atena, Panathinaikos Atena i PAOK Solun - nakon \u0161to je sjedio i na klupama portugalske \"velike trojke\": Porta, Sportinga i Benfice."}, "set.hr-s806": {"annotations": [], "text": "Izvan terena, sigurnosni problemi koji su optere\u0107ivali Svjetski kup u Ju\u017enoafri\u010dkoj Republici bili su o\u010diti na stadionu, kao i izvan stadiona Peter Mokaba u gorskom gradu Polokwane."}, "set.hr-s808": {"annotations": [], "text": "Jedan od glavnih sponzora Svjetskog kupa - multinacionalna tvrtka za proizvodnju piva - prodavala je svoj proizvod na stadionu."}, "set.hr-s810": {"annotations": [["16", "ozljeda", "1:LVC.full"], ["19", "zadobili", "1"]], "text": "Za razliku od toga, trojica su od najboljih igra\u010da Gr\u010dke morala biti zamijenjena uslijed ozljeda koje su zadobili tijekom utakmice."}, "set.hr-s812": {"annotations": [["4", "odsjeli", "1:IAV"], ["5", "u", "1"]], "text": "Gr\u010dki su novinari odsjeli u istom hotelu s argentinskim igra\u010dima i osobljem."}, "set.hr-s814": {"annotations": [["11", "se", "1:IAV"], ["19", "probiti", "1"], ["20", "do", "1"]], "text": "Unato\u010d svemu, osiguranje je bilo iznimno solidno, te se nitko od navija\u010da ili novinara nije uspio probiti do igra\u010da u hotelu."}, "set.hr-s816": {"annotations": [["3", "do\u0161lo", "1:VID"], ["4", "vrijeme", "1"], ["6", "se", "2:IRV"], ["8", "priklju\u010di", "2"]], "text": "Je li do\u0161lo vrijeme da se Albanija priklju\u010di svojim susjedima iz jugoisto\u010dne Europe kao popularno odredi\u0161te za turiste iz cijelog svijeta?"}, "set.hr-s818": {"annotations": [], "text": "S djevi\u010danskom obalom, \u010distom vodom, srednjovjekovnim dvorcima i ilirskim ru\u0161evinama, Albanija ima mnogo za ponuditi posjetiteljima, ali njen potencijal kao odredi\u0161ta za odmor ostaje uvelike neiskori\u0161ten."}, "set.hr-s820": {"annotations": [], "text": "Pitanje ne mo\u017ee biti hitnije, jer su Albaniji potrebni novi izvori prihoda kako bi odr\u017eala svoje gospodarstvo."}, "set.hr-s822": {"annotations": [["7", "dovesti", "1:IAV"], ["8", "do", "1"]], "text": "Otkazivanje parade u Srbiji moglo bi dovesti do zabrana udruga"}, "set.hr-s824": {"annotations": [], "text": "Policija provjerava isprave srpskog ultranacionalista u nedjelju (20. rujna) u Beogradu."}, "set.hr-s826": {"annotations": [["9", "dovele", "1:IAV"], ["10", "do", "1"]], "text": "Katalizator su bile prijetnje ultranacionalisti\u010dkih skupina koje su dovele do otkazivanja nedjeljne gay Parade ponosa u Beogradu."}, "set.hr-s828": {"annotations": [["9", "protivile", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "Ultranacionalisti\u010dke skupine Obraz i Srpski narodni pokret 1389 protivile su se gay paradi."}, "set.hr-s830": {"annotations": [["24", "se", "1:IRV"], ["27", "kretati", "1"]], "text": "Prema izvje\u0161\u0107ima lokalnih medija, skupina od oko 10.000 huligana planirala je zasuti sudionike parade kamenjem skrivenim u kanalizacijskim otvorima du\u017e puta kojim se parada trebala kretati."}, "set.hr-s832": {"annotations": [], "text": "Odre\u0111eni \u010dlanovi tih ekstremisti\u010dkih skupina \u010dak su se kanili infiltrirati me\u0111u sudionike parade, \u0161to bi im omogu\u0107ilo da kasnije izravno napadnu sudionike."}, "set.hr-s834": {"annotations": [["7", "skrenuti", "1:LVC.cause"], ["8", "pozornost", "1"]], "text": "\"Ministarstvo unutarnjih poslova obvezatno je skrenuti pozornost na visok rizik kada su u pitanju imovina i ljudski \u017eivoti."}, "set.hr-s836": {"annotations": [], "text": "Organizatori su to odbili."}, "set.hr-s838": {"annotations": [], "text": "Ne \u017eelimo \u0161etati oko neke livade u blizini rijeke; to ne bi bila Parada ponosa \", kazala je \u010dlanica organizacijskog odbora Majda Pua\u010da."}, "set.hr-s840": {"annotations": [["13", "poduzete", "1:LVC.cause"], ["16", "mere", "1"]], "text": "\u0160ef srbijanske policije Milorad Veljovi\u0107 izjavio je u ponedjeljak kako \u0107e biti poduzete \"striktnije mere\" protiv osoba koje promi\u010du nasilje, ukazuju\u0107i kako je u nedjelju uhi\u0107eno 37 osoba nakon \u0161to su poku\u0161ali organizirati protu-gay skup u sredi\u0161tu Beograda."}, "set.hr-s842": {"annotations": [], "text": "Nastavljaju se protuvladini prosvjedi u Ma\u0111arskoj"}, "set.hr-s844": {"annotations": [], "text": "Ma\u0111arski premijer Ferenc Gyurcsany (u sredini) nazo\u010di sjednici parlamenta u Budimpe\u0161ti, u utorak (19. rujan)."}, "set.hr-s846": {"annotations": [], "text": "U Budimpe\u0161ti je u utorak (19. rujan) protekla i druga no\u0107 sukoba izme\u0111u policije i prosvjednika u najve\u0107em valu nasilja koji je Ma\u0111arska do\u017eivjela od pada komunizma 1989."}, "set.hr-s848": {"annotations": [], "text": "\"Preduboko smo se uvalili\", \u010duje se glas Gyurcsanyja na vrpci."}, "set.hr-s850": {"annotations": [], "text": "Svjesno smo lagali posljednju godinu i pol, dvije godine."}, "set.hr-s852": {"annotations": [["4", "okupilo", "2:IRV"], ["5", "se", "2"], ["14", "pozivaju\u0107i", "1:IAV"], ["15", "na", "1"]], "text": "Oko 10.000 ljudi okupilo se u ponedjeljak na mirnom prosvjedu ispred parlamenta, pozivaju\u0107i na Gyurcsanyjevu ostavku."}, "set.hr-s858": {"annotations": [], "text": "U utorak, svih pet politi\u010dkih stranaka zastupljenih u parlamentu, uklju\u010duju\u0107i glavnu opozicijsku stranku desnog centra FIDESZ, osudile su nasilje."}, "set.hr-s860": {"annotations": [["2", "izbori", "1:LVC.full"], ["6", "se", "2:IRV"], ["7", "odr\u017eati", "1;2"]], "text": "Op\u0107inski izbori u Ma\u0111arskoj trebaju se odr\u017eati za manje od dva tjedna, rekao je, i predstoje\u0107e glasovanje predstavljat \u0107e referendum o te\u0161kim gospodarskim reformama koje provodi Vlada."}, "set.hr-s864": {"annotations": [["38", "se", "1:IRV"], ["40", "uklju\u010diti", "1;2:IAV"], ["41", "u", "2"]], "text": "U petoj godini prekomjerne potro\u0161nje, o\u010dekuje se kako \u0107e ove godine prora\u010dunski deficit Ma\u0111arske prije\u0107i 10 % BDP-a, \u0161to je najvi\u0161i deficit u EU i mnogo iznad postavljene granice od 3 % za zemlje koje se \u017eele uklju\u010diti u eurozonu."}, "set.hr-s868": {"annotations": [["18", "sura\u0111ivati", "1:IAV"], ["19", "s", "1"], ["27", "se", "2:IRV"], ["28", "priklju\u010dila", "2"]], "text": "Ministar vanjskih poslova Srbije i Crne Gore Vuk Dra\u0161kovi\u0107 izjavio je kako njegova zemlja mora u cijelosti sura\u0111ivati s tribunalom UN-a za ratne zlo\u010dine kako bi se priklju\u010dila EU i NATO-u."}, "set.hr-s871": {"annotations": [], "text": "Tijekom posjeta Italiji, Dra\u0161kovi\u0107 je euroatlantsku integraciju naveo kao jedan od glavnih prioriteta svoje zemlje."}, "set.hr-s873": {"annotations": [["1", "Mislim", "1:IAV"], ["2", "na", "1"]], "text": "Mislim na suradnju s Haa\u0161kim tribunalom\u201d, kazao je Dra\u0161kovi\u0107."}, "set.hr-s875": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["11", "odnose", "1;2"], ["12", "na", "2"]], "text": "Beograd je \u010desto kritiziran zbog neispunjenja me\u0111unarodnih obveza koje se odnose na uhi\u0107enje i predaju ICTY-u osumnji\u010denika za ratne zlo\u010dine po\u010dinjene tijekom sukoba na Balkanu devedesetih godina."}, "set.hr-s877": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV;2:LVC.full"], ["16", "nalaze", "1;2"], ["17", "u", "2"], ["18", "bijegu", "2"]], "text": "\u010celnici bosanskih Srba iz razdoblja rata Radovan Karad\u017ei\u0107 i Ratko Mladi\u0107 tako\u0111er se jo\u0161 uvijek nalaze u bijegu."}, "set.hr-s879": {"annotations": [["2", "Nema", "1:LVC.full"], ["3", "razloga", "1"]], "text": "\u201cNema razloga za njihovu za\u0161titu \u201c, izjavio je Dra\u0161kovi\u0107 u \u010detvrtak novinarima u Rimu, a prenosi AFP."}, "set.hr-s881": {"annotations": [], "text": "Srbiji i Crnoj Gori je mjesto u Europi i Europi je mjesto u Srbiji i Crnoj Gori\u201d, kazao je."}, "set.hr-s883": {"annotations": [["30", "stati", "1:IAV"], ["31", "iza", "1"]], "text": "\u201cImamo predsjednika republike (Borisa) Tadi\u0107a, imamo premijera (Vojislava) Ko\u0161tunicu, mi iz G17 Plus tako\u0111er smo u vladi, i svi zajedno moramo stati iza zajedni\u010dke odluke\u201d, izjavio je Dinki\u0107 u srijedu tijekom posjeta Ni\u0161u, gradu na jugu Srbije, a prenosi tiskovna agencija Tanjug."}, "set.hr-s885": {"annotations": [["1", "Imaju\u0107i", "1:VID"], ["2", "u", "1"], ["3", "vidu", "1"], ["15", "raspravljati", "2:IAV"], ["16", "o", "2"]], "text": "Imaju\u0107i u vidu nesuradnju Beograda s Haa\u0161kim tribunalom, \u201cneprikladno\u201d je uop\u0107e raspravljati o tom pitanju, kazala je Alexandra Milenov."}, "set.hr-s887": {"annotations": [], "text": "Kultura i sport: Bugarsko trakijsko blago obilazi razli\u010dite zemlje"}, "set.hr-s889": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er u pregledu vijesti iz kulture i sporta: Hrvatica Janica Kosteli\u0107 propustit \u0107e ovogodi\u0161nju sezonu Svjetskog kupa."}, "set.hr-s899": {"annotations": [], "text": "Hollywoodski glumac John Cusack, doputovat \u0107e, kako se o\u010dekuje, ovog tjedna u Bugarsku zbog snimanja novog filma \"War Inc\"."}, "set.hr-s901": {"annotations": [], "text": "Izlo\u017eba kojom se nagla\u0161avaju hrvatsko-slovenske kulturne veze otvorena je u Nacionalnoj knji\u017enici Josip Stipanov u Zagrebu."}, "set.hr-s903": {"annotations": [], "text": "Izlo\u017eba \u0107e u Zagrebu biti otvorena do 4. studenog, a potom se seli u Ljubljanu."}, "set.hr-s907": {"annotations": [["9", "privukao", "1:LVC.full"], ["11", "pa\u017enju", "1"]], "text": "Jedan je opozicijski zakonodavac pro\u0161log tjedna svojom gestom privukao veliku pa\u017enju."}, "set.hr-s910": {"annotations": [["9", "glasali", "1:IAV"], ["10", "za", "1"]], "text": "\"To je cipela nezadovoljnih gra\u0111ana koji su glasali za Srpsku radikalnu stranku i koji bi postupili jednako kao i ja\", rekla je Pop-Lazi\u0107 nakon \u0161to je bila prinu\u0111ena napustiti parlament s jednom cipelom."}, "set.hr-s912": {"annotations": [], "text": "Rekla je i kako vo\u0111a SRS-a Vojislav \u0160e\u0161elj, kojemu se sudi pred sudom u Haagu, nije nalo\u017eio ovaj postupak."}, "set.hr-s914": {"annotations": [["17", "ka\u017enjena", "1:IAV"], ["18", "zbog", "1"]], "text": "Zamjenik predsjednika Radikalne stranke Dragan Todorovi\u0107 podr\u017eao je postupak Pop-Lazi\u0107, dodav\u0161i kako \u0107e biti \"ka\u017enjena zbog lo\u0161eg ga\u0111anja zbog kojeg je proma\u0161ila potpredsjednicu\"."}, "set.hr-s916": {"annotations": [["10", "ispri\u010dala", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "Srpska dr\u017eavna televizija propustila je incident s cipelom i ispri\u010dala se gledateljima, rekav\u0161i kako su u tom trenutku kamere radile u automatskom na\u010dinu rada."}, "set.hr-s918": {"annotations": [], "text": "\u0160ef zastupni\u010dkog kluba opozicijske Demokratske stranke Srbije (DSS) Milo\u0161 Aligrudi\u0107 rekao je kako je reakcija Pop-Lazi\u0107 bila opravdana zbog onoga \u0161to on naziva \"skandaloznim na\u010dinom vo\u0111enja sjednice\" od strane potpredsjednice."}, "set.hr-s920": {"annotations": [["7", "izrazili", "1:LVC.full"], ["8", "skepticizam", "1"]], "text": "Ipak, zastupnici vladaju\u0107e koalicije su izrazili skepticizam prema tim tvrdnjama."}, "set.hr-s922": {"annotations": [["23", "povrijedila", "1:LVC.cause"], ["26", "proceduru", "1"]], "text": "Nada Kolund\u017eija, \u0161efica zastupni\u010dkog kluba vladaju\u0107e koalicije Za europsku Srbiju, rekla je kako je Pop-Lazi\u0107 bacanjem cipele \"iznimno grubo povrijedila\" parlamentarnu proceduru."}, "set.hr-s924": {"annotations": [["6", "pretvore", "1:IAV"], ["7", "u", "1"]], "text": "\"Poku\u0161aj radikala da parlament pretvore u cirkus bez ikakvih pravila propast \u0107e kao \u0161to je propao i svaki put do sada\", dodala je."}, "set.hr-s926": {"annotations": [["8", "u\u0107i", "1:IAV"], ["9", "u", "1"]], "text": "Predsjedni\u010dke izbore, koji \u0107e ovog vikenda u\u0107i u drugi krug, obilje\u017eili su neki udarci ispod pojasa."}, "set.hr-s930": {"annotations": [], "text": "Film koji navodno prikazuje Basescua kako udara dijete na skupu 2004. potakao je kontroverze u zemlji."}, "set.hr-s932": {"annotations": [["1", "Pribli\u017eava", "1:IRV"], ["3", "se", "1"], ["7", "\u010dini", "2:IRV"], ["8", "se", "2"]], "text": "Pribli\u017eava im se dijete, a \u010dini se kako Basescu u odre\u0111enom trenutku tokom razgovora sna\u017eno udara dje\u010daka u bradu."}, "set.hr-s934": {"annotations": [["3", "izdao", "1:LVC.full"], ["4", "priop\u0107enje", "1"]], "text": "Institut je izdao priop\u0107enje u kojem se navodi kako su svoje zaklju\u010dke dostavili predsjedni\u0161tvu."}, "set.hr-s938": {"annotations": [["3", "prekidam", "1:LVC.full"], ["5", "\u0161utnju", "1"]], "text": "\"Danas prekidam svoju \u0161utnju zbog toga \u0161to je za mene neprihvatljivo ono \u0161to mediji i ljudi koji iza njih stoje govore.\""}, "set.hr-s940": {"annotations": [["9", "poziva", "1:IAV"], ["10", "na", "1"]], "text": "\"U tom kontekstu, APD posljednji put poziva na normalnost i o\u010duvanje integriteta izbornih suparnika, koji kao da su zaboravili da cilj ne opravdava uvijek sredstva\", re\u010deno je u daljnjem tekstu."}, "set.hr-s942": {"annotations": [], "text": "Sve su pozitivne teme kampanja okaljane blatom ovih napada \", rekao je za SETimes Florin Ciornei, urednik politike u rumunjskim novinama Evenimentul Zilei."}, "set.hr-s944": {"annotations": [], "text": "Prema anketi INSOMAR-a objavljenoj u utorak, Geoana ima 54 % glasova, dok ih Basescu ima 46 %."}, "set.hr-s946": {"annotations": [["9", "pozivaju", "1:IAV"], ["10", "na", "1"]], "text": "BiH, Srbija, Hrvatska i Crna Gora pozivaju na ja\u010danje veza, dok Albanija i Srbija te\u017ee izgradnji svojih odnosa."}, "set.hr-s950": {"annotations": [], "text": "Predsjednik Crne Gore Filip Vujanovi\u0107 izjavio je u ponedjeljak (31. svibnja) u Banja Luci kako njegova zemlja po\u0161tuje suverenitet i teritorijalni integritet Bosne i Hercegovine."}, "set.hr-s952": {"annotations": [], "text": "Dodao je kako bi tri konstitutivne etni\u010dke skupine trebale prona\u0107i na\u010dine da u\u010dine zemlju u\u010dinkovitijom, u cilju ostvarenja tih ciljeva."}, "set.hr-s954": {"annotations": [["4", "imaju", "1:LVC.full"], ["5", "za", "1"], ["6", "cilj", "1"]], "text": "Albanija i Srbija imaju za cilj graditi strate\u0161ki energetski savez, izjavio je u ponedjeljak (31. svibnja) ministar energetike i gospodarstva Dritan Prifti nakon razgovora sa srbijanskim kolegom Petrom \u0160kundri\u0107em u Tirani."}, "set.hr-s958": {"annotations": [], "text": "Skup je tako\u0111er rezultirao obe\u0107anjima o konkretnim mjerama poput obuke i financijske potpore."}, "set.hr-s960": {"annotations": [], "text": "Na zajedni\u010dkoj tiskovnoj konferenciji s makedonskim kolegom Gjorgem Ivanovim, Basescu je kazao kako Rumunjska podupire kompromis u sporu oko imena s Gr\u010dkom."}, "set.hr-s962": {"annotations": [["3", "izrazio", "1:LVC.full"], ["4", "potporu", "1"]], "text": "Pahor je izrazio potporu Slovenije koracima Srbije za \u010dlanstvo u EU, dodaju\u0107i kako Ljubljana \u017eeli da sve zemlje u regiji zavr\u0161e svoj proces integracije u EU uspje\u0161no."}, "set.hr-s964": {"annotations": [["26", "imale", "1:LVC.full"], ["27", "hrabrosti", "1"]], "text": "U obra\u0107anju na poslovnoj konferenciji u Sao Paulu, Erdogan je ukazao kako su Turska i Brazil, obje nestalne \u010dlanice Vije\u0107a sigurnosti UN-a, imale hrabrosti rje\u0161avati izvor duboke zabrinutosti me\u0111unarodne zajednice."}, "set.hr-s966": {"annotations": [], "text": "Obo\u017eavatelji iz regije klicali su Micku Jaggeru i Rolling Stonesima u ponedjeljak nave\u010der u Crnoj Gori."}, "set.hr-s968": {"annotations": [["6", "nastupa", "1:IAV"], ["7", "s", "1"]], "text": "Mick Jagger (lijevo) nastupa s gitaristom Keithom Richardsom u blizini jadranskog grada Budve u Crnoj Gori u ponedjeljak (9. srpanj) u sklopu turneje Rolling Stonesa Big Bang."}, "set.hr-s970": {"annotations": [["1", "Koncert", "1:LVC.cause"], ["6", "odr\u017ean", "1"]], "text": "Koncert skupine, koji je odr\u017ean u sklopu turneje Big Bang, trajao je dva sata."}, "set.hr-s972": {"annotations": [["3", "osvojila", "1:LVC.full"], ["5", "mjesto", "1"]], "text": "Bugarska je osvojila prvo mjesto u \u017eenskom atletskom finalu na 62. Balkanijadi, regionalnom atletskom natjecanju koje je odr\u017eano pro\u0161log tjedna u Sofiji."}, "set.hr-s974": {"annotations": [], "text": "Od ukupno 11 zlatnih odli\u010dja za Bugarsku, Tezdzhan Naimova i Teodora Kolarova osvojile su po tri."}, "set.hr-s976": {"annotations": [["5", "natjecali", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Sporta\u0161i iz 11 zemalja natjecali su se u ga\u0111anju lukom i strijelom, ko\u0161arci, gimnastici, nogometu, plivanju, tae kwon dou, atletici, odbojci i hrvanju."}, "set.hr-s985": {"annotations": [], "text": "Gr\u010dka otvara novi Muzej Akropole"}, "set.hr-s987": {"annotations": [["5", "pomo\u0107i", "1:IAV"], ["6", "u", "1"]], "text": "Ho\u0107e li to Gr\u010dkoj pomo\u0107i u kampanji da vrati nedostaju\u0107e kamenje Partenona?"}, "set.hr-s990": {"annotations": [["4", "jam\u010de", "1:LVC.full"], ["7", "sigurnosti", "1"]], "text": "Tri dizalice koje jam\u010de visoku razinu sigurnosti kori\u0161tene su za premje\u0161tanje remek-djela te\u0161kog 2,3 tone."}, "set.hr-s992": {"annotations": [], "text": "\"Rije\u010d je o doga\u0111aju od velikog povijesnog zna\u010daja\", rekao je gr\u010dki ministar kulture Michalis Liapis."}, "set.hr-s994": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se kako \u0107e prebacivanje svih izlo\u017eaka muzeja biti dovr\u0161eno tijekom sljede\u0107ih dva do tri mjeseca, ovisno o vremenskim uvjetima."}, "set.hr-s996": {"annotations": [], "text": "Proces se obustavlja tijekom jake ki\u0161e ili vjetra."}, "set.hr-s998": {"annotations": [["4", "koriste", "1:IAV"], ["5", "za", "1"]], "text": "Tri se dizalice koriste za premje\u0161tanje 4246 antikviteta, ukupne te\u017eine 297 tona."}, "set.hr-s1000": {"annotations": [], "text": "Svakog dana prenesu se do 4 sanduka."}, "set.hr-s1002": {"annotations": [], "text": "Rasprave o gradnji novog muzeja, koji bi zamijenio muzej iz 1865, po\u010dele su pred vi\u0161e desetlje\u0107a."}, "set.hr-s1006": {"annotations": [], "text": "Pobijedio je projekt Bernarda Tschumija, arhitekta ro\u0111enog u \u0160vicarskoj, koji danas radi u New Yorku."}, "set.hr-s1011": {"annotations": [], "text": "Samo \u0107e prebacivanje ko\u0161tati oko 1,6 milijuna eura, a starine su osigurane na 400 milijuna eura."}, "set.hr-s1013": {"annotations": [], "text": "Srednja razina, velika trapezoidna dvorana, sadr\u017ei sve galerije od arhajskog razdoblja do Rimskog carstva."}, "set.hr-s1015": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["7", "nalazi", "1"]], "text": "Najzad, na najvi\u0161oj se razini nalazi Galerija Partenona."}, "set.hr-s1017": {"annotations": [], "text": "Dizajn posjetiteljima omogu\u0107uje prou\u010davanje kamenih izlo\u017eaka iz Partenona uz istodobno gledanje izvorne lokacije, same Akropole."}, "set.hr-s1021": {"annotations": [], "text": "\"Neki su ljudi rekli kako je nepostojanje dorskih stupova nepo\u0161tivanje Partenona, no mene ne zanima imitacija Partenona\", odgovara Tschumi."}, "set.hr-s1028": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "nada", "1"]], "text": "Gr\u010dka se sada nada po\u010detku novih pregovora s Britanijom."}, "set.hr-s1032": {"annotations": [], "text": "Uklonjeni su po\u010detkom 19. stolje\u0107a, a njihov je povrat tijekom godina predstavljao zna\u010dajno pitanje za niz gr\u010dkih vlada."}, "set.hr-s1034": {"annotations": [], "text": "Uz to, kolekcija sadr\u017ei karijatidu s Erehteiona (od izvornih 6), \u010detiri odlomka friza Nikinog hrama i arhitektonske fragmente Partenona, Propylaie, Erehteiona i Nikinog hrama."}, "set.hr-s1036": {"annotations": [], "text": "\"Na\u010din izlaganja predstavljat \u0107e trajni protest u pravcu njihovog povrata\", ka\u017ee profesor Dimitris Pandermalis, predsjednik Organizacije za izgradnju novog Muzeja Akropole."}, "set.hr-s1042": {"annotations": [["1", "Nagradu", "1:LVC.full;2:IAV"], ["3", "dobio", "1;2"], ["4", "za", "2"]], "text": "Nagradu je dobio za roman \"Pogre\u0161na ve\u010dera\"."}, "set.hr-s1044": {"annotations": [], "text": "Kosovski svjetski biennale karikature uklju\u010den je na popis najve\u0107ih svjetskih doga\u0111anja na polju karikature, izvijestili su lokalni mediji u srijedu, 10. lipnja."}, "set.hr-s1046": {"annotations": [["8", "kvalificirala", "1:IRV;2:IAV"], ["9", "se", "1;2"], ["10", "u", "2"]], "text": "Srpska u\u010denica Vesna Stojakovi\u0107 iz Novog Sada kvalificirala se u polufinale natjecanja za najbolju fotografiju koje organizira Google."}, "set.hr-s1050": {"annotations": [], "text": "Doga\u0111aj zavr\u0161ava u nedjelju, 21. lipnja, a okupio je deset popularnih folklornih skupina iz Srbije, Hrvatske, Rusije, Gr\u010dke, Mongolije, Toga, Latvije, Bugarske, Poljske i BiH."}, "set.hr-s1052": {"annotations": [], "text": "Natje\u010daj za odabir najboljeg projekta muzeja bit \u0107e odr\u017ean u rujnu, rekao je ministar."}, "set.hr-s1054": {"annotations": [], "text": "Rumunjska tenisa\u010dica Raluca Olaru osvojila je u nedjelju, 14. lipnja, teniski ATP turnir u Marseilleu, Francuska, izvijestili su rumunjski mediji."}, "set.hr-s1056": {"annotations": [], "text": "Olaru je pobjedom na turniru osvojila 150 bodova, te je sada na 73. mjestu liste najboljih tenisa\u010dica svijeta."}, "set.hr-s1058": {"annotations": [["24", "predstavlja", "1:LVC.full"], ["25", "novost", "1"]], "text": "Doga\u0111anje \u0107e uklju\u010divati prikazivanje 55 igranih, crtanih, dokumentarnih i eksperimentalnih radova, a fokus \u0107e biti na kinematografiji Islanda, \u0161to predstavlja novost na festivalu."}, "set.hr-s1060": {"annotations": [], "text": "Provedba obveza OESS-a bit \u0107e glavni prioritet tijekom bugarskog predsjedanja ovom 55-\u010dlanom organizacijom u 2004. godini, izjavio je bugarski ministar vanjskih poslova."}, "set.hr-s1064": {"annotations": [["37", "podsje\u0107aju\u0107i", "1:IAV"], ["38", "na", "1"]], "text": "\"Ministarski sastanak u Maastrichtu rezultirao je odre\u0111enim brojem klju\u010dnih strategija koje \u0107emo slijediti u godinama koje dolaze\", izjavio je u \u010detvrtak (15. sije\u010danj) u Be\u010du bugarski ministar vanjskih poslova Solomon Passy podsje\u0107aju\u0107i na sastanak ministara vanjskih poslova zemalja \u010dlanica OESS-a u prosincu."}, "set.hr-s1066": {"annotations": [], "text": "Predstoje\u0107e pro\u0161irenje EU i NATO-a, dodao je Passy, \"predstavljat \u0107e zna\u010dajan korak ka unaprje\u0111enju sigurnosti i suradnje i ja\u010danju stabilnosti \u0161ireg podru\u010dja OESS-a\", od Vancouvera do Vladivostoka."}, "set.hr-s1068": {"annotations": [["3", "pozvao", "1:IAV"], ["4", "na", "1"]], "text": "Passy je pozvao na \"prakti\u010dne opse\u017ene mjere\" u obra\u010dunu s teroristi\u010dkim prijetnjama."}, "set.hr-s1074": {"annotations": [], "text": "Rekao je kako \u0107e obrazovanje \u0107e biti jo\u0161 jedan od njegovih prioriteta kao CiO-a, isti\u010du\u0107i zna\u010daj obrazovanja za uspostavu demokratskih institucija, unaprje\u0111enje tolerancije i stvaranje uvjeta za uspje\u0161no tr\u017ei\u0161no gospodarstvo."}, "set.hr-s1078": {"annotations": [], "text": "Njemu kao CiO-u poma\u017ee takozvana Ministarska trojka u kojoj su ove godine ministri vanjskih poslova Nizozemske, Bugarske i Slovenije."}, "set.hr-s1080": {"annotations": [], "text": "Slovenski ministar vanjskih poslova prvog sije\u010dnja 2005. godine zamijenit \u0107e Passya na mjestu CiO-a OESS-a."}, "set.hr-s1082": {"annotations": [["4", "vode", "1:LVC.full"], ["7", "borbu", "1"]], "text": "HDZ i SDP vode toliko neizvjesnu borbu da neki razmatraju mogu\u0107nost \u0161iroke koalicije."}, "set.hr-s1084": {"annotations": [], "text": "Utrka uo\u010di parlamentarnih izbora 25. studenog izjedna\u010dena je, pokazuju posljednje ankete."}, "set.hr-s1086": {"annotations": [], "text": "Kampanja je slu\u017ebeno zapo\u010dela u subotu (3. studenog), kada kada je istekao krajnji rok za sve kandidate za predaju lista Dr\u017eavnom izbornom povjerenstvu."}, "set.hr-s1088": {"annotations": [], "text": "Budu\u0107i da je utrka toliko neizvjesna, analiti\u010dari naga\u0111aju o mogu\u0107nosti koalicije HDZ - SDP, ili takozvane \"plavo - crvene\" koalicije."}, "set.hr-s1090": {"annotations": [], "text": "Predsjednik Stjepan Mesi\u0107 prvi je spomenuo takvu mogu\u0107nost, ukazuju\u0107i kako bi u suprotnom pobjedniku izbora moglo biti te\u0161ko ustrojiti vladu."}, "set.hr-s1092": {"annotations": [["3", "odbacile", "1:LVC.cause"], ["5", "ideju", "1"]], "text": "Obje stranke odbacile su ideju, a kampanja je do sada bila o\u0161tra."}, "set.hr-s1094": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["13", "nalaze", "1"]], "text": "Na plavoj strani reklamiraju se uspjesi HDZ-a, dok se na crvenoj nalaze nespretno formulirana priop\u0107enja SDP-a protiv politike vladaju\u0107e stranke."}, "set.hr-s1096": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, stranku su razljutile tvrdnje kako je kandidat SDP-a Ljubo Jur\u010di\u0107 prvotno ponudio svoju potporu HDZ-u u zamjenu za mjesto u Saboru."}, "set.hr-s1100": {"annotations": [], "text": "Niti jedna stranka nije objavila koliko \u0107e novca potro\u0161iti u kampanji niti imena glavnih donatora, ali su obe\u0107ale kako \u0107e to u\u010diniti nakon izbora."}, "set.hr-s1102": {"annotations": [["4", "kre\u0107e", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Starosna dob kandidata kre\u0107e se izme\u0111u 18 i 89 godina, a skoro 30 posto kandidata su \u017eene."}, "set.hr-s1104": {"annotations": [], "text": "Dijaspora ima 12 zastupni\u010dkih mjesta, a nacionalne manjine osam."}, "set.hr-s1109": {"annotations": [], "text": "Vi\u0161e od 600 sudaca u Makedoniji biralo je u srijedu (15. studeni) tajnim glasovanjem osam \u010dlanova novog Pravosudnog vije\u0107a."}, "set.hr-s1111": {"annotations": [["7", "ukidati", "1:LVC.cause"], ["8", "imunitet", "1"]], "text": "To tijelo tako\u0111er \u0107e biti ovla\u0161teno ukidati imunitet sudaca i ocjenjivati njihov rad."}, "set.hr-s1115": {"annotations": [["4", "pola\u017eu", "1:VID"], ["5", "temelji", "1"]], "text": "\"Danas se pola\u017eu temelji novog pravosudnog sustava u Makedoniji\", izjavio je ministar pravosu\u0111a Mihajlo Manevski."}, "set.hr-s1117": {"annotations": [], "text": "Dodao je kako se pripreme za konstituiranje Vije\u0107a o\u010dekuju sredinom prosinca."}, "set.hr-s1119": {"annotations": [], "text": "Potvrdila je kako je glasovanje za \u010dlanove Vije\u0107a provedeno bez izgreda ili nepravilnosti."}, "set.hr-s1121": {"annotations": [], "text": "Ministar pravosu\u0111a i predsjednik Vrhovnog suda tako\u0111er su \u010dlanovi Vije\u0107a, koje \u0107e ukupno brojati 15 \u010dlanova."}, "set.hr-s1123": {"annotations": [], "text": "\u010clanove Pravosudnog vije\u0107a do sada je birao parlament, pa se tvrdilo kako je taj proces strana\u010dki obojen."}, "set.hr-s1128": {"annotations": [["6", "pretrpjela", "2:LVC.cause;3:IAV"], ["7", "progon", "2;3"], ["8", "zbog", "3"], ["19", "se", "1:IRV"], ["20", "vrati", "1"]], "text": "Dvadesetsedmogodi\u0161nja katolkinja tvrdi kako je pretrpjela progon zbog svojih uvjerenja, te joj je zaprije\u0107eno saka\u0107enjem genitalija ako se vrati u rodnu zemlju."}, "set.hr-s1130": {"annotations": [["24", "dobila", "1:LVC.full"], ["25", "azil", "1"]], "text": "Na tiskovnoj konferenciji u srijedu (15. studeni), Ministarstvo unutarnjih poslova potvrdilo je kako je ta \u017eena prva osoba koja je dobila azil u Hrvatskoj."}, "set.hr-s1132": {"annotations": [], "text": "U zemlju je u\u0161la s va\u017ee\u0107om vizom i putovnicom."}, "set.hr-s1134": {"annotations": [], "text": "Za pet godina mo\u0107i \u0107e dobiti hrvatsko dr\u017eavljanstvo."}, "set.hr-s1138": {"annotations": [["15", "zatra\u017eile", "1:LVC.full"], ["17", "azil", "1"]], "text": "Od 2004. godine, kada je donesen hrvatski zakon o azilu, 382 osobe zatra\u017eile su azil, ali su sve odbijene."}, "set.hr-s1140": {"annotations": [["10", "azil", "1:LVC.full"], ["11", "zatra\u017eiti", "1"]], "text": "Po\u010detkom godine, lokalni mediji izvijestili su kako \u0107e azil zatra\u017eiti jedan visoki ira\u010dki du\u017enosnik."}, "set.hr-s1142": {"annotations": [["6", "dobila", "1:LVC.full;2:LVC.full"], ["7", "zahtjev", "1"], ["8", "na", "2"], ["9", "razmatranje", "2"]], "text": "Me\u0111utim, kada je vlada dobila zahtjev na razmatranje, odbila ga je."}, "set.hr-s1144": {"annotations": [["18", "su\u010deliti", "1:IAV"], ["19", "s", "1"]], "text": "Turska mora otvoriti svoje morske i zra\u010dne luke za promet s Cipra prije 6. prosinca ili se su\u010deliti s mogu\u0107om suspenzijom pregovora o priklju\u010denju, priop\u0107ila je u ponedjeljak EU."}, "set.hr-s1146": {"annotations": [], "text": "To nije dobar scenarij i zna\u010dit \u0107e neizvjesnu budu\u0107nost \", izjavio je finski premijer Matti Vanhanen."}, "set.hr-s1150": {"annotations": [], "text": "To nije dobar scenarij i zna\u010dit \u0107e neizvjesnu budu\u0107nost\"."}, "set.hr-s1152": {"annotations": [["30", "ispuni", "1:LVC.full"], ["32", "obe\u0107anje", "1"]], "text": "Me\u0111utim, Turci od tada odbijaju dozvoliti brodovima i zrakoplovima ciparskih Grka pristajanje u njihove luke, odnosno slijetanje u njihove zra\u010dne luke; Ankara ustrajava da EU prvo ispuni svoje obe\u0107anje iz 2004. godine o ukidanju gospodarske izolacije zajednici ciparskih Turaka."}, "set.hr-s1154": {"annotations": [], "text": "Po\u010detkom mjeseca, Europska komisija (EC) objavila je prili\u010dno o\u0161tro izvje\u0161\u0107e o napretku Turske u procesu priklju\u010denja."}, "set.hr-s1156": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se kako \u0107e Komisija predstaviti svoje preporuke 6. prosinca."}, "set.hr-s1158": {"annotations": [], "text": "Finska \"ne kani pokretati pitanje Turske\" na sastanku \u010delnika EU, izjavio je Vanhanen u ponedjeljak."}, "set.hr-s1160": {"annotations": [], "text": "Stvarni rok je prije nego \u0161to Komisija predstavi svoje preporuke\"."}, "set.hr-s1162": {"annotations": [], "text": "\"Nije nam potreban jo\u0161 jedan summit s Turskom kao 2004. i 2005. godine\", izjavio je Rehn na tiskovnoj konferenciji u ponedjeljak."}, "set.hr-s1164": {"annotations": [], "text": "U me\u0111uvremenu, Turska je nazna\u010dila kako ne planira ukinuti svoj embargo."}, "set.hr-s1171": {"annotations": [["27", "utiru\u0107i", "1:VID"], ["28", "put", "1"]], "text": "Nakon vi\u0161e od deset godina pregovaranja o izgradnji naftovoda Bourgas - Alexandroupolis, Bugarska, Gr\u010dka i Rusija potpisale su 12. travnja povelju o suradnji, utiru\u0107i put za pokretanje projekta."}, "set.hr-s1175": {"annotations": [["4", "utovarana", "2:IAV"], ["5", "u", "2"], ["13", "dopremana", "1:IAV"], ["14", "do", "1"]], "text": "Nafta \u0107e biti utovarana u ruskoj luci Novorossiysk i preko Crnog mora dopremana do Bourgasa, gdje \u0107e Bugari izgraditi skladi\u0161ne kapacitete od 50 milijuna tona."}, "set.hr-s1177": {"annotations": [], "text": "Naftovod, koji \u0107e, kako se o\u010dekuje, postati operativan 2008. godine, omogu\u0107it \u0107e Rusiji zaobila\u017eenje preoptere\u0107enog Bosporskog tjesnaca u Turskoj, gdje se tankeri \u010desto zadr\u017eavaju po nekoliko dana."}, "set.hr-s1179": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se kako \u0107e ova alternativna ruta osigurati br\u017ee, sigurnije i jeftinije dopremanje ruske nafte."}, "set.hr-s1183": {"annotations": [], "text": "Prvi razgovori o projektu zapo\u010deli su 1993. godine, ali nisu uspjeli brzo napredovati zbog neslaganja triju zemalja oko financijskih i vlasni\u010dkih pitanja."}, "set.hr-s1189": {"annotations": [["9", "nalaze", "1:IRV"], ["10", "se", "1"]], "text": "Me\u0111u ostalim partnerima, prema izvje\u0161\u0107ima medija, nalaze se gr\u010dki Hellenic Petroleum, ameri\u010dka kompanija Cambridge Energy Research Associates, ruske kompanije Lukoil i Rosneft, i bugarska kompanija Technoexportstroy."}, "set.hr-s1191": {"annotations": [["22", "ostala", "1:IAV"], ["24", "bez", "1"]], "text": "Tri godine od kada je atentator ubio prvog premijera Srbije u post-Milo\u0161evi\u0107evu razdoblju, brojna pitanja vezana za zavjeru za ubojstvo ostala su bez odgovora."}, "set.hr-s1193": {"annotations": [["18", "odali", "1:LVC.full"], ["20", "po\u010dast", "1"]], "text": "U nedjelju (12. o\u017eujak) predsjednik Srbije Boris Tadi\u0107, du\u017enosnici Demokratske stranke i tisu\u0107e gra\u0111ana odali su po\u010dast preminulom premijeru Zoranu \u0110in\u0111i\u0107u na tre\u0107u godi\u0161njicu njegova ubojstva."}, "set.hr-s1195": {"annotations": [], "text": "Premijer Vojislav Ko\u0161tunica tako\u0111er je obilje\u017eio godi\u0161njicu \u0110in\u0111i\u0107eve smrti na ceremoniji koja je odr\u017eana na mjestu gdje je ubijen."}, "set.hr-s1203": {"annotations": [["2", "nade", "1:VID"], ["5", "podgrijalo", "1"]], "text": "Te nade dodatno je podgrijalo uhi\u0107enje klju\u010dnog \u010dlana Zemunskog klana Dejana Milenkovi\u0107a u Solunu 16. srpnja 2004. godine."}, "set.hr-s1205": {"annotations": [["1", "Pojavljuju\u0107i", "1:IRV;2:IAV"], ["2", "se", "1;2"], ["3", "pred", "2"], ["23", "o", "3:IAV"], ["25", "govoriti", "3"], ["28", "do\u0111e", "4:VID"], ["29", "vrijeme", "4"]], "text": "Pojavljuju\u0107i se pred Posebnim sudom u Beogradu Milenkovi\u0107 je jednostavno ustvrdio kako \"puno zna\" o ubojstvu, dodaju\u0107i kako \u0107e o tome govoriti \"kada do\u0111e vrijeme\"."}, "set.hr-s1207": {"annotations": [], "text": "\u0110in\u0111i\u0107evi suradnici, poput Vladimira Popovi\u0107a, optu\u017eili su mo\u0107ne snage u zemlji, uklju\u010duju\u0107i dijelove Vojske Srbije i Crne Gore, Pravoslavne crkve i Akademije znanosti i umjetnosti, da stoje iza ubojstva."}, "set.hr-s1211": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, dodaje kako je vjerojatno da su ubojice bile povezane sa \u0161irom, rasprostranjenom mre\u017eom organiziranih kriminalnih skupina diljem jugoisto\u010dne Europe."}, "set.hr-s1213": {"annotations": [["4", "odlu\u010diti", "1:IAV"], ["5", "o", "1"]], "text": "Sud tako\u0111er treba odlu\u010diti o zahtjevu obrane da se izvr\u0161i rekonstrukcija zlo\u010dina."}, "set.hr-s1221": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, \u010dlanovi poslovne zajednice tako\u0111er \u017eele vidjeti i obnovu teretnog prometa."}, "set.hr-s1223": {"annotations": [["6", "odvija", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "\"Trenuta\u010dno, teretni transport odvija se isklju\u010divo velikim kamionima."}, "set.hr-s1227": {"annotations": [], "text": "Trenuta\u010dno, putni\u010dki vlakovi prometuju dva puta dnevno."}, "set.hr-s1231": {"annotations": [], "text": "Sve\u010dano ponovno pokretanje linije Skoplje - Pri\u0161tina odr\u017eano je u prosincu pro\u0161le godine, kada je skupina ministara makedonske vlade otputovala vlakom u Pri\u0161tinu."}, "set.hr-s1233": {"annotations": [["4", "do\u0161lo", "1:IAV"], ["6", "do", "1"]], "text": "Kao rezultat toga do\u0161lo je do odgode po\u010detka redovitog prometa."}, "set.hr-s1235": {"annotations": [], "text": "Ako zapo\u010dne teretni promet, carinska i fitosanitarna inspekcija poljoprivrednih proizvoda bit \u0107e obavljana u Volkovu, oko 10 kilometara od granice."}, "set.hr-s1237": {"annotations": [], "text": "Blanka Vla\u0161i\u0107 iz Hrvatske postala je svjetska prvakinja u skoku u vis u dvorani."}, "set.hr-s1239": {"annotations": [], "text": "Blanka Vla\u0161i\u0107 iz Hrvatske slavi pobjedu u finalu skoka u vis za \u017eene u nedjelju (9. o\u017eujka) na 12. IAAF Svjetskom dvoranskom prvenstvu koje je odr\u017eano u Valenciji u \u0160panjolskoj."}, "set.hr-s1241": {"annotations": [], "text": "Presko\u010dila je 203 cm."}, "set.hr-s1245": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["9", "oprostila", "1;2"], ["10", "od", "2"]], "text": "Gr\u010dka se u nedjelju (9. o\u017eujka) oprostila od zime karnevalima i tradicionalnim ritualima diljem zemlje."}, "set.hr-s1247": {"annotations": [["19", "na", "1:IAV"], ["22", "nastupiti", "1"]], "text": "Prvi Me\u0111unarodni festival pantomime u Makedoniji otvoren je u ponedjeljak (10. o\u017eujka) u Skoplju, a na njemu \u0107e nastupiti izvo\u0111a\u010di iz Bugarske, Rumunjske, Japana i Sjedinjenih Ameri\u010dkih Dr\u017eava."}, "set.hr-s1249": {"annotations": [["12", "osvojila", "1:LVC.full"], ["20", "nagradu", "1"]], "text": "Drama \"Yumurta\" (Jaje) turskog redatelja Semiha Kaplanoglua osvojila je u nedjelju (9. o\u017eujka) nagradu za najbolji film na 13. Festivalu tursko-njema\u010dkog filma u Nurembergu."}, "set.hr-s1251": {"annotations": [], "text": "Dvanaesti Sofijski filmski festival, najve\u0107a kinematografska manifestacija u Bugarskoj, zapo\u010deo je u \u010detvrtak (6. o\u017eujka), a na njemu \u0107e biti prikazano oko 100 dugometra\u017enih igranih filmova, 20 dokumentarnih filmova i 60 kratkih filmova."}, "set.hr-s1253": {"annotations": [], "text": "Jelena Toma\u0161evi\u0107 predstavljat \u0107e Srbiju, koja je u svibnju doma\u0107in ovogodi\u0161njeg natjecanja za Pjesmu Eurovizije, sa svojom pjesmom \"Oro\"."}, "set.hr-s1259": {"annotations": [["5", "pokazati", "1:LVC.full"], ["7", "napredak", "1"]], "text": "Bugarska sljede\u0107ih mjeseci mora pokazati opipljiv napredak u provedbi pravosudnih reformi i borbi protiv organiziranog kriminala i korupcije, izjavio je u ponedjeljak u Sofiji visoki du\u017enosnik EU za pro\u0161irenje."}, "set.hr-s1263": {"annotations": [["24", "se", "1:IRV;2:VID"], ["26", "priklju\u010diti", "1"], ["35", "uhvatiti", "2"], ["36", "u", "2"], ["37", "ko\u0161tac", "2"], ["38", "s", "2"]], "text": "U svojoj godi\u0161njoj procjeni napretka Bugarske u priklju\u010denju, koja je objavljena u listopadu, EC ukazala je kako se zemlja, ukoliko se \u017eeli priklju\u010diti EU u sije\u010dnju 2007. godine, mora odmah uhvatiti u ko\u0161tac s problemima na podru\u010dju konkurentnosti, usluga, poljoprivrede, regionalne politike, pravosu\u0111a i unutarnjih poslova."}, "set.hr-s1265": {"annotations": [["9", "u\u0107i", "1:IAV"], ["10", "u", "1"]], "text": "Tako\u0111er \u0107e biti iznesena preporuka treba li Bugarska u\u0107i u EU 1. sije\u010dnja 2007. godine, ili treba odgoditi njezin prijam na godinu dana u skladu sa za\u0161titnom klauzulom."}, "set.hr-s1267": {"annotations": [], "text": "EC \u017eeli vidjeti stvaran, razvidan napredak u provedbi pravosudnih reformi, unaprje\u0111enju u\u010dinkovitosti pravosudnog sustava i u borbi protiv organiziranog kriminala i korupcije, izjavio je Leigh nakon sastanka s ministricom europskih integracija Meglenom Kunevom."}, "set.hr-s1269": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, rekao je da su zakonodavne izmjene potrebne za osiguranje neovisnosti pravosu\u0111a, u\u010dinkovitosti i vjerodostojnosti."}, "set.hr-s1275": {"annotations": [["10", "bore", "1:IRV;2:IAV"], ["11", "se", "1;2"], ["12", "s", "2"]], "text": "Dok politi\u010dari i nevladine udruge te\u017ee mobilizirati bira\u010de i bore se s apatijom, internet dobiva na snazi kao jedno od sredstava za vo\u0111enje kampanje."}, "set.hr-s1277": {"annotations": [["16", "izvr\u0161iti", "1:LVC.full;2:IAV"], ["17", "utjecaj", "1;2"], ["18", "na", "2"]], "text": "Kampanja se zahuktava uo\u010di izbora 3. listopada, i mno\u0161tvo nevladinih udruga jednako je odlu\u010dno izvr\u0161iti utjecaj na bira\u010de."}, "set.hr-s1279": {"annotations": [], "text": "Procijenjeno je kako 50 posto ove demografske populacije ne izlazi na izbore."}, "set.hr-s1281": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["6", "pojavljuju", "1"]], "text": "Video spotovi u kojima se pojavljuju glumci i ostale poznate osobe redovito se emitiraju na televiziji, \u0161alju\u0107i sli\u010dnu poruku."}, "set.hr-s1283": {"annotations": [], "text": "Te konfernecije \u0107e biti odr\u017eane \"bez ikakvih politi\u010dkih poruka ili vo\u0111enja kampanje\", izjavio je predsjednik DOP Kenan Hod\u017ei\u0107."}, "set.hr-s1285": {"annotations": [], "text": "Predsjednik Kluba Bla\u017eo Stevanovi\u0107 pozvao je javnost da prijavi svakog kandidata optu\u017eenog, ili kazneno gonjenog za ratne zlo\u010dine ili poslove vezane za organizirani kriminal."}, "set.hr-s1289": {"annotations": [["17", "se", "1:IRV"], ["18", "dokazala", "1"]], "text": "\"Nitko ne\u0107e glasovati zbog plakata ili video spota, ve\u0107 zbog udruge s ugledom koja se dokazala kroz rad."}, "set.hr-s1291": {"annotations": [], "text": "Mladi, dodao je, uglavnom su zainteresirani za pronala\u017eenje posla i pobolj\u0161anje kvalitete svojeg \u017eivota."}, "set.hr-s1293": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV"], ["14", "nadme\u0107u", "1"]], "text": "Iz tog razloga, mnogo je vi\u0161e mladih kandidata nego ranije koji se nadme\u0107u za du\u017enosti."}, "set.hr-s1295": {"annotations": [], "text": "\"Oni nisu klju\u010dni igra\u010di\", kazao je."}, "set.hr-s1297": {"annotations": [["14", "imaju", "1:LVC.full"], ["16", "profile", "1"]], "text": "Sve vode\u0107e stranke u Republici Srpskoj (RS) i njihovi \u010delnici sada imaju svoje profile na Facebooku."}, "set.hr-s1301": {"annotations": [], "text": "Oni koji koriste internet u BiH obi\u010dno su oni koji \u0107e prije apstinirati nego glasovati \", kazala je Topi\u0107."}, "set.hr-s1303": {"annotations": [], "text": "Internet je ve\u0107 postao mjesto za o\u0161tru raspravu izme\u0111u Saveza neovisnih socijaldemokrata (SNSD) i oporbenih stranka u RS."}, "set.hr-s1305": {"annotations": [["2", "\u017ealila", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "SNSD \u017ealila se kako je taj postupak poku\u0161aj \"umanjivanja zna\u010daja Ureda predsjednika republike, i degradiranja sada\u0161njeg predsjednika Rajka Kuzmanovi\u0107a\"."}, "set.hr-s1307": {"annotations": [], "text": "Tadi\u0107ev tim zadu\u017een za kampanju odgovorio je kako je sporna internet stranica \"originalna, legalna, moderna i proro\u010danska\", na\u010dinjena po uzoru na uspje\u0161ne europske i me\u0111unarodne politi\u010dare."}, "set.hr-s1313": {"annotations": [], "text": "Srbija rje\u0161ava zlostavljanje na poslu"}, "set.hr-s1315": {"annotations": [], "text": "Zlostavljanje na radu postalo je ra\u0161irena pojava u Srbiji."}, "set.hr-s1319": {"annotations": [], "text": "To mo\u017ee zna\u010diti bilo \u0161to, od verbalnog zlostavljanja i prijetnji do \u0161irenja glasina."}, "set.hr-s1321": {"annotations": [["21", "su", "1:VID"], ["22", "na", "1"], ["23", "korak", "1"], ["24", "od", "1"]], "text": "Prema podatcima kojima raspola\u017eemo, naj\u010de\u0161\u0107e su \u017ertve mobinga \u017eene, zaposleni koji su na po\u010detku karijere i oni koji su na korak od mirovine \", ka\u017ee Bukumiri\u0107-Kati\u0107."}, "set.hr-s1323": {"annotations": [], "text": "Iz tog razloga, novim zakonom konkretno se izla\u017ee \"\u0161est oblika opho\u0111enja koji potpadaju pod zlostavljanje na radnom mjestu\", kazala je Bukumiri\u0107-Kati\u0107."}, "set.hr-s1325": {"annotations": [["10", "usvojila", "1:LVC.full"], ["11", "zakon", "1"]], "text": "Srbija je tek deveta zemlja u Europi koja je usvojila zakon protiv mobinga, iako je u nekim europskim zemljama to pitanje regulirano ostalim propisima."}, "set.hr-s1327": {"annotations": [["16", "se", "1:IRV"], ["18", "boje", "1"]], "text": "Do sada su predmeti o zlostavljanju na radnom mjestu bili rijetki, s obzirom da se zaposleni boje prijaviti mobing \", kazala je Bukumiri\u0107-Kati\u0107."}, "set.hr-s1331": {"annotations": [], "text": "Ona su definirana Zakonom o radu \", poja\u0161njava ona."}, "set.hr-s1333": {"annotations": [["6", "ostati", "3:VID"], ["8", "na", "3"], ["9", "papiru", "3"], ["13", "sumnjaju", "1:IAV"], ["14", "u", "1"], ["22", "za\u0161tititi", "2:IAV"], ["23", "od", "2"]], "text": "\"Mislim kako \u0107e zakon ostati samo na papiru, jer zaposleni sumnjaju u to da \u0107e ih dr\u017eava i pravosu\u0111e za\u0161tititi od poslodavaca koji ih zlostavljaju."}, "set.hr-s1335": {"annotations": [], "text": "Dragica \u017divanovi\u0107, 32, smatra kako \u0107e poslodavci biti ne\u0161to oprezniji na po\u010detku provedbe zakona."}, "set.hr-s1337": {"annotations": [], "text": "Znanost i tehnologija: Crnogorski IN kanal tu\u017eit \u0107e lokalne kablovske operatere"}, "set.hr-s1339": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er u vijestima: Gr\u010dka pokrenula Helenski dr\u017eavni katastar."}, "set.hr-s1343": {"annotations": [], "text": "Grci mogu registrirati vlasni\u0161tvo nad zemlji\u0161tem u tom sustavu do 30. rujna."}, "set.hr-s1345": {"annotations": [], "text": "Katastarski du\u017enosnici o\u010dekuju registraciju oko 6,7 milijuna katastarskih \u010destica za oko 310.000 hektara zemlji\u0161ta u manje od \u010detiri godine."}, "set.hr-s1347": {"annotations": [], "text": "Ured \u0107e tako\u0111er osigurati a\u017eurirane podatke o broju albanskih emigranata i omogu\u0107avati registraciju bira\u010da."}, "set.hr-s1351": {"annotations": [], "text": "Oko 70.000 znanstvenika i studenata dio su gr\u010dke dijaspore, izvijestio je u utorak (17. lipanj) gr\u010dki list Kerdos."}, "set.hr-s1353": {"annotations": [], "text": "Prve novine za slijepe i osobe sa slabim vidom u Srbiji dosegnule su u petak (20. lipanj) u Novom Sadu nakladu od 200 \u010ditatelja."}, "set.hr-s1361": {"annotations": [], "text": "Stanovnik etni\u010dki podijeljenog grada Mitrovice vozi bicikl pokraj vojnika KFOR-a."}, "set.hr-s1364": {"annotations": [], "text": "SETimes: Mo\u017eete li prokomentirati napade na KFOR na sjeveru Kosova?"}, "set.hr-s1366": {"annotations": [["12", "rije\u0161e", "1:LVC.full"], ["14", "pitanja", "1"]], "text": "EU je zbog toga pokrenula dijalog, s namjerom da se rije\u0161e prakti\u010dna pitanja, \u0161to bi ujedno omogu\u0107ilo Kosovu i Srbiji iskorak u svojim me\u0111usobnim odnosima, kao i u domeni eurointegracija."}, "set.hr-s1370": {"annotations": [], "text": "Nasilje protiv me\u0111unarodnih misija opasan je presedan koji se mora osuditi."}, "set.hr-s1372": {"annotations": [["5", "pokrenuo", "3:LVC.full"], ["6", "istragu", "3"], ["10", "se", "1:IRV"], ["11", "doga\u0111alo", "1"], ["31", "privesti", "2:LVC.cause"], ["32", "pravdi", "2"]], "text": "Kukan: EULEX je pokrenuo istragu o tome \u0161to se doga\u0111alo u utorak (27. rujna) i vjerujem da bi one osobe koje su koristile nasilje protiv KFOR-a trebalo privesti pravdi."}, "set.hr-s1374": {"annotations": [["5", "poslati", "1:LVC.full"], ["7", "poruku", "1"]], "text": "\u0160tovi\u0161e, trebali bi poslati jasnu poruku onima koji su odgovorni za nasilje o tome da su takve akcije \u0161tetne ne samo za njih same, ve\u0107 i za interese Srbije i Kosova."}, "set.hr-s1376": {"annotations": [], "text": "Kukan: Ne smatram da bih trebao naga\u0111ati o tome kakva \u0107e biti politi\u010dka tuma\u010denja prekida dijaloga."}, "set.hr-s1378": {"annotations": [], "text": "Siguran sam da \u0107emo imati razne reakcije i tuma\u010denja na obje strane."}, "set.hr-s1380": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["7", "promijeniti", "1"]], "text": "Ne o\u010dekujem da \u0107e se to promijeniti."}, "set.hr-s1382": {"annotations": [["5", "pozvala", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "SETimes: Srbija je pozvala na dijalog o stanju na grani\u010dnim prijelazima na sjeveru."}, "set.hr-s1384": {"annotations": [["22", "prona\u0107i", "1:LVC.cause"], ["26", "rje\u0161enje", "1"]], "text": "Kukan: Jo\u0161 jednom, ne bih \u017eelio naga\u0111ati o budu\u0107em dijalogu, ali smatram da \u0107e se na koncu morati prona\u0107i prakti\u010dno i politi\u010dko rje\u0161enje."}, "set.hr-s1386": {"annotations": [], "text": "Ipak, u ovom trenutku EU bi trebala \u010dvrsto ostati pri svojem po\u010detnom planu, a to je da se ostvare rezultati glede konkretnih tehni\u010dkih pitanja koji onemogu\u0107avaju napredak Srbije i Kosova i, u \u0161irem kontekstu, cijele regije."}, "set.hr-s1388": {"annotations": [["14", "pridru\u017eila", "1:IRV"], ["15", "se", "1"]], "text": "\u0160to Srbija u ovom trenutku mora u\u010diniti da bi dobila status kandidata i pridru\u017eila se EU?"}, "set.hr-s1390": {"annotations": [["6", "pokazati", "2:LVC.full"], ["7", "hrabrost", "2"], ["9", "dati", "3:LVC.full"], ["10", "doprinos", "3"], ["13", "situacija", "1:LVC.cause"], ["14", "rije\u0161i", "1"]], "text": "Politi\u010dari na objema stranama moraju pokazati hrabrost i dati doprinos da se situacija rije\u0161i, ili \u0107e ona ometati procese eurointegracija njihovih zemalja."}, "set.hr-s1392": {"annotations": [["18", "prona\u0107i", "1:LVC.cause"], ["22", "rje\u0161enje", "1"]], "text": "Ako su to europske integracije, tada bi trebali spoznati da je potrebno, izme\u0111u ostalog, prona\u0107i trajno i mirno rje\u0161enje za sjever Kosova."}, "set.hr-s1394": {"annotations": [], "text": "Izaslanstvo Vije\u0107a sigurnosti UN-a zavr\u0161ilo je u subotu dvodnevnu misiju utvr\u0111ivanja \u010dinjenica na Kosovu i priop\u0107ilo kako \u0107e tom 15-\u010dlanom tijelu biti potrebno jo\u0161 vremena za dono\u0161enje odluke o budu\u0107nosti pokrajine."}, "set.hr-s1399": {"annotations": [], "text": "Petnaest veleposlanika UN-a doputovalo je na Kosovo nakon razgovora u \u010detvrtak s du\u017enosnicima u Beogradu."}, "set.hr-s1401": {"annotations": [["7", "prijedlogu", "2:LVC.full"], ["13", "iznio", "2"], ["23", "poziva", "1:IAV"], ["24", "na", "1"]], "text": "Moskva podupire Srbiju u njezinu protivljenju prijedlogu o statusu Kosova kojeg je iznio biv\u0161i finski predsjednik Martti Ahtisaari, a kojim se poziva na \"nadziranu neovisnost\"."}, "set.hr-s1403": {"annotations": [["8", "zala\u017eu\u0107i", "1:IRV;2:IAV"], ["9", "se", "1;2"], ["10", "za", "2"]], "text": "Vlada Srbije objavila je u subotu priop\u0107enje zala\u017eu\u0107i se za \"nadziranu autonomiju\" kao kompromisno rje\u0161enje."}, "set.hr-s1405": {"annotations": [["7", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["8", "sastali", "2;3"], ["9", "s", "3"], ["13", "izrazili", "1:LVC.full"], ["15", "nadu", "1"]], "text": "Predstavnici ove zajednice, koji su se sastali s veleposlanicima UN, izrazili su nadu kako \u0107e oni poduprijeti njegove prijedloge."}, "set.hr-s1407": {"annotations": [], "text": "\"Detaljno smo pojasnili za\u0161to Kosovo mora biti neovisno i za\u0161to ne mo\u017ee biti drugih rje\u0161enja\", kazao je Sejdiu, a prenijeli mediji u petak."}, "set.hr-s1409": {"annotations": [], "text": "Obilazak pokrajine od strane veleposlanika UN-a uklju\u010divalo je posjete podijeljenom gradu Mitrovici, srpskom selu Svinjare i srpskom dijelu grada Orahovca."}, "set.hr-s1411": {"annotations": [["17", "Nadamo", "1:IRV"], ["18", "se", "1"]], "text": "Arsim Shehu, kosovski Albanac koji je izgubio 40 \u010dlanova svoje \u0161ire obitelji ka\u017ee: \"Nadamo se kako \u0107e oni potvrditi ono \u0161to su Srbi u\u010dinili ovdje..."}, "set.hr-s1413": {"annotations": [["22", "proglasiti", "1:LVC.full"], ["23", "neovisnost", "1"]], "text": "U izvje\u0161\u0107u International Herald Tribuna u nedjelju citirana je izjava premijera Agima \u010cekua da o\u010dekuje kako \u0107e Kosovo biti u mogu\u0107nosti proglasiti neovisnost \"do konca svibnja\"."}, "set.hr-s1415": {"annotations": [["8", "dijeli", "1:LVC.full"], ["10", "o\u010dekivanja", "1"]], "text": "Pomo\u0107nik ameri\u010dkog dr\u017eavnog tajnika Daniel Fried o\u010dito dijeli ista o\u010dekivanja kao \u010ceku."}, "set.hr-s1417": {"annotations": [["3", "izrazio", "1:LVC.full"], ["4", "nadu", "1"]], "text": "Tako\u0111er je izrazio nadu kako \u0107e Rusija konstruktivno pristupiti tom pitanju."}, "set.hr-s1419": {"annotations": [["20", "do", "1:IAV"], ["22", "do\u0107i", "1"]], "text": "\"To \u0107e ili biti u\u010dinjeno na kontroliran, nadziran na\u010din kojim se osigurava blagostanje srpskog naroda ili \u0107e do toga do\u0107i na nekontroliran na\u010din i najvi\u0161e \u0107e patiti kosovski Srbi, \u0161to bi bilo stra\u0161no\"."}, "set.hr-s1424": {"annotations": [], "text": "Bugarska je prodala svoju dr\u017eavnu monopolisti\u010dku tvrtku za proizvodnju duhana Bulgartabac nakon pet neuspje\u0161nih poku\u0161aja u proteklih 13 godina."}, "set.hr-s1426": {"annotations": [], "text": "Prema ugovoru vrijednom 100 milijuna eura, koji je potpisan 13. rujna izme\u0111u Agencije za nadzor privatizacije i post-privatizacije te predstavnika austrijske tvrtke BT Invest, 80 posto dionica Bulgartabaca odlaze toj tvrtki, koja je u vlasni\u0161tvu VTB Capitala, investicijskog ogranka ruske dr\u017eavne VTB Banke."}, "set.hr-s1428": {"annotations": [], "text": "\"Strategija VTB Capitala predvi\u0111a daljnje \u0161irenje na\u0161eg poslovanja i ulazak na nova tr\u017ei\u0161ta, uklju\u010duju\u0107i sredi\u0161nju i isto\u010dnu Europu\", stoji u priop\u0107enju te tvrtke dostavljenom SETimesu."}, "set.hr-s1432": {"annotations": [["20", "provoditi", "1:LVC.cause"], ["22", "promjene", "1"]], "text": "Osim toga, kupac ne\u0107e smanjivati svoj udjel u tvrtki u idu\u0107ih pet godina i ne\u0107e mu biti dozvoljeno provoditi strukturne promjene ili transformacije unutar grupe."}, "set.hr-s1436": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er su tvrdili kako su od\u0161tete koje bi novi vlasnik morao platiti u slu\u010daju neispunjavanja svojih socijalnih obveza minimalne."}, "set.hr-s1440": {"annotations": [], "text": "BAT je na kraju povukao svoju ponudu, uz poja\u0161njenje da nije bila u skladu s financijskim planovima te tvrtke."}, "set.hr-s1444": {"annotations": [["9", "usporedi", "1:IAV"], ["10", "s", "1"]], "text": "Cijenu je nazvala \"razumnom\" kada se usporedi s kapitalizacijom, jer je zapravo ve\u0107a."}, "set.hr-s1446": {"annotations": [], "text": "Makedonija \u0107e zavr\u0161iti autocestu na Koridoru 10"}, "set.hr-s1453": {"annotations": [], "text": "Zavr\u0161etak koridora nudi \"izvanrednu prigodu za pove\u0107anje konkurentnosti makedonskih tvrtki\", dodao je."}, "set.hr-s1458": {"annotations": [], "text": "Obnova i modernizacija naplatnih objekata zapo\u010det \u0107e sredinom 2012. godine, dok \u0107e cijela autocesta biti zavr\u0161ena do 2016. godine."}, "set.hr-s1460": {"annotations": [], "text": "Rekla je kako je vlada ve\u0107 zapo\u010dela proces odabira konzultanata za dovr\u0161etak natje\u010dajne dokumentacije."}, "set.hr-s1462": {"annotations": [["9", "sudjelovati", "1:IAV;2:LVC.full"], ["10", "na", "1;2"], ["11", "natje\u010daju", "2"]], "text": "Prema javno objavljenim pravilima, doma\u0107e tvrtke mogu sudjelovati na natje\u010daju za izgradnju dionice autoceste, ali samo kao dio nekog konzorcija."}, "set.hr-s1464": {"annotations": [], "text": "\"Ove godine nam je zada\u0107a realizirati aktivnosti postavljanja signalizacije za obilje\u017eavanje turisti\u010dkih mjesta du\u017e Koridora 10."}, "set.hr-s1466": {"annotations": [], "text": "Uvjeti kredita uklju\u010duju rok otplate od 15 godina, odgodu po\u010detka otplate od tri godine i kamatnu stopu od 2,7 posto."}, "set.hr-s1468": {"annotations": [], "text": "\"Financijski paket za ovaj projekt upotpunjen je potpisivanjem ugovora sa EBRD-om, kojim je osigurano potrebnih 107 milijuna eura\", rekla je Valkanovska."}, "set.hr-s1470": {"annotations": [], "text": "Europska investicijska banka posudila je jo\u0161 130 milijuna eura, dok je vlada osigurala \u0161est milijuna iz dr\u017eavnog prora\u010duna Makedonije."}, "set.hr-s1472": {"annotations": [], "text": "Manjine diljem Balkana povezuju se i pripremaju dokumente ustavnog tipa usmjerene na za\u0161titu i zadovoljenje njihovih prava."}, "set.hr-s1477": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["7", "odnose", "1;2"], ["8", "na", "2"]], "text": "Pojasnio je kako se glavni zahtjevi odnose na jezik, identitet i kulturu."}, "set.hr-s1481": {"annotations": [["13", "\u010dine", "1:LVC.full"], ["16", "manjinu", "1"]], "text": "Milan Antonijevi\u0107, ravnatelj beogradske nevladine udruge YUCOM, ka\u017ee kako Romi \u010dine najve\u0107u etni\u010dku manjinu u Srbiji, a slijede Albanci, Bosanci, Ma\u0111ari i ostali."}, "set.hr-s1483": {"annotations": [["25", "ima", "1:LVC.full"], ["27", "posao", "1"]], "text": "Alma Ma\u0161i\u0107, ravnateljica Inicijative mladih za ljudska prava u Sarajevu, istaknula je kako \"samo 3 posto Roma u Bosni i Hercegovini ima stalan posao."}, "set.hr-s1485": {"annotations": [], "text": "Situacija je druga\u010dija na Kosovu, gdje je srpska zajednica postala manjina nakon 1999. godine."}, "set.hr-s1487": {"annotations": [], "text": "Mi, Srbi, nervozno \u010dekamo vidjeti kakav \u0107e biti status Kosova."}, "set.hr-s1489": {"annotations": [], "text": "Bekim Blakaj, ravnatelj kosovskog ureda Centra za humanitarno pravo, okrivljuje paralelne srpske institucije."}, "set.hr-s1491": {"annotations": [], "text": "Srpski jezik slu\u017ebeni je jezik na cjelokupnom teritoriju Kosova, a to nije slu\u010daj s romskim, turskim ili bosanskim jezikom \", rekao je za SETimes."}, "set.hr-s1493": {"annotations": [], "text": "\"Ako \u017eelite dobiti ne\u0161to [kao manjina], morate to tra\u017eiti."}, "set.hr-s1495": {"annotations": [], "text": "Za SETimes je rekao kako su najve\u0107i problemi nepriznavanje diploma Sveu\u010dili\u0161ta Kosova, problemi s priznavanjem diploma iz Albanije i Makedonije, kao i visoka stopa nezaposlenosti mladih i njihova migracija u Aziju."}, "set.hr-s1497": {"annotations": [["4", "imati", "1:LVC.full"], ["6", "prava", "1"]], "text": "\"Albanci moraju imati neka prava, jer su diplomirali na Sveu\u010dili\u0161tu Kosova i \u017eele raditi u Srbiji i to bi se trebalo poticati\", rekao je."}, "set.hr-s1499": {"annotations": [["3", "osje\u0107am", "1:IRV"], ["4", "se", "1"]], "text": "\"Ne osje\u0107am se kao gra\u0111anin drugog reda, iako je puno onih koji me svakodnevno poku\u0161avaju uvjeriti da jesam\", rekao je za SETimes."}, "set.hr-s1501": {"annotations": [], "text": "Sve ve\u0107i broj poslovnih \u017eena pove\u0107ava nade u gospodarski razvoj"}, "set.hr-s1506": {"annotations": [], "text": "\u017dene vlasnice i rukovoditeljice pokazale su veliku upornost u odr\u017eanju svojih tvrtki, posebice tijekom gospodarske krize."}, "set.hr-s1508": {"annotations": [], "text": "Na\u0161e \u017eene veliki su poslovni borci i zato bi dr\u017eava trebala usvojiti strategiju razvoja \u017eenskog poduzetni\u0161tva, kao \u0161to je nedavno u\u010dinjeno u Hrvatskoj \", izjavila je za SETimes Sanja Popovi\u0107-Panti\u0107, ravnateljica Udruge poslovnih \u017eena Srbije."}, "set.hr-s1510": {"annotations": [], "text": "\u017dene su tada vodile preko 24.000 tvrtki, koje su zapo\u0161ljavale 127.000 ljudi."}, "set.hr-s1512": {"annotations": [["8", "radimo", "1:IAV"], ["9", "na", "1"]], "text": "\"Sada je doba krize, ali radimo na obrazovanju poslovnih \u017eena po\u010detnica, u skladu sa Strategijom za \u017eensko poduzetni\u0161tvo 2010 - 2013. godine, kao i na uspostavi baze podataka o \u017eenskom poduzetni\u0161tvu\", izjavila je za SETimes Jadranka Radovani\u0107, predsjednica Hrvatske udruge kruga poslovnih \u017eena."}, "set.hr-s1514": {"annotations": [["19", "ostaviti", "1:VID;2:VID"], ["20", "svoj", "1"], ["21", "trag", "1;2"]], "text": "\"To su vrlo ohrabruju\u0107i podaci, jer pokazuju da se mnoge \u017eene \u017eele obrazovati, unaprijediti i ostaviti svoj trag u poslovnom svijetu svojim rezultatima\", izjavila je za SETimes Jelena Gaji\u0107 iz \u010dasopisa Poslovna \u017eena."}, "set.hr-s1518": {"annotations": [], "text": "Kasnije je Latkovac po\u010delo posje\u0107ivati vi\u0161e tisu\u0107a turista godi\u0161nje."}, "set.hr-s1524": {"annotations": [], "text": "Mre\u017ea \u017eena u poduzetni\u0161tvu (WNB) jedan je od rijetkih projekata koji, zajedno s mikrokreditnom organizacijom MI-BOSPO, financijski podupire poslovne ideje \u010dlanica mre\u017ee i osnivanje novih tvrtki."}, "set.hr-s1526": {"annotations": [["9", "se", "1:IRV"], ["10", "bave", "1"]], "text": "Prema podacima WNB-a, \u017eene u BiH uglavnom se bave poljoprivredom, a potom proizvodnjom, trgovinom i uslugama."}, "set.hr-s1528": {"annotations": [["8", "gledati", "1:VID"], ["9", "u", "1"], ["10", "budu\u0107nost", "1"]], "text": "Diplomacija: Papandreou ka\u017ee kako regija treba gledati u budu\u0107nost"}, "set.hr-s1530": {"annotations": [["9", "boravio", "1:LVC.full"], ["10", "u", "1"], ["11", "posjetu", "1"]], "text": "Tako\u0111er ovog tjedna: makedonski premijer Nikola Gruevski boravio u posjetu Tel Avivu kako bi promicao poslovne mogu\u0107nosti."}, "set.hr-s1532": {"annotations": [], "text": "Papandreou je izjavio kako je 2014. godina ciljna godina za sve zemlje zapadnog Balkana za pridru\u017eivanje EU."}, "set.hr-s1534": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["3", "sastao", "1;2"], ["4", "s", "2"]], "text": "Tako\u0111er se sastao s premijerom Mirkom Cvetkovi\u0107em, predsjednikom Borisom Tadi\u0107em i ministrom vanjskih poslova Vukom Jeremi\u0107em."}, "set.hr-s1536": {"annotations": [], "text": "Ukazao je kako uvjeti za \u010dlanstvo u EU uklju\u010duju po\u0161tivanje ljudskih i manjinskih prava, kao i napore u borbi protiv ilegalne imigracije, organiziranog kriminala i korupcije."}, "set.hr-s1538": {"annotations": [["11", "potpisala", "1:LVC.cause"], ["14", "sporazuma", "1"]], "text": "Govore\u0107i na poslovnom forumu, istaknuo je kako je Makedonija potpisala tri multilateralna sporazuma o slobodnoj trgovini i stvorila povoljne uvjete za inozemne ulaga\u010de u zonama tehnolo\u0161ko-industrijskog razvitka."}, "set.hr-s1540": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["6", "sastati", "1"]], "text": "Predsjednici zemalja regije ne\u0107e se sastati na Kosovu 8. sije\u010dnja kao \u0161to je to bilo prvotno planirano, izvijestio je u utorak (5. sije\u010dnja) Info Press, isti\u010du\u0107i kako je samit odgo\u0111en do velja\u010de ili po\u010detka o\u017eujka."}, "set.hr-s1542": {"annotations": [], "text": "Iz ureda predsjednika Fatmira Sejdiua potvr\u0111eno je kako \u0107e jedini predsjednik koji \u0107e posjetiti Kosovo ovog tjedna biti hrvatski predsjednik u odlasku Stjepan Mesi\u0107."}, "set.hr-s1546": {"annotations": [], "text": "Hrvatski predsjednik Stjepan Mesi\u0107 primio je u utorak (29. prosinca) vjerodajnice prvog kosovskog veleposlanika u Hrvatskoj Valdeta Sadikua."}, "set.hr-s1548": {"annotations": [["11", "uspostavio", "1:LVC.full"], ["13", "odnose", "1"]], "text": "Zagreb je priznao neovisnost Kosova u o\u017eujku 2008. godine i uspostavio diplomatske odnose s Pri\u0161tinom u lipnju iste godine."}, "set.hr-s1550": {"annotations": [], "text": "Slovenija je priznala Kosovo 2008. godine."}, "set.hr-s1562": {"annotations": [["5", "platiti", "1:VID"], ["6", "cijenu", "1"]], "text": "\"Bugarska \u0107e morati platiti cijenu toga \u0161to postaje ruski trojanski konj u EU\"."}, "set.hr-s1564": {"annotations": [], "text": "Ne postoji potreba za novim nuklearnim pogonom, kazao je."}, "set.hr-s1566": {"annotations": [["7", "se", "2:IRV"], ["9", "protive", "2"], ["14", "se", "1:IRV"], ["17", "nalazi", "1"]], "text": "Aktivisti za za\u0161titu \u017eivotnog okoli\u0161a tako\u0111er se sna\u017eno protive tome, isti\u010du\u0107i kako se grad Belene nalazi na podru\u010dju s visokim seizmi\u010dkim aktivnostima."}, "set.hr-s1572": {"annotations": [["4", "rizik", "1:LVC.full"], ["7", "preuzeti", "1"]], "text": "\"To je rizik koji \u0107e preuzeti kreditor\", kazao je."}, "set.hr-s1574": {"annotations": [], "text": "Plan je da Rusija ima 15 do 20 posto dionica u zamjenu za kredit od skoro 2 milijarde eura."}, "set.hr-s1576": {"annotations": [], "text": "\"Postoji opcija da bugarska dr\u017eava otkupi taj udjel, ali ukoliko Sofija odlu\u010di ne iskoristiti to, Moskva \u0107e izgraditi nuklearnu elektranu i preuzeti ve\u0107inski udjel u njoj\", izvijestio je ruski dnevnik Kommersant."}, "set.hr-s1578": {"annotations": [], "text": "Ukoliko se projekt Belene ostvari, mogla bi postati prva zemlja EU s nuklearnom elektranom koja je u vlasni\u0161tvu Rusije."}, "set.hr-s1580": {"annotations": [], "text": "Budu\u0107i da se ovog mjeseca o\u010dekuje jo\u0161 jedan krug razgovora o za\u0161titi kulturnih i vjerskih spomenika, zamjenik posebnog izaslanika UN-a Albert Rohan poku\u0161ava pomiriti stajali\u0161ta Beograda i Pri\u0161tine o tom i drugim pitanjima."}, "set.hr-s1587": {"annotations": [["3", "slo\u017eile", "2:IRV;3:IAV"], ["5", "se", "2;3"], ["6", "oko", "3"], ["18", "se", "1:IRV"], ["21", "razlikuju", "1"]], "text": "Dvije strane slo\u017eile su se oko temeljnih na\u010dela vezanih za za\u0161titu kulturnog i vjerskog naslije\u0111a, iako se i dalje razlikuju glede brojnih detalja, uklju\u010duju\u0107i i to tko treba imati nadle\u017enost."}, "set.hr-s1589": {"annotations": [["3", "pozvalo", "2:IAV"], ["5", "na", "2"], ["19", "se", "1:IRV"], ["21", "protivi", "1"]], "text": "Srbijansko izaslanstvo pozvalo je na uspostavu brojnih autonomnih op\u0107ina s uzajamnim vezama i vezama s Beogradom, dok se Pri\u0161tina protivi poku\u0161ajima \"podjele\" po etni\u010dkim crtama."}, "set.hr-s1591": {"annotations": [["3", "pozvao", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "Tako\u0111er je pozvao kosovske \u010delnike na ja\u010danje svoje predanosti ispunjavanju standarda koje su odredili UN."}, "set.hr-s1593": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, trebamo vidjeti ve\u0107u predanost tim pitanjima \", kazao je."}, "set.hr-s1597": {"annotations": [], "text": "Ameri\u010dki veleposlanik u Beogradu Michael Polt kazao je ovog tjedna kako je neovisnost \"jedan od potencijalnih ishoda\", te kako Srbija ne\u0107e promijeniti gledi\u0161te me\u0111unarodne zajednice ponavljaju\u0107i kako je to neprihvatljivo."}, "set.hr-s1599": {"annotations": [], "text": "Ni Beograd niti Pri\u0161tina ne\u0107e mo\u0107i posti\u0107i sve \u0161to ho\u0107e, kazao je Polt."}, "set.hr-s1601": {"annotations": [], "text": "Poznati makedonski redatelj Mil\u010do Man\u010devski zapo\u010deo je rad na svojem tre\u0107em igranom filmu \"Kosti\"."}, "set.hr-s1604": {"annotations": [], "text": "Najpoznatiji makedonski redatelj Mil\u010do Man\u010devski zapo\u010deo je rad na svojem tre\u0107em igranom filmu \"Kosti\"."}, "set.hr-s1608": {"annotations": [], "text": "\"Prvo, da se snimi dobar film koji \u0107e izazvati toplinu u srcima gledatelja, a drugo da se snimi po standardima koji \u0107e mu donijeti opis pravog europskog filma\"."}, "set.hr-s1610": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se kako \u0107e snimanje biti zavr\u0161eno do kraja ljeta, a monta\u017ea bi trebala biti zavr\u0161ena do travnja sljede\u0107e godine."}, "set.hr-s1612": {"annotations": [["11", "u\u0161ao", "1:VID"], ["12", "u", "1"], ["13", "igru", "1"]], "text": "Jedan od njih, njema\u010dki Bavaria Film International ve\u0107 je u\u0161ao u igru kao potencijalni distributer."}, "set.hr-s1614": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "nalaze", "1"]], "text": "Lokacije se uglavnom nalaze u Skoplju, iako su me\u0111u njima i \u0160tip, Ohrid, Demir kapija i planina Bistra."}, "set.hr-s1625": {"annotations": [], "text": "Prema odluci Vrhovnog suda, agencija nije imala zakonski temelj zaustaviti procedure registracije, unato\u010d trenuta\u010dnom sporu oko dr\u017eavnog udjela u vlasni\u010dkom kapitalu novina."}, "set.hr-s1629": {"annotations": [["16", "utjecati", "1:IAV"], ["17", "na", "1"]], "text": "Vrlo popularni Divac prvotno je dioni\u010darima ponudio 2.500 eura po dionici, obe\u0107avaju\u0107i kako ne\u0107e utjecati na ure\u0111iva\u010dku politiku niti otpustiti bilo koga."}, "set.hr-s1633": {"annotations": [], "text": "Nijemci nude 3.500 eura po dionici, ali bez spominjanja socijalnog programa, dok srbijanski tajkuni jo\u0161 uvijek nisu javno priop\u0107ili svoje ponude."}, "set.hr-s1635": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, to je uobi\u010dajeno u Srbiji, budu\u0107i da vlada i \u010delni\u0161tva kompanija koriste razli\u010dite rupe u zakonu kako bi sprije\u010dili male dioni\u010dare da prodaju svoje dionice na burzi."}, "set.hr-s1637": {"annotations": [], "text": "Prije toga, poku\u0161ao je kupiti proizvo\u0111a\u010da najprodavanije mineralne vode u Srbiji, Knjaz Milo\u0161."}, "set.hr-s1639": {"annotations": [], "text": "Kompaniju je na koncu kupio fond sa sjedi\u0161tem na Kajmanskim otocima."}, "set.hr-s1641": {"annotations": [["19", "nema", "1:LVC.full"], ["20", "utjecaj", "1"]], "text": "Vlada mora brzo djelovati i odabrati kupca ili \u0107e morati prihvatiti \u010dinjenicu kako \u0107e Divac, nad kojim nema utjecaj, kona\u010dno kupiti ne\u0161to u Srbiji."}, "set.hr-s1643": {"annotations": [], "text": "\u0160panjolska obe\u0107ava pomo\u0107 Bugarskoj u pripremi za \u010dlanstvo u EU, kao i pove\u0107anje \u0161panjolskih ulaganja u tu balkansku zemlju."}, "set.hr-s1646": {"annotations": [], "text": "Bugarska je u lipnju ove godine zavr\u0161ila predprijamne razgovore s Unijom."}, "set.hr-s1650": {"annotations": [["15", "pomo\u0107i", "1:IAV"], ["17", "u", "1"]], "text": "\u0160panjolski premijer Jose Luis Rodriguez Zapatero izjavio je u \u010detvrtak kako \u0107e njegova zemlja pomo\u0107i Bugarskoj u ispunjenju zahtjeva EU, u\u010de\u0107i je na koji na\u010din bolje upravljati fondovima financijske pomo\u0107i i dijele\u0107i s njom svoje iskustvo u podru\u010djima reforme pravosu\u0111a i javne uprave, prenijela je tiskovna agencija AP."}, "set.hr-s1652": {"annotations": [], "text": "\"Poduzet \u0107emo niz razli\u010ditih inicijativa\", izjavio je Zapatero na zajedni\u010dkoj tiskovnoj konferenciji s premijerom Simeon Saxe-Coburgom, koji je u srijedu doputovao u dvodnevni slu\u017ebeni posjet Madridu."}, "set.hr-s1654": {"annotations": [["13", "odr\u017ealo", "1:LVC.full"], ["16", "sastanka", "1"], ["18", "sudjelovalo", "2:IAV"], ["19", "na", "2"], ["25", "razgovarano", "3:IAV"], ["26", "o", "3"]], "text": "Izaslanstvo poslovnih ljudi, koje je tako\u0111er u pratnji premijera Saxe-Coburga, odr\u017ealo je nekoliko sastanka i sudjelovalo na okruglom stolu na kojem je razgovarano o mogu\u0107nostima koje nudi Bugarska."}, "set.hr-s1656": {"annotations": [], "text": "Jedan od najzna\u010dajnijih rezultata posjeta, kazao je Tsonev u petak, bio je dogovor dviju zemalja o uspostavi \"strate\u0161kog saveza\" kako bi se osigurao ulazak Bugarske u EU 2007. godine."}, "set.hr-s1664": {"annotations": [["7", "sastao", "2:IRV;3:IAV"], ["8", "se", "2;3"], ["11", "s", "3"], ["23", "ovisi", "1:IAV"], ["24", "o", "1"]], "text": "Podtajnik ameri\u010dkog dr\u017eavnog tajni\u0161tva Marc Grossman sastao se u \u010detvrtak s du\u017enosnicima Srbije i Crne Gore, isti\u010du\u0107i kako daljnji napredak zemlje ovisi o ispunjenju njezinih me\u0111unarodnih obveza, prije svega suradnje s ICTY-em."}, "set.hr-s1667": {"annotations": [["14", "ovisi", "1:IAV"], ["15", "o", "1"]], "text": "Prema njegovim rije\u010dima, uklju\u010divanje Srbije i Crne Gore u proces euroatlantskih integracija ovisi o ispunjenju njezinih me\u0111unarodnih obveza."}, "set.hr-s1671": {"annotations": [["11", "razgovarao", "1:IAV"], ["12", "s", "1"]], "text": "Grossman je u \u010detvrtak (30. rujan) u Beogradu razgovarao s predsjednikom Vlade Srbije Vojislavom Ko\u0161tunicom, predsjednikom Srbije Borisom Tadi\u0107em, predsjednikom Srbije i Crne Gore Svetozarom Marovi\u0107em i ministrom vanjskih poslova Srbije i Crne Gore Vukom Dra\u0161kovi\u0107em."}, "set.hr-s1675": {"annotations": [["3", "podignuo", "1:LVC.cause"], ["4", "optu\u017enice", "1"]], "text": "ICTY je podignuo optu\u017enice protiv biv\u0161ih policijskih generala Vlastimira \u0110or\u0111evi\u0107a i Sretena Luki\u0107a i biv\u0161ih vojnih generala Neboj\u0161e Pavkovi\u0107a i Vladimira Lazarevi\u0107a."}, "set.hr-s1677": {"annotations": [["20", "se", "1:IRV"], ["22", "nalazi", "1"]], "text": "\u0110or\u0111evi\u0107 je pobjegao iz Srbije odmah nakon promjene vlasti listopada 2000. godine, a srbijanske vlasti nisu sigurne gdje se trenuta\u010dno nalazi."}, "set.hr-s1679": {"annotations": [], "text": "Na pitanje misli li kako srbijanske vlasti \u010dine sve \u0161to je u njihovoj mo\u0107i na lociranju i uhi\u0107enju Mladi\u0107a, Grossman je odgovorio: \"Znatno vi\u0161e se mora u\u010diniti, jer Mladi\u0107 mora biti uhi\u0107en."}, "set.hr-s1681": {"annotations": [["9", "se", "2:IRV"], ["12", "se", "1:IRV"], ["14", "nalazi", "1;2"]], "text": "Ministar ljudskih prava Rasim Ljaji\u0107 izjavio je kako se mogu\u0107nost da se Mladi\u0107 nalazi u Beogradu provjerava svakodnevno."}, "set.hr-s1683": {"annotations": [["4", "razgovarat", "1:IAV"], ["6", "o", "1"]], "text": "Najvi\u0161i dr\u017eavni du\u017enosnici razgovarat \u0107e o suradnji s ICTY-em sljede\u0107eg tjedna."}, "set.hr-s1685": {"annotations": [], "text": "\"Dvosmjerna suradnja je model koji bi definitivno pridonio u\u010dinkovitom ispunjenju me\u0111unarodnih obveza\", kazao je Ko\u0161tunica."}, "set.hr-s1687": {"annotations": [["24", "ispuniti", "1:LVC.full"], ["26", "uvjete", "1"]], "text": "Hrvatski premijer Ivo Sanader obe\u0107ao je punu suradnju s tribunalom UN-a za ratne zlo\u010dine u Haagu, rekav\u0161i du\u017enosnicima EU kako \u0107e Zagreb ispuniti sve uvjete za prijam u Uniju do 2007. godine."}, "set.hr-s1689": {"annotations": [["11", "nada", "1:IRV"], ["12", "se", "1"]], "text": "Hrvatska, koja jo\u0161 uvijek nije dobila status kandidata, nada se priklju\u010denju EU do 2007. godine."}, "set.hr-s1691": {"annotations": [], "text": "Upitan je li spreman izru\u010diti optu\u017eenog umirovljenog generala Antu Gotovinu, jednog od trojice najtra\u017eenijih optu\u017eenika za ratne zlo\u010dine od strane ICTY-a, Sanader je odgovorio \"Kada ka\u017eem puna suradnja, onda i mislim puna suradnja.\""}, "set.hr-s1693": {"annotations": [["2", "uvjeti", "1:LVC.full"], ["6", "ispuniti", "1"]], "text": "Ostali uvjeti koje Hrvatska mora ispuniti uklju\u010duju pravosudne reforme i pru\u017eanje za\u0161tite srpskoj manjini."}, "set.hr-s1697": {"annotations": [["16", "se", "1:IRV"], ["17", "pona\u0161ajte", "1"]], "text": "\"Rekao sam premijeru doslovno isto \u0161to sam rekao i slovenskom premijeru: 'lijepo se pona\u0161ajte'\", izjavio je novinarima predsjednik Europske komisije (EC) Romano Prodi nakon sastanka sa Sanaderom."}, "set.hr-s1699": {"annotations": [["22", "se", "1:IRV"], ["28", "sastati", "1"], ["36", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["41", "sastati", "2;3"], ["42", "sa", "3"]], "text": "Uvjeravaju\u0107i Prodija kako \u0107e \"biti prona\u0111en na\u010din za rje\u0161avanje otvorenih pitanja\" sa Slovenijom, Sanader je rekao kako \u0107e se ministri vanjskih poslova dviju zemalja sastati u petak, kao i da \u0107e se on za nekoliko tjedana sastati sa slovenskim kolegom, Antonom Ropom."}, "set.hr-s1701": {"annotations": [["3", "predala", "2:LVC.full"], ["4", "zahtjev", "2"], ["15", "nada", "1:IRV"], ["16", "se", "1"]], "text": "Hrvatska je predala zahtjev za prijam u \u010dlanstvo EU u velja\u010di 2003, i nada se pozitivnom mi\u0161ljenju Europskog vije\u0107a o hrvatskoj kandidaturi do kraja o\u017eujka."}, "set.hr-s1705": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["3", "sastao", "1;2"], ["4", "s", "2"]], "text": "On se sastao s irskim kolegom Bertiem Ahernom, \u010dija je zemlja trenuta\u010dno predsjedatelj rotiraju\u0107eg predsjedni\u0161tva EU, sa \u0161estomjese\u010dnim mandatom."}, "set.hr-s1707": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["4", "sastao", "1;2"], ["5", "s", "2"]], "text": "Sanader se tako\u0111er sastao s povjerenikom za pro\u0161irenje EU Guenterom Verheugenom."}, "set.hr-s1709": {"annotations": [], "text": "Udruga \u0107e poku\u0161ati zavr\u0161iti proces povratka raseljenih osoba do kraja godine."}, "set.hr-s1711": {"annotations": [], "text": "\"Biv\u0161i parlament je usporio proces povratka i sprije\u010dio u\u010dinkovitu obnovu u ratom pogo\u0111enim podru\u010djima\", rekao je predsjednik ZPH Josip Kompanovi\u0107."}, "set.hr-s1713": {"annotations": [["7", "dodijelila", "2:LVC.full"], ["9", "nagrade", "2"], ["16", "se", "1:IRV"], ["17", "bave", "1"]], "text": "Obilje\u017eavaju\u0107i Dan UN, svjetska organizacija dodijelila je nagrade za novinarski rad i fotografiju koji se bave siroma\u0161tvom u Makedoniji."}, "set.hr-s1716": {"annotations": [["6", "dobilo", "1:LVC.full;2:IAV"], ["8", "nagradu", "1;2"], ["10", "za", "2"]], "text": "Nekoliko makedonskih novinara i fotografa dobilo je nagradu UN-a za radove na temu siroma\u0161tva u zemlji."}, "set.hr-s1718": {"annotations": [["3", "dobio", "2:LVC.full;3:IAV"], ["5", "nagradu", "2;3"], ["6", "za", "3"], ["21", "osvojila", "1:LVC.full"], ["22", "nagradu", "1"]], "text": "Dragan Antonovski dobio je nagradu za dokumentarni film \"Klju\u010d je u tvojim rukama\", dok je Belinda Koka osvojila nagradu za najbolju radio emisiju."}, "set.hr-s1720": {"annotations": [["3", "dodijelio", "1:LVC.full"], ["5", "nagrade", "1"]], "text": "Ured UN-a dodijelio je nagrade u sklopu proslave obilje\u017eavanja Dana UN-a."}, "set.hr-s1722": {"annotations": [], "text": "Dragulescu je osvojio naslov svjetskog prvaka u vje\u017ebi na parteru i preskoku, a zavr\u0161io na osmom mjestu u vje\u017ebama na vratilu."}, "set.hr-s1726": {"annotations": [["3", "pretrpjele", "1:LVC.full"], ["5", "\u0161tetu", "1"]], "text": "Ove lokacije pretrpjele su \u0161tetu u potresu u o\u017eujku ove godine."}, "set.hr-s1728": {"annotations": [], "text": "Isaja, koja je podrijetlom iz Rumunjske, doselila se s obitelji u Makedoniju 1951. godine i kasnije postala jedna od najtalentiranijih i najpopularnijih osoba na makedonskoj kazali\u0161noj sceni."}, "set.hr-s1730": {"annotations": [["6", "osvojila", "1:LVC.full"], ["8", "nagradu", "1"]], "text": "Mlada turska sopranistica Burcu Uyar osvojila je nagradu DEBUT 2006 na europskom opernom natjecanju odr\u017eanom pro\u0161log tjedna u Mannheimu u Njema\u010dkoj."}, "set.hr-s1732": {"annotations": [["12", "osvojio", "1:LVC.full"], ["15", "nagradu", "1"]], "text": "Film njema\u010dkog redatelja Floriana Henckel von Donnersmarcka \"\u017divot drugih\" osvojio je i nagradu ocjenjiva\u010dkog suda i publike za najbolji dugometra\u017eni film na 4. Zagreb film festivalu, koji je zavr\u0161en 21. listopada."}, "set.hr-s1734": {"annotations": [["7", "potpisale", "1:LVC.cause"], ["8", "sporazum", "1"]], "text": "Albanija, Makedonija i Crna Gora potpisale sporazum o slobodnom kretanju"}, "set.hr-s1737": {"annotations": [["18", "potpisale", "1:LVC.cause"], ["20", "sporazum", "1"]], "text": "Na sastanku Zemalja potpisnica Atlantske povelje 14. prosinca u Tirani, Albanija, Makedonija i Crna Gora potpisale su sporazum kojim se gra\u0111anima ove tri zemlje omogu\u0107uje putovanje s putovnicom i biometrijskim identifikacijskim ispravama na podru\u010dju tih triju zemalja."}, "set.hr-s1739": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV"], ["13", "kre\u0107emo", "1"], ["29", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["30", "pro\u0161iriti", "2;3;4:IAV"], ["32", "na", "3;4"]], "text": "\"Rije\u010d je o vrlo va\u017enom koraku naprijed, jer se doista kre\u0107emo prema formiranju zone slobodnog kretanja u regiji, \u0161to demonstrira odli\u010dnu\u2026 suradnju koja \u0107e se pro\u0161iriti i na druga podru\u010dja."}, "set.hr-s1741": {"annotations": [], "text": "Njegov makedonski kolega Nikola Poposki naglasio je poticaj koji \u0107e to pru\u017eiti bilateralnim odnosima s Albanijom."}, "set.hr-s1743": {"annotations": [], "text": "Crnogorski ministar vanjskih poslova Milan Ro\u0107en dodao je: \"Ovaj sporazum [s identifikacijskim ispravama] olak\u0161at \u0107e \u017eivot na\u0161im gra\u0111anima s obje strane granice, poslovnim ljudima i turistima."}, "set.hr-s1747": {"annotations": [], "text": "Za SETimes je rekao kako ovaj sporazum zna\u010di da \u0107e imati manje briga kad putuje."}, "set.hr-s1749": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["12", "bojao", "1"]], "text": "Iako imam putovnicu, sada sam sretan jer sam se uvijek bojao da \u0107u je izgubiti ili takvo \u0161to."}, "set.hr-s1751": {"annotations": [], "text": "Crna Gora je va\u017eno tr\u017ei\u0161te za mene i moju obitelj \", ka\u017ee Bushati."}, "set.hr-s1753": {"annotations": [["12", "stupiti", "1:IAV"], ["13", "u", "1"]], "text": "\"U neku je ruku apsurdno da zemlje u regiji \u017eele stupiti u EU, ali nisu potpuno integrirane me\u0111usobno."}, "set.hr-s1755": {"annotations": [], "text": "Dodao je kako provedba sporazuma ne predstavlja sigurnosni rizik za bilo koju od zemalja."}, "set.hr-s1757": {"annotations": [["6", "potpisati", "1:LVC.cause"], ["8", "sporazum", "1"]], "text": "O\u010dekuje se da \u0107e Kosovo potpisati isti sporazum s Makedonijom i Crnom Gorom, ka\u017ee Alber Gashi, stru\u010dnjak za EU integracije u Pri\u0161tini."}, "set.hr-s1759": {"annotations": [], "text": "\"Ve\u0107 mnogo godina imamo takav sporazum sa Srbijom."}, "set.hr-s1761": {"annotations": [], "text": "Vrijeme je da Kosovo s Makedonijom i Crnom Gorom zapo\u010dne pregovore o tom pitanju \", ka\u017ee Gashi."}, "set.hr-s1763": {"annotations": [], "text": "Isti se sporazum uskoro o\u010dekuje i s Bosnom i Hercegovinom."}, "set.hr-s1765": {"annotations": [["2", "poziva", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "Gr\u010dka poziva na novu mapu puta EU za Tursku i fiksne datume za zapadni Balkan"}, "set.hr-s1768": {"annotations": [], "text": "Europska unija trebala bi odr\u017eati samit s Turskom nakon parlamentarnih izbora tamo 2011. godine, kako bi usvojila novu mapu puta za pristupanje ove zemlje 27-\u010dlanoj Uniji, izjavio je u ponedjeljak (22. studenog) gr\u010dki ministar vanjskih poslova Dimitris Droutsas."}, "set.hr-s1770": {"annotations": [], "text": "\"Moramo odlu\u010diti unutar Europske Unije \u0161to su na\u0161a o\u010dekivanja glede Turske\"."}, "set.hr-s1774": {"annotations": [["28", "dovodi", "1:LVC.full"], ["29", "u", "1"], ["30", "pitanje", "1"]], "text": "Osim toga, neke utjecajne dr\u017eave \u010dlanice predlagale su kako Ankari treba biti ponu\u0111eno \"povla\u0161teno partnerstvo\" umjesto punopravnog \u010dlanstva -- \u0161to je pozicija koju Droutsas dovodi u pitanje."}, "set.hr-s1776": {"annotations": [], "text": "\"Ono \u0161to tra\u017eim jest da im ne bude dozvoljeno la\u017eiranje rezultata ili pomicanje golova usred utakmice."}, "set.hr-s1778": {"annotations": [["6", "pokazali", "2:IRV;3:IAV"], ["8", "se", "2;3"], ["9", "kao", "3"], ["23", "ohrabriti", "1:IAV"], ["24", "na", "1"]], "text": "Izgledi potencijalnog \u010dlanstva u EU pokazali su se kao veliki poticaj za demokratske reforme u Turskoj, te bi tu zemlju trebalo ohrabriti na nastavak ostvarivanja daljnjeg napretka na tom putu, dodao je."}, "set.hr-s1780": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["6", "protive", "1"], ["20", "se", "2:IRV"], ["21", "promijeniti", "2"], ["24", "provede", "3:LVC.cause"], ["25", "promjene", "3"]], "text": "Iako se mnogi gra\u0111ani Unije protive eventualnom ulasku ove ve\u0107inski muslimanske zemlje u EU, takvo stajali\u0161te moglo bi se promijeniti ukoliko Turska provede promjene."}, "set.hr-s1788": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["16", "zalagati", "1;2"], ["17", "za", "2"]], "text": "Droutsas je kazao kako \u0107e se, u razdoblju predsjedavanja EU 2014. godine, Gr\u010dka zalagati za novu Solunsku deklaraciju, odre\u0111ivanje konkretnih mjerila za napredak i ciljanih datuma za prijam zemalja zapadnog Balkana u Uniju."}, "set.hr-s1790": {"annotations": [["20", "ispune", "1:LVC.full"], ["22", "uvjete", "1"]], "text": "Me\u0111utim, ukazao je kako odre\u0111ivanje datuma ne zna\u010di i da \u0107e tada ove zemlje postati \u010dlanice ukoliko ne ispune sve uvjete."}, "set.hr-s1792": {"annotations": [], "text": "Microsoft izdao Windows XP za makedonsko tr\u017ei\u0161te"}, "set.hr-s1795": {"annotations": [], "text": "Microsoft je pro\u0161log mjeseca izdao verziju svojeg operativnog sustava Windows XP na makedonskom jeziku, a kompanija je najavila kako \u0107e do konca svibnja tako\u0111er izdati i Microsoft Office -- koji uklju\u010duje Microsoft Word za obradu teksta, Excel za tabli\u010dno ra\u010dunanje, Power Point za prezentacije i Outlook za elektronsku po\u0161tu -- na makedonskom jeziku."}, "set.hr-s1797": {"annotations": [], "text": "Osim naziva marki nekih softverskih proizvoda, koji \u0107e zadr\u017eati svoje engleske nazive, svi ostali elementi -- od po\u010detnog menija do popisa upravlja\u010dkih operacija -- bit \u0107e prevedeni na makedonski."}, "set.hr-s1799": {"annotations": [["7", "se", "1:IAV"], ["8", "su\u010deljavaju", "1;2:IAV"], ["9", "s", "1;2"]], "text": "Novo izdanje namijenjeno je korisnicima koji se su\u010deljavaju s jezi\u010dnom barijerom prigodom uporabe ra\u010dunala i Interneta, ka\u017ee Ilijan\u010do Gagovski, ravnatelj Microsofta za Makedoniju."}, "set.hr-s1801": {"annotations": [["8", "sporazuma", "2:LVC.cause"], ["12", "potpisala", "2"], ["19", "za", "1:LVC.full"], ["20", "cilj", "1"], ["21", "ima", "1"]], "text": "Softver na makedonskom jeziku dio je strate\u0161kog sporazuma kojeg je kompanija potpisala s makedonskom vladom, a koji za cilj ima poticanje uporabe Microsoftovih proizvoda u zemlji, kao i zaustavljanje \u0161irenja piratskog softvera."}, "set.hr-s1803": {"annotations": [["22", "utje\u010de", "1:IAV"], ["23", "na", "1"]], "text": "Ta akcija smatra se prvim korakom u programu borbe protiv piratstva i kr\u0161enja autorskih prava -- \u0161to je va\u017eno pitanje koje utje\u010de na planove Makedonije za priklju\u010denje EU."}, "set.hr-s1805": {"annotations": [], "text": "Verzija Windowsa XP na makedonskom jeziku funkcionirat \u0107e samo ako se kopije tog operativnog sustava legalno aktiviraju."}, "set.hr-s1807": {"annotations": [], "text": "Tri nevladine udruge iz Srbije i Crne Gore, Bosne i Hercegovine i Hrvatske priop\u0107ile su planove za uspostavu regionalne ljetne \u0161kole."}, "set.hr-s1810": {"annotations": [], "text": "Tri istra\u017eiva\u010dko-dokumentacijska sredi\u0161ta iz Srbije i Crne Gore, Bosne i Hercegovine (BiH) i Hrvatske planiraju utemeljiti trajnu regionalnu ljetnu \u0161kolu."}, "set.hr-s1814": {"annotations": [["9", "se", "1:IRV"], ["10", "odigrali", "1"]], "text": "Hvatanje u ko\u0161tac s naslije\u0111em sukoba koji su se odigrali devedesetih godina zajedni\u010dki je nazivnik triju nevladinih udruga."}, "set.hr-s1816": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV"], ["19", "slo\u017eile", "1"]], "text": "Prema protokolu kojeg su HLC, IDC i Documenta potpisale u travnju 2004. godine, udruge su se slo\u017eile sura\u0111ivati i koordinirati svoje napore u dokumentiranju i otkrivanju istine o sukobima iz devedesetih, okon\u010davaju\u0107i neka\u017enjivost povreda humanitarnog prava u pro\u0161losti i donose\u0107i pravdu \u017ertvama."}, "set.hr-s1818": {"annotations": [], "text": "\"Vjerujemo kako je otkrivanje istine, ostvarivanje pravde i promjena pona\u0161anja prema \u017ertvama ratnih zlo\u010dina preduvjet za sveukupan napredak i demokratizaciju dru\u0161tava u regiji\", izjavila je izvr\u0161na ravnateljica HLC-a Nata\u0161a Kandi\u0107, navodi se u biltenu te udruge objavljenom u velja\u010di."}, "set.hr-s1824": {"annotations": [], "text": "Te\u010dajevi \u0107e uklju\u010divati predavanja, prezentacije i rasprave o brojnim temama, kao \u0161to su osvetni\u010dka i restorativna pravda, mehanizmi za izno\u0161enje istine, kolektivno sje\u0107anje, pomirenje, me\u0111unarodno kazneno pravo i tribunal UN-a, te su\u0111enja za ratne zlo\u010dine u doma\u0107im sudovima."}, "set.hr-s1826": {"annotations": [["6", "odustajanje", "1:IAV"], ["7", "od", "1"]], "text": "Ashdownov ured priop\u0107io kako bi odustajanje od sporazuma o reformi policije u BiH bilo katastrofalno"}, "set.hr-s1828": {"annotations": [], "text": "Posljedice takve akcije bile bi katastrofalne, upozorio je Ured visokog predstavnika Paddy Ashdowna."}, "set.hr-s1831": {"annotations": [["15", "postiglo", "1:LVC.full"], ["19", "sporazum", "1"]], "text": "Jedanaest parlamentarnih stranaka u BiH, uklju\u010duju\u0107i Srpsku demokratsku stranku (SDS), postiglo je 28. travnja sporazum u svezi s temeljnim na\u010delima restrukturiranja policije koje je odredila EU."}, "set.hr-s1837": {"annotations": [], "text": "Opisuju\u0107i takva izvje\u0161\u0107a kao \"uznemiruju\u0107a\", OHR je u srijedu priop\u0107io kako \u0107e, ako je to istina, \"posljedice biti katastrofalne za RS i cjelokupnu BiH\"."}, "set.hr-s1841": {"annotations": [], "text": "\"Oni \u0107e osuditi svoj narod -- i cjelokupnu BiH -- na zato\u010deni\u0161tvo svoje pro\u0161losti, kada imaju prigodu prihvatiti budu\u0107nost u modernoj Europi i sve \u0161to ona mo\u017ee ponuditi u smislu radnih mjesta, slobode kretanja, sigurnosti i prosperiteta\", naglasio je OHR."}, "set.hr-s1843": {"annotations": [["20", "u", "1:LVC.cause"], ["22", "rizik", "1"], ["23", "dovode", "1"]], "text": "Opisuju\u0107i izvje\u0161\u0107a o koracima SDS-a kao \"vrlo zabrinjavaju\u0107a\", diplomatska misija je ukazala kako se time \"u ozbiljan rizik dovode izgledi za pregovore o SAA s EU\"."}, "set.hr-s1845": {"annotations": [], "text": "SARAJEVO, Bosna i Hercegovina (BiH) -- Sulejman Tihi\u0107, \u010delnik bo\u0161nja\u010dke Stranke demokratske akcije izjavio je u srijedu (4. velja\u010de) kako je stru\u010dno povjerenstvo spremno pripremiti zemljovid kojim su predvi\u0111ene \u010detiri teritorijalne jedinice u BiH."}, "set.hr-s1849": {"annotations": [], "text": "Izjavio je Dnevnom avazu kako je \"jedini zemljovid BiH kojeg priznaje onaj s RS-om te teritorijalnim i politi\u010dkim kapacitetom koje posjeduje."}, "set.hr-s1851": {"annotations": [], "text": "Mi u Banja Luci ne pravimo bilo kakve zemljovide\"."}, "set.hr-s1856": {"annotations": [["5", "suo\u010davaju", "2:IRV;3:IAV"], ["6", "se", "2;3"], ["7", "s", "3"], ["13", "nije", "1:VID"], ["15", "na", "1"], ["16", "vidiku", "1"]], "text": "Dr\u017eava i njezini gra\u0111ani suo\u010davaju se s golemim dugovima, a izlaz nije ni na vidiku."}, "set.hr-s1859": {"annotations": [["7", "uzeli", "3:LVC.full"], ["8", "kredit", "3"], ["11", "oti\u0161li", "1:IAV"], ["12", "na", "1"], ["22", "u", "2:IAV"], ["27", "uselili", "2"]], "text": "\"Prvo smo prije dvije godine uzeli kredit kako bismo oti\u0161li na medeni mjesec, a zatim sam naslijedio ovaj stan u koji smo se onda uselili."}, "set.hr-s1861": {"annotations": [["11", "uzeli", "1:LVC.full"], ["14", "kredit", "1"]], "text": "Nedavno smo zbog djeteta morali kupiti automobil, pa smo uzeli jo\u0161 jedan kredit \", rekao je Vladimir Mrdak za SETimes."}, "set.hr-s1863": {"annotations": [["6", "uzeti", "1:LVC.full"], ["8", "kredit", "1"]], "text": "U me\u0111uvremenu \u0107e vjerojatno morati uzeti novi kredit za ne\u0161to drugo."}, "set.hr-s1865": {"annotations": [], "text": "Na pitanje kako pre\u017eivljavaju, obitelji obi\u010dno odgovaraju da je to mogu\u0107e jedino zahvaljuju\u0107i kreditima."}, "set.hr-s1867": {"annotations": [["3", "uzima", "1:LVC.full"], ["4", "kredite", "1"]], "text": "I vlada uzima kredite MMF-a i EU."}, "set.hr-s1869": {"annotations": [], "text": "\"Kako bi otplatili sve te dugove, svi bi zaposleni stanovnici Srbije morali raditi besplatno gotovo pet godina\", izjavio je za SETimes ekonomist Milan \u0106ulibrk."}, "set.hr-s1871": {"annotations": [], "text": "\"Procjenjujemo da \u0107e dug dr\u017eave do kraja ove godine dosegnuti razinu od 50% BDP-a -- \u0161to je vi\u0161e nego \u0161to dozvoljava zakon\", izjavio je za SETimes Vladimir Vu\u010dkovi\u0107, \u010dlan Fiskalnog vije\u0107a."}, "set.hr-s1873": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV;2:LVC.full"], ["14", "pridr\u017eava", "1;2"], ["16", "zakona", "2"], ["22", "pozivali", "3:IAV;4:VPC.full"], ["23", "na", "3;4"], ["24", "odgovornost", "4"]], "text": "Me\u0111utim, ne postoje mjere ili ograni\u010denja koji bi vladu prisilili da se pridr\u017eava tih zakona, niti koji bi prekr\u0161itelje pozivali na odgovornost."}, "set.hr-s1875": {"annotations": [], "text": "Dr\u017eavni tajnik u Ministarstvu financija Du\u0161an Nikezi\u0107 izjavio je za SETimes da, iako dr\u017eava ima dug, on jo\u0161 uvijek ne izlazi iz normalnih granica."}, "set.hr-s1877": {"annotations": [], "text": "Planiramo do kraja ove godine u\u0161tedjeti do 300 milijuna eura \", rekao je Nikezi\u0107."}, "set.hr-s1879": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV"], ["19", "usredoto\u010diti", "1"]], "text": "\"Srbija bi nove kredite od EU i MMF-a trebala iskoristiti za ulaganja u tvrtke koje \u0107e se usredoto\u010diti na izvoz, ili barem zamijeniti uvoz te tako novac zadr\u017eati u zemlji\", rekao je \u0106ulibrk."}, "set.hr-s1881": {"annotations": [], "text": "Svoj novac tro\u0161e unaprijed na podmirivanje \u017eivotnih tro\u0161kova i osnovnih potreba."}, "set.hr-s1883": {"annotations": [], "text": "Zbog slabljenja srpskog dinara, korisnici kredita danas duguju 80 milijardi dinara vi\u0161e nego na po\u010detku godine."}, "set.hr-s1885": {"annotations": [], "text": "Predod\u017eba o Balkanu kao kriminalnom raju vi\u0161e ne vrijedi, sude\u0107i po izvje\u0161\u0107u UN-ova Ureda za borbu protiv narkotika i kriminala."}, "set.hr-s1887": {"annotations": [], "text": "\"Koliko god iznena\u0111uju\u0107e bilo, balkanska regija jedna je od najsigurnijih u Europi\", napisao je u izvje\u0161\u0107u izvr\u0161ni ravnatelj UNODC-a Antonio Maria Costa."}, "set.hr-s1889": {"annotations": [], "text": "Stopa kaznenih djela protiv osoba, kao \u0161to su ubojstva, silovanja i napadi, kao i imovinskih kaznenih djela poput plja\u010dke i provale, sada je ni\u017ea u balkanskim zemljama nego u zapadnoj Europi, navodi se u izvje\u0161\u0107u UNODC-a od 29. svibnja."}, "set.hr-s1891": {"annotations": [["4", "proizlazi", "1:IAV"], ["5", "iz", "1"]], "text": "Pozitivno stanje navodno proizlazi iz ve\u0107e politi\u010dke stabilnosti i demokratizacije koja je uslijedila nakon prvotno kaoti\u010dnog raspada Jugoslavije."}, "set.hr-s1893": {"annotations": [["16", "ostvarivali", "1:LVC.full"], ["17", "dobit", "1"]], "text": "\"Balkan se udaljava od razdoblja u kojem su demagozi, tajna policija i razbojnici ostvarivali dobit od kr\u0161enja sankcija i krijum\u010darenja ljudi, oru\u017eja, cigareta i narkotika\", navodi se u izvje\u0161\u0107u."}, "set.hr-s1899": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim \"stalna veza [izme\u0111u] poduzetni\u0161tva, politike i organiziranog kriminala\" ostaje ozbiljan izazov za regiju, upozorio je Costa."}, "set.hr-s1901": {"annotations": [], "text": "U izvje\u0161\u0107u se Albanija navodi kao zemlja s najve\u0107im brojem slu\u010dajeva podmi\u0107ivanja (66 posto ispitanika platilo je mito u 2006. godini) me\u0111u 57 zemalja u kojima je istra\u017eivanje provedeno, \u0161to je znatno iznad regionalnog prosjeka od 9 posto."}, "set.hr-s1903": {"annotations": [["7", "osvojio", "1:LVC.full"], ["8", "zlato", "1"]], "text": "Kultura i sport: Ivica Kosteli\u0107 osvojio zlato u utrci za Svjetski kup"}, "set.hr-s1905": {"annotations": [["28", "dobit", "1:LVC.full"], ["30", "sredstva", "1"]], "text": "Tako\u0111er u pregledu vijesti iz kulture i sporta za ovaj tjedan: turski pisac Orhan Pamuk primio Nobelovu nagradu za knji\u017eevnost, tri filma iz jugoisto\u010dne Europe dobit \u0107e sredstva CoE."}, "set.hr-s1910": {"annotations": [["14", "dobiti", "1:LVC.full"], ["16", "potporu", "1"]], "text": "Tri filma iz jugoisto\u010dne Europe uvr\u0161tena su na popis 12 filmova koji \u0107e dobiti financijsku potporu iz fonda za kinematografiju Vije\u0107a Europe (CoE) Eurimages."}, "set.hr-s1916": {"annotations": [], "text": "Izlo\u017eba, koju je organiziralo bugarsko veleposlanstvo, trajat \u0107e do 27. prosinca."}, "set.hr-s1918": {"annotations": [], "text": "Pamuk je svoj rodni grad Istanbul u\u010dinio \"neizbje\u017enim knji\u017eevnim teritorijem, jednako kao \u0161to je to Dostoyevsky u\u010dinio sa St. Petersburgom, Joyce s Dublinom ili Proust s Parisom\", kazao je profesor Horace Engdahl iz odbora za dodjelu Nobelove nagrade prigodom dodjele nagrade."}, "set.hr-s1922": {"annotations": [["20", "odluke", "1:LVC.full"], ["25", "donijelo", "1"]], "text": "Rumunjski grad Sibiu, zajedno s Luxembourgom, bit \u0107e Europski glavni grad kulture u 2007. godini na temelju odluke koju je Vije\u0107e EU donijelo ranije ove godine."}, "set.hr-s1924": {"annotations": [], "text": "Izborna groznica zahva\u0107a Albaniju"}, "set.hr-s1926": {"annotations": [], "text": "Gradona\u010delnik Tirane govori na skupu tijekom vikenda."}, "set.hr-s1930": {"annotations": [["1", "Obra\u0107aju\u0107i", "1:IRV"], ["2", "se", "1"], ["18", "dobiti", "2:LVC.full"], ["20", "potporu", "2"]], "text": "Obra\u0107aju\u0107i se okupljenima, premijer Sali Berisha kazao je kandidatima kako \u0107e, kada budu izabrani, dobiti sna\u017enu potporu vlada za svoje projekte."}, "set.hr-s1932": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er je obe\u0107ao rje\u0161enje legalizacije i pitanja imovine."}, "set.hr-s1934": {"annotations": [], "text": "U me\u0111uvremenu, govore\u0107i na skupu Zajedno za budu\u0107nost, Rama je istaknuo kako je kona\u010dno napravljen ljevi\u010darski savez -- sa Socijalisti\u010dkom strankom i Socijaldemokratskom strankom u njegovu jezgru."}, "set.hr-s1936": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, nakon brojnih zapreka, sada postoji pravi savez, kazao je."}, "set.hr-s1938": {"annotations": [], "text": "Prema pisanju lokalnih medija, policija je uhitila tri osobe zbog poku\u0161aja opstrukcije govora sada\u0161njeg gradona\u010delnika Vasila Bollana iz manjinske gr\u010dke stranke Unije za ljudska prava."}, "set.hr-s1940": {"annotations": [], "text": "Albanski predsjednik Alfred Moisiu uputio je politi\u010dkim strankama nacrt Kodeksa postupanja vezan za kampanju."}, "set.hr-s1946": {"annotations": [], "text": "Posebni izaslanik UN-a Martti Ahtisaari kazao je u srijedu Parlamentarnoj skup\u0161tini Vije\u0107a Europe kako je glavni cilj njegova plana za Kosovo osiguranje miroljubiva su\u017eivota svih etni\u010dkih zajednica."}, "set.hr-s1948": {"annotations": [], "text": "Opisuju\u0107i svoj prijedlog za rje\u0161enje pitanja statusa Kosova kao \"fer i uravnote\u017een\", posebni izaslanik UN-a Martti Ahtisaari izjavio je u srijedu (24. sije\u010danj) kako je njegov glavni cilj bio osiguranje da sve zajednice u pokrajine \u017eive zajedno u miru."}, "set.hr-s1950": {"annotations": [["3", "pru\u017ea", "1:LVC.full"], ["4", "odgovore", "1"]], "text": "Njegov prijedlog pru\u017ea odgovore na nerije\u0161ena pitanja, kazao je."}, "set.hr-s1952": {"annotations": [], "text": "\"On pru\u017ea temelj za demokratsko i multietni\u010dko Kosovo u kojem su prava i interesi svih zajednica \u010dvrsto zajam\u010deni i za\u0161ti\u0107eni od strane institucija utemeljenih na vladavini zakona."}, "set.hr-s1956": {"annotations": [["12", "ustrajavaju", "1:IAV"], ["16", "na", "1;2:IAV"], ["19", "pristati", "2"]], "text": "Opisuju\u0107i Kosovo kao integralni dio teritorija svoje zemlje, srbijanske vlasti ustrajavaju kako je sve na \u0161to mogu pristati bitna autonomija."}, "set.hr-s1958": {"annotations": [], "text": "\"Jedan od klju\u010dnih izazova u na\u0161em prijedlogu bio je definirati opseg i stupanj budu\u0107e anga\u017eiranosti me\u0111unarodne zajednice na Kosovu\", kazao je Ahtisaari \u010dlanovima PACE."}, "set.hr-s1960": {"annotations": [["6", "igrati", "1:VID;2:VID;3:IAV"], ["7", "klju\u010dnu", "1"], ["8", "ulogu", "1;2;3"], ["9", "u", "3"]], "text": "Iako \u0107e budu\u0107e me\u0111unarodno anga\u017eiranje igrati klju\u010dnu ulogu u provedbi rje\u0161enja, glavna odgovornost za to bit \u0107e na kosovskim vlastima, istaknuo je Ahtisaari."}, "set.hr-s1966": {"annotations": [["5", "uklju\u010diti", "1:IAV"], ["8", "u", "1"]], "text": "\"Moja ideja jest uklju\u010diti obje strane u proces konzultacija, da vidim imaju li neke nove ideje\", izjavio je u srijedu Ahtisaari, a prenijela tiskovna agencija AP."}, "set.hr-s1970": {"annotations": [["13", "podignuli", "1:LVC.cause"], ["15", "optu\u017enice", "1"]], "text": "Srbijanski tu\u017eitelji priop\u0107ili su u \u010detvrtak (21. kolovoz) kako su podignuli 44 optu\u017enice u svezi s ubojstvom predsjednika vlade Zorana \u0110in\u0111i\u0107a."}, "set.hr-s1972": {"annotations": [["3", "podignula", "1:LVC.cause"], ["4", "optu\u017enice", "1"]], "text": "Srbija je podignula optu\u017enice protiv 44 osobe u svezi s atentatom na predsjednika vlade Zorana \u0110in\u0111i\u0107a, uklju\u010duju\u0107i i 15 osoba koje su navodno izravno povezane s ubojstvom."}, "set.hr-s1974": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV;2:LVC.full"], ["19", "nalazi", "1;2"], ["20", "na", "2"], ["21", "slobodi", "2"]], "text": "Biv\u0161i zapovjednik paravojnih postrojbi, opisan kao blizak suradnik biv\u0161eg jugoslavenskog predsjednika Slobodana Milo\u0161evi\u0107a, jo\u0161 uvijek se nalazi na slobodi."}, "set.hr-s1976": {"annotations": [["17", "sudi", "1:LVC.full"], ["18", "u", "1"], ["19", "odsustvu", "1"]], "text": "Posebni tu\u017eitelj predlo\u017eio je da se Lukovi\u0107u i drugim optu\u017eenima koji jo\u0161 uvijek nisu uhi\u0107eni, sudi u odsustvu."}, "set.hr-s1978": {"annotations": [["8", "uvele", "1:LVC.full"], ["9", "izvanredno", "1"], ["10", "stanje", "1"]], "text": "Nakon ubojstva 12. o\u017eujka, vlasti su uvele izvanredno stanje i pokrenule policijsku operaciju velikih razmjera usmjerenu protiv organiziranog kriminala."}, "set.hr-s1980": {"annotations": [], "text": "Lukovi\u0107, koji je tako\u0111er poznat i kao Legija, smatra se \"mozgom\" zavjere za ubojstvo \u0110in\u0111i\u0107a i vjeruje se kako je atentat organizirao zajedno s drugim vo\u0111ama takozvanog Zemunskog klana, kriminalne bande."}, "set.hr-s1984": {"annotations": [["5", "odigrao", "2:VID;3:VID"], ["6", "klju\u010dnu", "2"], ["7", "ulogu", "2;3"], ["12", "dovela", "1:IAV"], ["13", "do", "1"]], "text": "Ovaj prozapadni reformist je odigrao klju\u010dnu ulogu u kampanji koja je dovela do zbacivanja Milo\u0161evi\u0107a u listopadu 2000. godine."}, "set.hr-s1986": {"annotations": [], "text": "To izru\u010denje, kao i slamanje organiziranog kriminala, koje je on inicirao, razljutilo je nacionaliste lojalne biv\u0161em re\u017eimu."}, "set.hr-s1988": {"annotations": [], "text": "Istra\u017eitelji vjeruju da su obojica zavjerenicima ponudili jamstva kako vojska ne\u0107e intervenirati nakon atentata."}, "set.hr-s1990": {"annotations": [["12", "biti", "1:LVC.full"], ["13", "me\u0111u", "1"], ["14", "optu\u017eenima", "1"]], "text": "O\u010dekivalo se kako \u0107e ultranacionalisti\u010dki \u010delnik Srpske radikalne stranke Vojislav \u0160e\u0161elj biti me\u0111u optu\u017eenima za ubojstvo \u0110in\u0111i\u0107a, ali u priop\u0107enju posebnog tu\u017eitelja od \u010detvrtka priop\u0107eno je kako je optu\u017enica protiv \u0160e\u0161elja \"razdvojena\", ne pru\u017eaju\u0107i bilo kakve druge detalje."}, "set.hr-s1992": {"annotations": [["20", "sudilo", "1:IAV"], ["21", "za", "1"]], "text": "\u017destoki kriti\u010dar \u0110in\u0111i\u0107eve vlade, \u0160e\u0161elj je nekoliko tjedana prije ubojstva \u0110in\u0111i\u0107a otputovao u Haag kako bi mu se sudilo za navodne ratne zlo\u010dine tijekom sukoba na Balkanu."}, "set.hr-s1994": {"annotations": [], "text": "U me\u0111uvremenu, Vlada Srbije u \u010detvrtak je usvojila izvje\u0161\u0107e u kojem se nadle\u017ene agencije kritiziraju zbog velikih sigurnosnih propusta u trenutku atentata na \u0110in\u0111i\u0107a."}, "set.hr-s1999": {"annotations": [["20", "izgraditi", "1:LVC.full"], ["23", "karijeru", "1"]], "text": "Bekim Fehmiu je bio jedan od najve\u0107ih glumaca u biv\u0161oj Jugoslaviji i jedan od samo nekoliko koji su uspjeli izgraditi respektabilnu me\u0111unarodnu karijeru."}, "set.hr-s2001": {"annotations": [["9", "po\u010dinio", "1:LVC.full"], ["10", "samoubojstvo", "1"]], "text": "Fehmiu je 15. lipnja u svojem beogradskom stanu po\u010dinio samoubojstvo."}, "set.hr-s2005": {"annotations": [], "text": "Milazim Salihu, filma\u0161 i redatelj u pri\u0161tinskoj tvrtki za filmsku distribuciju Genci, rekao je za SETimes kako Kosovo \"u sljede\u0107ih 200 godina vjerojatno ne\u0107e imati glumca\" takvog kalibra."}, "set.hr-s2007": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "povukao", "1;2:LVC.full"], ["4", "iz", "2"], ["5", "javnog", "2"], ["6", "\u017eivota", "2"]], "text": "Fehmiu se povukao iz javnog \u017eivota u znak prosvjeda protiv balkanskih sukoba, a bio je veza Kosova s drugim dijelovima biv\u0161e Jugoslavije, dodao je redatelj."}, "set.hr-s2009": {"annotations": [["18", "dao", "1:LVC.full"], ["22", "doprinos", "1"]], "text": "Radoslav Zelenovi\u0107, \u0161ef Jugoslavenskog filmskog arhiva u Beogradu, rekao je za SETimes kako je Fehmiu dao \"neprocjenjiv\" doprinos jugoslavenskoj kinematografiji."}, "set.hr-s2011": {"annotations": [["9", "privukao", "1:LVC.full"], ["10", "pa\u017enju", "1"]], "text": "Fehmiu je ulogom Bore u filmu Sakuplja\u010di perja privukao pa\u017enju i postao jedini glumac iz ovog dijela Europe koji je ostvario zna\u010dajnu me\u0111unarodnu karijeru \", rekao je Zelenovi\u0107."}, "set.hr-s2014": {"annotations": [], "text": "Naslov pjesme na romskom jeziku zna\u010di \"putujem\"."}, "set.hr-s2016": {"annotations": [], "text": "\"Fehmiu je bio najve\u0107i Srbin me\u0111u Albancima i najve\u0107i Albanac me\u0111u Srbima\", rekao je Le\u010di\u0107."}, "set.hr-s2018": {"annotations": [], "text": "Nastupao je u filmovima i u drugim europskim zemljama, posebice u Italiji, gdje je postao slavan zahvaljuju\u0107i TV showu \"Odisej\"."}, "set.hr-s2020": {"annotations": [], "text": "Iako je i dalje me\u0111u najve\u0107ima u regiji, opada stopa nataliteta u Albaniji u postkomunisti\u010dkom razdoblju."}, "set.hr-s2022": {"annotations": [["12", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["13", "su\u010deljava", "1;2"], ["14", "s", "2"]], "text": "Danas, unato\u010d konstantno visokoj stopi nataliteta mu\u0161ke djece, Albanija se su\u010deljava s padom sveukupne stope nataliteta, iako je u usporedbi s nekim drugim zemljama u regiji i dalje na vrhu popisa."}, "set.hr-s2025": {"annotations": [], "text": "Profesor sociologije Zyhdi Dervishi ka\u017ee kako \u017eivotni standard u Albaniji ograni\u010dava broj djece po obitelji."}, "set.hr-s2027": {"annotations": [], "text": "Dervishi tako\u0111er pripisuje pad promjeni dru\u0161tvenih vrijednosti, posebice me\u0111u profesionalcima."}, "set.hr-s2029": {"annotations": [["5", "ostvariti", "1:LVC.full"], ["6", "uspjeh", "1"]], "text": "Mladi zaposlenici tako\u0111er \u017eele ostvariti uspjeh u svojim karijerama, \u0161to je jo\u0161 jedan razlog zbog kojeg odga\u0111aju imati djecu, ka\u017ee Dervishi."}, "set.hr-s2031": {"annotations": [], "text": "Tijekom devedesetih oko 25 posto stanovni\u0161tva napustilo je Albaniju."}, "set.hr-s2033": {"annotations": [], "text": "Iako je Albanija zabranjivala poba\u010daj prije devedesetih, sada ga dozvoljava."}, "set.hr-s2035": {"annotations": [["7", "rade", "1:LVC.full"], ["9", "posao", "1"]], "text": "Neslu\u017ebeni izvori izvje\u0161\u0107uju kako privatne klinike rade unosan posao redovito obavljaju\u0107i neprijavljene poba\u010daje."}, "set.hr-s2037": {"annotations": [], "text": "Medicinske sestre u Rodili\u0161tu u Tirani ka\u017eu kako bi ekonomska pomo\u0107 mladim parovima kojima je potrebna pove\u0107ala sada\u0161nju stopu nataliteta."}, "set.hr-s2041": {"annotations": [], "text": "Op\u0107i pad stope nataliteta u Albaniji, zajedno s brojem umrlih i visokom stopom emigracije, pove\u0107ao je prosje\u010dnu starosnu dob stanovni\u0161tva na 31,7 godina."}, "set.hr-s2043": {"annotations": [], "text": "Stopa nataliteta u Albaniji, unato\u010d njezinu padu u novije doba, ostaje me\u0111u najve\u0107ima u regiji."}, "set.hr-s2045": {"annotations": [["4", "spremaju", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "se", "1;2"], ["6", "za", "2"]], "text": "Kosovo i susjedi spremaju se za utjecaj globalne financijske krize; predlo\u017eena agresivna strategija"}, "set.hr-s2047": {"annotations": [["13", "prebroditi", "1:LVC.full"], ["14", "krizu", "1"]], "text": "Stru\u010dnjaci ka\u017eu kako je potrebna proaktivna strategija da bi se zemlji pomoglo prebroditi krizu."}, "set.hr-s2049": {"annotations": [["13", "utje\u010de", "1:IAV"], ["14", "na", "1"]], "text": "Du\u017enosnici na Kosovu i susjednim balkanskim zemljama ka\u017eu kako globalna gospodarska kriza utje\u010de na lokalna gospodarstva."}, "set.hr-s2051": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV"], ["14", "uru\u0161avaju", "1"]], "text": "Mirovinski \u0161tedni fond, koji je imao dionice na me\u0111unarodnim burzama koje se uru\u0161avaju, nastavio je gubiti milijune eura."}, "set.hr-s2053": {"annotations": [], "text": "Po\u010detkom studenog, vlada Kosova usvojila je svoj prora\u010dun za fiskalnu 2009. godinu, prema kojem \u0107e, kako o\u010dekuju promatra\u010di, vladini izdatci biti 1,43 milijarde eura."}, "set.hr-s2055": {"annotations": [], "text": "Ministar trgovine i industrije Lutfi Zharku izjavio je Kosovskoj tiskovnoj agenciji Economy kako globalna kriza ubija poticaj u inozemstvu da se ula\u017ee na Kosovo."}, "set.hr-s2057": {"annotations": [], "text": "Prema izvje\u0161\u0107u Inter Press Servicea od \u010detvrtka (18. prosinca), Zharkuovo ministarstvo procjenjuje kako je \"oko 50 posto\" od ukupno 90.000 malih poduze\u0107a na Kosovu \"pasivno\"."}, "set.hr-s2059": {"annotations": [["22", "trpjeti", "1:LVC.full"], ["23", "posljedice", "1"]], "text": "U susjednoj Albaniji, premijer Sali Berisha izjavio je Balkan Insightu kako \u0107e izravna inozemna ulaganja i novac koji \u0161alju emigranti trpjeti posljedice."}, "set.hr-s2061": {"annotations": [["7", "trpi", "1:LVC.full"], ["8", "posljedice", "1"]], "text": "U ostalim dijelovima Balkana, Makedonija trpi posljedice pada cijena metala i tekstila, dvaju njezinih glavnih izvoznih proizvoda."}, "set.hr-s2063": {"annotations": [["7", "sura\u0111uje", "1:IAV"], ["8", "s", "1"]], "text": "Fran Nazi, albanski stru\u010dnjak koji sura\u0111uje s institutom East - West Management, me\u0111u onim je stru\u010dnjacima koji predla\u017eu proaktivnu strategiju konkretnih mjera."}, "set.hr-s2065": {"annotations": [["2", "osudio", "1:IAV"], ["8", "za", "1"]], "text": "ICTY osudio biv\u0161eg ministra u vladi Kosova za poku\u0161aj zastra\u0161ivanja svjedoka"}, "set.hr-s2067": {"annotations": [["3", "osudio", "1:IAV"], ["18", "za", "1"]], "text": "ICTY je osudio biv\u0161eg kosovskog ministra kulture Astrita Haraqiju (lijevo) i njegova savjetnika Bajrusha Morinu za poku\u0161aj zastra\u0161ivanja svjedoka."}, "set.hr-s2069": {"annotations": [["8", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["12", "mije\u0161ali", "1;2"], ["13", "u", "2"]], "text": "Obojica su \"progla\u0161eni krivima jer su se svjesno i voljno mije\u0161ali u provedbu pravde interveniraju\u0107i kod svjedoka \u010diji je identitet bio za\u0161ti\u0107en\", a koji je svjedo\u010dio na su\u0111enju biv\u0161em kosovskom premijeru Ramushu Haradinaju, navodi se u priop\u0107enju tribunala."}, "set.hr-s2071": {"annotations": [["24", "imao", "1:LVC.full"], ["28", "sastanka", "1"]], "text": "Morina, koji je bio politi\u010dki savjetnik zamjenika ministra kulture i honorarni urednik kosovskog dnevnika Bota Sot, poznavao je Svjedoka 2 i imao \"dva podulja sastanka s njim\"."}, "set.hr-s2073": {"annotations": [["18", "izvr\u0161io", "1:LVC.full;2:IAV"], ["20", "utjecaj", "1;2"], ["22", "na", "2"]], "text": "\"Sudsko vije\u0107e utvrdilo je kako je dokazima utvr\u0111eno izvan svake sumnje\" da je Haraqija \"izvr\u0161io svoj utjecaj\" na Morinu, navodi se u priop\u0107enju ICTY-a."}, "set.hr-s2081": {"annotations": [], "text": "Moda u cijeloj jugoisto\u010dnoj Europi pokazuje inovativnost, trajne napore na polju vrhunskog stila i mogu\u0107nosti za suradnju preko dr\u017eavnih granica."}, "set.hr-s2084": {"annotations": [], "text": "\u010cetverodnevno doga\u0111anje zavr\u0161ilo je 6. velja\u010de, a sponzorirano je u suradnji s Udrugom modnih dizajnera i Istanbulskom modnom akademijom."}, "set.hr-s2086": {"annotations": [["5", "zanimanje", "1:LVC.full"], ["6", "pobudile", "1"]], "text": "U prosincu su sli\u010dno zanimanje pobudile dvije najve\u0107e hrvatske modne revije - Dove Fashion.hr i Cro-a-Porter, kojima je otvorena jesenja sezona."}, "set.hr-s2088": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["10", "obla\u010diti", "1"]], "text": "Nije tajna da se ljudi na Balkanu vole lijepo obla\u010diti i pomno prate najnovije modne trendove."}, "set.hr-s2090": {"annotations": [], "text": "Bosanski model predstavlja kreaciju nizozemskog dizajnera Addyja van den Krommenackera tijekom Sarajevskog tjedna mode."}, "set.hr-s2092": {"annotations": [], "text": "Najnoviji je primjer toga bio kad je hrvatska pjeva\u010dka zvijezda Severina naru\u010dila svoju vjen\u010danicu od srpskog dizajnera Zvonka Markovi\u0107a."}, "set.hr-s2094": {"annotations": [], "text": "Prisustvovala su najve\u0107a imena hrvatske mode, uklju\u010duju\u0107i Roberta Severa, duo Elfs, Hippy Garden, I-GLE, i Branku Donassy."}, "set.hr-s2096": {"annotations": [], "text": "\"Haljina je na\u0161e vje\u010dno nadahnu\u0107e jer ju smatramo kraljicom mode\", rekle su sestre blizanke Morana Sara\u010devi\u0107 i Marija Cicko Karapetri\u0107 iz Studia Boudoir."}, "set.hr-s2098": {"annotations": [], "text": "Elfs, koji \u010dine dizajneri Ivan Tandari\u0107 i Aleksandar \u0160ekuljica, prikazali su kolekciju nadahnutu ameri\u010dkom sapunicom \"Dinastija\" iz 1980-ih."}, "set.hr-s2100": {"annotations": [["21", "se", "1:IRV"], ["24", "odvijale", "1"]], "text": "Proteklih je devet godina Sarajevski tjedan mode Jana (SFW) ugo\u0161\u0107avao dizajnere iz cijelog svijeta, a dvije su se glavne revije odvijale u prolje\u0107e i jesen."}, "set.hr-s2102": {"annotations": [], "text": "\u010cetverodnevna je revija u glavnom gradu BiH krajem studenog privukla par tisu\u0107a ljudi."}, "set.hr-s2104": {"annotations": [], "text": "\u010cetvrtu je ve\u010der otvorila Irena Grahovac, dizajnerica iz Srbije, Pret-a-Porter kolekcijom nadahnutom 1940-ima."}, "set.hr-s2106": {"annotations": [["24", "odvija", "1:IRV"], ["25", "se", "1"]], "text": "Beogradski tjedan mode, kojem je ove godine tema bila \"Vjetrovi promjena\", jedan je od najja\u010dih u regiji, a odvija se krajem listopada."}, "set.hr-s2110": {"annotations": [["4", "imaju", "5:LVC.full"], ["5", "priliku", "5"], ["13", "imaju", "1:LVC.full"], ["14", "prilike", "1"], ["15", "probiti", "2:IRV;3:IAV;4:VID"], ["16", "se", "2;3;4"], ["17", "u", "3;4"]], "text": "Danas doma\u0107i dizajneri imaju priliku predstaviti svoj rad, a mladi talenti imaju prilike probiti se u svijetu mode i predstaviti svoj rad \u0161iroj javnosti."}, "set.hr-s2112": {"annotations": [], "text": "Me\u0111unarodni su brandovi sve ja\u010di i istiskuju doma\u0107u modu s TV-a, iz \u010dasopisa, a \u0161to je najva\u017enije, i iz ormara doma\u0107ih potro\u0161a\u010da."}, "set.hr-s2113": {"annotations": [["4", "usredoto\u010dit", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Novi europski povjerenici usredoto\u010dit \u0107e se na gospodarstvo"}, "set.hr-s2115": {"annotations": [], "text": "Predsjednik EK Jose Manuel Barroso opisuje tim kao \"izvrsnu mje\u0161avinu iskustva i novih razmi\u0161ljanja\"."}, "set.hr-s2119": {"annotations": [], "text": "\"Uvjeren sam kako \u0107e ovaj kolegij biti odlu\u010dan u usmjeravanju Europe ka oporavku i odr\u017eivom socijalnom tr\u017ei\u0161nom gospodarstvu koje funkcionira za sve\", kazao je."}, "set.hr-s2121": {"annotations": [], "text": "Dvadeset \u0161est novih povjerenika, uklju\u010duju\u0107i devet \u017eena, treba odobriti EP."}, "set.hr-s2125": {"annotations": [], "text": "Povjerenik EU za pro\u0161irenje u odlasku Olli Rehn preuzet \u0107e mjesto povjerenika za gospodarske i monetarne poslove."}, "set.hr-s2127": {"annotations": [], "text": "Rehna \u0107e zamijeniti Stefan Fuele, \u010de\u0161ki ministar za europske poslove i biv\u0161i veleposlanik u NATO-u."}, "set.hr-s2135": {"annotations": [], "text": "Albanski diktator Enver Hoxha dr\u017eao je svoju zemlju u izolaciji i siroma\u0161tvu."}, "set.hr-s2137": {"annotations": [["1", "Su\u010deljavaju\u0107i", "1:IAV"], ["2", "se", "1"], ["3", "s", "1"], ["12", "popu\u0161tati", "2:VID"], ["14", "stege", "2"], ["16", "odr\u017eav\u0161i", "3:LVC.full"], ["18", "izbore", "3"]], "text": "Su\u010deljavaju\u0107i se s pritiskom tog doga\u0111aja, re\u017eim je polako po\u010deo popu\u0161tati svoje stege, odr\u017eav\u0161i vi\u0161estrana\u010dke izbore 1991. godine i kona\u010dno ustupio kompletnu vlast godinu dana kasnije."}, "set.hr-s2139": {"annotations": [["10", "nadao", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "Komunisti\u010dki \u010delnik Ramiz Alia, svjestan nadolaze\u0107ih promjena, nadao se odr\u017eati proces pod nadzorom."}, "set.hr-s2141": {"annotations": [], "text": "\"Albanija je postala druga zemlja od pada komunizma\", ka\u017ee Remzi Lani, biv\u0161i urednik novina Glas mlade\u017ei."}, "set.hr-s2143": {"annotations": [], "text": "Ali albanski re\u017eim bio je toliko brutalan i ekstreman da na\u0161e siroma\u0161tvo nije ostavilo prostor za nostalgiju\"."}, "set.hr-s2145": {"annotations": [], "text": "Ro\u0111en je 11. travnja 1985. godine -- datuma kada je umro Hoxha."}, "set.hr-s2149": {"annotations": [["4", "i\u0161la", "1:VID"], ["5", "glatko", "1"]], "text": "Tranzicija nije uvijek i\u0161la glatko."}, "set.hr-s2151": {"annotations": [], "text": "Sheme brzog boga\u0107enja, koje su poduprli vladini du\u017enosnici, zavr\u0161ene su lo\u0161e i Albanci su izgubili milijarde, \u0161to je potaknulo nasilne prosvjede."}, "set.hr-s2153": {"annotations": [["10", "navikli", "1:IAV"], ["11", "na", "1"]], "text": "Albanci su \"uspjeli sru\u0161iti komunizam, ali nisu navikli na novi sustav koji su sami sebi donijeli\", ka\u017ee student me\u0111unarodnih odnosa Ardit Bido."}, "set.hr-s2155": {"annotations": [["19", "pokazala", "1:IRV"], ["20", "se", "1"]], "text": "\"\u010cuvena fraza [biv\u0161eg ameri\u010dkog dr\u017eavnog tajnika] James Bakera, kako 'sloboda radi', pokazala se to\u010dnom, izjavio je Southeast European Times-u ministar obrane Arben Imami."}, "set.hr-s2157": {"annotations": [], "text": "Potpredsjednik Sjedinjenih Ameri\u010dkih Dr\u017eava pozvao \u010delnike BiH da prekinu etni\u010dke sva\u0111e"}, "set.hr-s2159": {"annotations": [], "text": "Potpredsjednik Sjedinjenih Ameri\u010dkih Dr\u017eava Joe Biden posjetio je u utorak Sarajevo."}, "set.hr-s2163": {"annotations": [["7", "do\u0161lo", "1:IAV;2:LVC.full"], ["9", "do", "1;2"], ["10", "porasta", "2"]], "text": "Me\u0111utim, u protekle tri godine do\u0161lo je do porasta nacionalisti\u010dke retorike koju koriste \u010delnici triju vode\u0107ih etni\u010dkih zajednica zemlje u sklopu svojih sva\u0111a oko niza pitanja."}, "set.hr-s2165": {"annotations": [], "text": "\"To mora prestati!\""}, "set.hr-s2167": {"annotations": [["8", "utjecali", "1:IAV"], ["10", "na", "1"]], "text": "Nacionalisti\u010dka politika i nesuglasice izme\u0111u politi\u010dara zemlje utjecali su na napredak glede Sporazuma o stabilizaciji i pridru\u017eivanju koji je potpisala s EU u lipnju 2008."}, "set.hr-s2169": {"annotations": [], "text": "U najboljem slu\u010daju ostat \u0107ete me\u0111u najsiroma\u0161nijim zemljama u Europi."}, "set.hr-s2171": {"annotations": [["3", "pozvao", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "Tako\u0111er je pozvao politi\u010dare BiH na dogovor oko ustavnih reformi kako bi osigurali bolju budu\u0107nost za zemlju kroz euroatlantsku integraciju."}, "set.hr-s2173": {"annotations": [["8", "ustrajavati", "2:IAV"], ["9", "na", "2"], ["18", "pozivali", "1:IAV"], ["19", "na", "1"]], "text": "Politi\u010dari bosanski Srbi prijetili su kako \u0107e ustrajavati na odcjepljenju RS-a, dok su neki bo\u0161nja\u010dki \u010delnici pozivali na ukidanje entiteta."}, "set.hr-s2175": {"annotations": [["6", "pomo\u0107i", "1:IAV"], ["8", "u", "1"]], "text": "Tako\u0111er je izrazio predanost Washingtona pomo\u0107i BiH u napredovanju na svojem putu pridru\u017eivanja."}, "set.hr-s2177": {"annotations": [], "text": "\"Sjedinjene Ameri\u010dke Dr\u017eave pomo\u0107i \u0107e vam da pro\u0111ete kroz europska vrata\"."}, "set.hr-s2179": {"annotations": [], "text": "Biden, najvi\u0161i ameri\u010dki du\u017enosnik koji je posjetio BiH od kada je to u\u010dinio predsjednik Bill Clinton 1999. godine, otputovat \u0107e i u Pri\u0161tinu nakon posjeta Beogradu u srijedu."}, "set.hr-s2181": {"annotations": [["8", "otvara", "1:VID"], ["9", "put", "1"]], "text": "Turska vlada objavila je uredbu kojom se otvara put povratku stotina posjeda zaplijenjenih od vjerskih manjina nakon 1936. godine."}, "set.hr-s2184": {"annotations": [], "text": "Nekretnine preprodane tre\u0107oj strani tako\u0111er \u0107e biti ispla\u0107ene nakon \u0161to Ministarstvo financija utvrdi sada\u0161nju vrijednost."}, "set.hr-s2190": {"annotations": [], "text": "Parlament je 2008. godine izmijenio Zakon o zakladama, pro\u0161iriv\u0161i prava manjinskih vjerskih skupina kako bi mogle stjecati novu imovinu i vratiti imovinu koja im je zaplijenjena."}, "set.hr-s2192": {"annotations": [], "text": "Armensko-turski novinar i ravnatelj Programa demokratizacije Turske zaklade za ekonomske i socijalne studije (TESEV) Etyen Mahcupyan ka\u017ee da je va\u017ean trenutak dono\u0161enja ove uredbe."}, "set.hr-s2194": {"annotations": [], "text": "Erdogan je rekao kako \u017eeli ustav koji je \"oslobo\u0111en ranijih sramota po demokraciju: ne ekskluzivan, ve\u0107 inkluzivan, ne otu\u0111uju\u0107i ve\u0107 zbli\u017eavaju\u0107i, ne diskriminiraju\u0107i ve\u0107 integriraju\u0107i i ne represivan ve\u0107 osloba\u0111aju\u0107i\"."}, "set.hr-s2196": {"annotations": [], "text": "\"Vjerujem da je ova odluka tako\u0111er bila proaktivan korak koji slu\u017ei drugom cilju: vlada AKP poku\u0161ava redefinirati 'tursko dr\u017eavljanstvo' u liberalnijem, civilnijem i modernijem smislu -- \u0161to neki pogre\u0161no tuma\u010de kao neootomanizam\", ka\u017ee Cakir."}, "set.hr-s2200": {"annotations": [["19", "se", "1:IRV"], ["24", "pozabavi", "1"]], "text": "Prema Izvje\u0161\u0107u o napretku Turske za 2010. godinu, koje je pripremila Europska komisija, EU tra\u017ei da se pravni okvir u Turskoj pozabavi slu\u010dajevima imovine zaplijenjene i prodane tre\u0107im stranama, uz isticanje potrebe da se osigura puno po\u0161tivanje imovinskih prava svih nemuslimanskih vjerskih zajednica."}, "set.hr-s2202": {"annotations": [], "text": "Stru\u010dnjaci ka\u017eu da bi sljede\u0107i vladin korak trebao biti povrat ugleda \u010dlanova manjinskih skupina koji su izgubili dr\u017eavljanstvo, uklju\u010duju\u0107i otvaranje mogu\u0107nosti izdavanja dvojnog dr\u017eavljanstva i putovnica."}, "set.hr-s2213": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV;2:LVC.full"], ["6", "odr\u017eavaju", "1;2"], ["9", "izlo\u017ebe", "2"]], "text": "U sklopu festivala tako\u0111er se odr\u017eavaju tri umjetni\u010dke izlo\u017ebe."}, "set.hr-s2217": {"annotations": [], "text": "Radovi nastali tijekom tjedan dana manifestacije sada su izlo\u017eeni u Gradskoj galeriji u Vi\u0161egradu."}, "set.hr-s2221": {"annotations": [["9", "odr\u017eao", "1:LVC.cause"], ["15", "koncerte", "1"]], "text": "Poznati ruski Nacionalni akademski folklorno instrumentalni orkestar Ossipov odr\u017eao je 5. i 6. rujna koncerte u teatru Herod Atticus u Ateni."}, "set.hr-s2225": {"annotations": [["5", "predstavlja", "1:LVC.full"], ["7", "problem", "1"]], "text": "Sloboda tiska u Albaniji predstavlja aktualni problem za ured OESS-a, ukazao je \u0161ef ureda ove organizacije u toj zemlji u izvje\u0161\u0107u koje je predstavljeno Stalnom vije\u0107u OESS-a u Be\u010du."}, "set.hr-s2227": {"annotations": [["5", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["8", "isprepli\u0107u", "2;3"], ["9", "s", "3"], ["22", "izazivaju", "1:LVC.full"], ["24", "zabrinutost", "1"]], "text": "\u00abNa\u010dini na koje se interesi medija isprepli\u0107u s interesima politi\u010dara i stupanj pritiska na medije u cilju ostvarenja politi\u010dke koristi izazivaju veliku zabrinutost\u00bb, rekao je Liponen."}, "set.hr-s2229": {"annotations": [["43", "nastaviti", "1:IAV"], ["44", "s", "1"]], "text": "\u00abVeliko oslanjanje na reklamu od strane vladinih institucija, rastu\u0107i broj slu\u010dajeva objeda, ili prijetnji sli\u010dne vrste, te postupci kao \u0161to je zatvaranje skup\u0161tine za novinare tijekom glasovanja, samo pridonose zabrinutosti misije [OESS], koja \u0107e nastaviti s pozorno\u0161\u0107u pratiti ovo pitanje\u00bb."}, "set.hr-s2233": {"annotations": [["15", "sebe", "1:IRV"], ["16", "vidi", "1"]], "text": "Biv\u0161i dopisnik Voice of America i Radio Free Europe, novinar Mero Baze, sebe vidi \u017ertvom ove prijetnje."}, "set.hr-s2235": {"annotations": [["18", "pristati", "1:IAV"], ["19", "na", "1"]], "text": "Baze tvrdi da je cilj tu\u017ebe \u00abnastavak pritisaka na list, s obzirom da je odbio pristati na dogovor s vladom\u00bb."}, "set.hr-s2237": {"annotations": [["12", "podigli", "1:LVC.full"], ["13", "tu\u017ebe", "1"]], "text": "Biv\u0161i predsjednik parlamenta Skender Gjinushi i potpredsjednik Makbule Ceco tako\u0111er su podigli tu\u017ebe protiv ovog lista."}, "set.hr-s2239": {"annotations": [], "text": "S druge strane, druga po veli\u010dini albanska dnevna novina Gazeta Shqiptare opisuje Liponenova stajali\u0161ta kao \u00abla\u017enu uzbunu\u00bb."}, "set.hr-s2241": {"annotations": [], "text": "Lutfi Dervishi, glavni i odgovorni urednik dnevnika Albania, tvrdi da to samo potvr\u0111uje dramati\u010dni jaz izme\u0111u novina, novinara i vlasnika medija."}, "set.hr-s2243": {"annotations": [["23", "do", "1:IAV"], ["28", "do\u0107i", "1"]], "text": "Nekoliko sati prije po\u010detka rasprave o najnovijem nacrtu rezolucije o Kosovu u Vije\u0107u sigurnosti UN-a, premijer pokrajine najavio je kako bi do jednostranog progla\u0161enja neovisnosti moglo do\u0107i 28. studenog."}, "set.hr-s2249": {"annotations": [["4", "postoje", "1:LVC.full"], ["5", "nesuglasice", "1"]], "text": "\"Jo\u0161 uvijek postoje nesuglasice oko nacrta rezolucije te neki \u010dlanovi smatraju kako je mogu\u0107nost njegova usvajanja ravna nuli\", rekao je britanski veleposlanik Emyr Jones Parry."}, "set.hr-s2251": {"annotations": [["12", "nastaviti", "1:IAV"], ["13", "s", "1"], ["17", "rije\u0161iti", "2:LVC.full"], ["19", "pitanje", "2"]], "text": "Me\u0111utim, smatram kako je potpuno nerazumno zami\u0161ljati da Vije\u0107e ne\u0107e nastaviti s radom i poku\u0161ati rije\u0161iti to pitanje samo zato jer je predmet previranja, unutar regije, te je sasvim jasno kako je to zadnji dio balkanske slagalice.\""}, "set.hr-s2253": {"annotations": [], "text": "Zemlja je priop\u0107ila kako se najnovijim nacrtom virtualno usvaja plan koji je predlo\u017eio posebni izaslanik UN-a Martti Ahtisaari, prema kojem bi Kosovu trebala biti dodijeljena nadzirana neovisnost."}, "set.hr-s2257": {"annotations": [], "text": "Nacrtom se tako\u0111er navodno EU omogu\u0107uje izravno imenovanje me\u0111unarodnog civilnog predstavnika koji \u0107e upravljati pokrajinom tijekom \u010detveromjese\u010dnih pregovora."}, "set.hr-s2263": {"annotations": [["13", "izrazila", "1:LVC.full"], ["15", "potporu", "1"]], "text": "U me\u0111uvremenu, ameri\u010dka dr\u017eavna tajnica Condoleezza Rice, \u010dija je zemlja izrazila sna\u017enu potporu Ahtisaarijevu planu, odlu\u010dno je izjavila u \u010detvrtak kako \u0107e Kosovo na kraju postati neovisno, na jedan ili drugi na\u010din."}, "set.hr-s2267": {"annotations": [], "text": "Drugi politi\u010dari u pokrajini ka\u017eu kako treba odrediti krajnji rok za me\u0111unarodno prihva\u0107eno rje\u0161enje."}, "set.hr-s2269": {"annotations": [["11", "proglasiti", "1:LVC.full"], ["12", "neovisnost", "1"]], "text": "\"Ako se rezolucija ne usvoji, Kosovo bi trebalo proglasiti neovisnost ove godine.\""}, "set.hr-s2275": {"annotations": [], "text": "Istanbul, u Turskoj, bit \u0107e 13. i 14. lipnja doma\u0107in \u010detvrtog Me\u0111unarodnog kongresa o NLO-ima i Novom dobu, izvijestila je u srijedu (3. lipnja) tiskovna agencija Anadolu."}, "set.hr-s2281": {"annotations": [], "text": "Gr\u010dki otok Naxos bio je od 1. lipnja do subote (6. lipnja) doma\u0107in znanstvenog kongresa o pitkoj vodi, izvijestio je radio SKAI."}, "set.hr-s2289": {"annotations": [["7", "datiraju", "1:IAV"], ["8", "iz", "1"]], "text": "Skup je bio posve\u0107en slu\u010dajevima koji datiraju iz Drugog svjetskog rata."}, "set.hr-s2291": {"annotations": [], "text": "Vasilina Tatarlieva impresionirala je ocjenjiva\u010dki sud svojim projektom izrade temperaturne mape putem digitalnih fotografija."}, "set.hr-s2293": {"annotations": [], "text": "Albanske stranke negoduju zbog odluke o zastavama u Makedoniji"}, "set.hr-s2295": {"annotations": [], "text": "Nedavna odluka Ustavnog suda Makedonije pove\u0107ala je etni\u010dke napetosti u zemlji."}, "set.hr-s2297": {"annotations": [["9", "podnijeli", "1:LVC.full"], ["10", "ostavke", "1"]], "text": "Dvojica etni\u010dkih albanskih sudaca tog suda odmah su podnijeli ostavke u znak prosvjeda."}, "set.hr-s2299": {"annotations": [["14", "podnosim", "1:LVC.full"], ["15", "ostavku", "1"]], "text": "\"Kao predsjednik Ustavnog suda Makedonije ne mogu potpisati takvu odluku i zato podnosim ostavku\", kazao je Jusufi."}, "set.hr-s2301": {"annotations": [], "text": "U prvim izvje\u0161\u0107ima medija navedeno je kako zajednice u kojima dominira manjinsko stanovni\u0161tvo ne\u0107e vi\u0161e mo\u0107i isticati svoje zastave ispred ili unutar op\u0107inskih zgrada, vladinih prostorija ili na domjencima za doma\u0107e i inozemne dr\u017eavne \u010delnike."}, "set.hr-s2303": {"annotations": [], "text": "Sud je priop\u0107io kako je ukinuo samo odredbe kojima je albanskoj zajednici dan prioritet u odnosu na druge etni\u010dke skupine u zemlji i pozvao vladu da odlu\u010di treba li se albanska zastava postavljati ili ne."}, "set.hr-s2305": {"annotations": [], "text": "Unato\u010d poja\u0161njenju, nema pokazatelja kako \u0107e spor uskoro utihnuti."}, "set.hr-s2307": {"annotations": [["16", "snose", "1:LVC.full"], ["17", "krivnju", "1"]], "text": "Me\u0111utim, Demokratska stranka Albanaca, \u010dlanica vladaju\u0107e koalicije, ka\u017ee da DUI i Socijaldemokrati snose krivnju."}, "set.hr-s2309": {"annotations": [], "text": "To je njihov scenarij za kompliciranje stvari u Makedoniji i stvaranje kaosa i podizanje etni\u010dkih napetosti \", navela je stranka."}, "set.hr-s2311": {"annotations": [], "text": "\"Postoje druge odluke Ustavnog suda koje jo\u0161 uvijek nisu provedene."}, "set.hr-s2313": {"annotations": [], "text": "Poslovne vijesti: Gr\u010dka kompanija pro\u0161irit \u0107e ulaganja u jugoisto\u010dnu Europu"}, "set.hr-s2315": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er ovog tjedna: Slovensko Gorenje gradit \u0107e jo\u0161 jednu tvornicu u Srbiji."}, "set.hr-s2317": {"annotations": [], "text": "Gr\u010dki proizvo\u0111a\u010d hrane i pi\u0107a, Vivartia, planira ulo\u017eiti 800 milijuna eura u pro\u0161irenje poslovanja u jugoisto\u010dnoj Europi."}, "set.hr-s2321": {"annotations": [], "text": "Opseg trgovine izme\u0111u Rumunjske i Turske mogao bi dosegnuti 4,5 milijardi eura do konca ove godine i dodatno se pove\u0107ati na 6,9 milijardi eura u 2010. godini, izjavio je turski premijer Recep Tayyip Erdogan na rumunjsko-turskom poslovnom forumu odr\u017eanom u petak (26. listopad) u Bukure\u0161tu."}, "set.hr-s2323": {"annotations": [], "text": "Slovenski proizvo\u0111a\u010d strojeva za ku\u0107anstvo, Gorenje, planira izgradnju tvornice strojeva za pranje rublja u Valjevu u Srbiji."}, "set.hr-s2325": {"annotations": [], "text": "Srbija bi mo\u017eda mogla zavr\u0161iti godinu s prora\u010dunskim vi\u0161kom, umjesto manjkom kako je projicirano, zbog sporije provedbe Nacionalnog investicijskog plana, izjavio je u ponedjeljak (29. listopad) ministar financija Mirko Cvetkovi\u0107."}, "set.hr-s2331": {"annotations": [["16", "slu\u017eilo", "1:IAV"], ["19", "za", "1"]], "text": "Doga\u0111anje, izvorno pokrenuto pod okriljem studentskog protestnog pokreta protiv Milo\u0161evi\u0107evog re\u017eima, tradicionalno je slu\u017eilo kao forum za privla\u010denje pozornosti na ozbiljna socijalna pitanja."}, "set.hr-s2334": {"annotations": [], "text": "Najve\u0107em glazbenom festivalu jugoisto\u010dne Europe, odr\u017eanom od 7. do 10. srpnja u novosadskoj austrougarskoj tvr\u0111avi Petrovaradin, prisustvovalo je vi\u0161e od 150.000 posjetitelja, vi\u0161e stotina izvo\u0111a\u010da i preko 1.500 akreditiranih novinara iz \u010ditavog svijeta, uklju\u010duju\u0107i i velike medijske ku\u0107e poput MTV-ja i BBC-ja."}, "set.hr-s2338": {"annotations": [["3", "okupilo", "1:IRV"], ["4", "se", "1"]], "text": "Tisu\u0107e poklonika okupilo se na \u010detverodnevnom festivalu."}, "set.hr-s2343": {"annotations": [], "text": "Prvi je organizirani EXIT festival odr\u017ean 2001. u Petrovaradinu, a prisustvovalo mu je vi\u0161e od 200.000 posjetitelja."}, "set.hr-s2345": {"annotations": [], "text": "S obzirom na korijene festivala, nije te\u0161ko shvatiti rije\u010di jednog od ovogodi\u0161njih posjetitelja iz Velike Britanije, koji je EXIT festival opisao kao \"manji od Glastonburyja, no s daleko vi\u0161e energije\"."}, "set.hr-s2347": {"annotations": [], "text": "Bilo da je bila rije\u010d o kampanji protiv droge ili protiv krijum\u010darenja, ili pak tra\u017eenju ukidanja re\u017eima viza za gra\u0111ane Srbije, festival je uvijek oda\u0161iljao sna\u017enu poruku o goru\u0107im pitanjima."}, "set.hr-s2351": {"annotations": [], "text": "\"Deset godina kasnije, obe\u0107ajmo na\u0161oj djeci i djeci na\u0161e djece kako se Srebrenica, Bratunac, Vukovar, Oluja, Ahmi\u0107i, \u0110akovica i Staro Gacko ne\u0107e ponoviti."}, "set.hr-s2353": {"annotations": [], "text": "No planovi su morali biti otkazani nakon \u0161to je lokalna policija izvijestila o mogu\u0107em napadu u slu\u010daju da na festivalu budu odaslane proturatne poruke."}, "set.hr-s2355": {"annotations": [], "text": "White Stripes je bio jedan od sastava koji su nastupali na EXIT-u."}, "set.hr-s2359": {"annotations": [], "text": "Bila je rije\u010d o jednoj minuti za mir i ne \u017eelim da ono \u0161to sada radimo bude ispolitizirano \", rekao je Bo\u0161kovi\u0107."}, "set.hr-s2361": {"annotations": [["19", "pojavila", "1:IRV"], ["20", "se", "1"]], "text": "Unato\u010d rata rije\u010dima oko planirane komemoracije, gradona\u010delnica Novog Sada Maja Gojkovi\u0107 - \u010dlanica Srpske radikalne stranke - pojavila se u Petrovaradinu na prvi dan festivala, smje\u0161kaju\u0107i se i slikaju\u0107i s posjetiteljima."}, "set.hr-s2363": {"annotations": [["1", "Ostaje", "1:LVC.full"], ["2", "nada", "1"]], "text": "Ostaje nada kako \u0107e budu\u0107i festivali uz odli\u010dnu glazbu ponuditi i mogu\u0107nost za na\u010dinjanje pitanja od sveop\u0107eg zna\u010daja."}, "set.hr-s2365": {"annotations": [["8", "sastao", "1:IRV;2:IAV"], ["9", "se", "1;2"], ["12", "s", "2"]], "text": "Ministar vanjskih poslova \u010ce\u0161ke Republike Karel Schwarzenberg sastao se u ponedjeljak s predsjednikom Kosova Fatmirom Sejdiuom i premijerom Hashimom Thaciem."}, "set.hr-s2368": {"annotations": [["29", "reagirati", "1:IAV"], ["30", "na", "1"]], "text": "Ministar vanjskih poslova \u010ce\u0161ke Republike Karel Schwarzenberg kazao je kosovskom premijeru Hashimu Thaciu tijekom sastanka u ponedjeljak (14. sije\u010dnja) u Pri\u0161tini kako \u0107e njegova zemlja \"reagirati na progla\u0161enje neovisnosti Kosova u skladu s drugim zemljama EU\"."}, "set.hr-s2370": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["4", "sastao", "1;2"], ["5", "s", "2"]], "text": "Schwarzenberg se tako\u0111er sastao s predsjednikom Kosova Fatmirom Sejdiuom, predsjednikom parlamenta Jakupom Krasniqiem i zamjenikom \u0161efa UNMIK-a Larryem Rossinom."}, "set.hr-s2380": {"annotations": [["8", "ovisi", "1:IAV"], ["9", "o", "1"]], "text": "Steinmeier je me\u0111utim naglasio kako potpisivanje sporazuma ovisi o punoj suradnji Srbije s tribunalom UN za ratne zlo\u010dine u Haagu."}, "set.hr-s2386": {"annotations": [["19", "ostvarila", "1:LVC.full"], ["21", "napredak", "1"]], "text": "Predsjednik EBRD-a Jean Lemierres podr\u017eao je strana ulaganja u Srbiji i Crnoj Gori, primijetiv\u0161i kako je zemlja ostvarila znatan napredak tijekom protekle \u010detiri godine."}, "set.hr-s2388": {"annotations": [], "text": "Delegat na godi\u0161njem skupu EBRD-a pristi\u017ee 22. svibnja u konferencijsku dvoranu u Beogradu."}, "set.hr-s2391": {"annotations": [["20", "se", "1:IRV"], ["25", "odvijalo", "1"]], "text": "Godi\u0161nja skup\u0161tina EBRD-a, odr\u017eana u Beogradu od 21. do 23. svibnja, bila je najva\u017enije me\u0111unarodno doga\u0111anje koje se u posljednje tri decenije odvijalo na podru\u010dju Srbije i Crne Gore."}, "set.hr-s2393": {"annotations": [], "text": "Doga\u0111anja su uklju\u010divala poslovni forum, dvodnevno zasjedanje guvernera sredi\u0161njih banaka zemalja \u010dlanica, te panel rasprave premijera zemalja regije."}, "set.hr-s2395": {"annotations": [["35", "ula\u017eu", "1:IAV"], ["36", "u", "1"]], "text": "Srpski premijer Vojislav Ko\u0161tunica je nakon sastanka s predsjednikom EBRD-a Jeanom Lemierresom izjavio kako je prisustvo velikog bankarskog skupa u Beogradu dokaz jake podr\u0161ke reformama u Srbiji, te predstavlja signal stranim investitorima da ula\u017eu u ovu dr\u017eavnu uniju."}, "set.hr-s2397": {"annotations": [["6", "pozvao", "1:IAV"], ["7", "na", "1"]], "text": "Lemierres je sa svoje strane pozvao na ve\u0107e investiranje u Srbiju i Crnu Goru, primijetiv\u0161i kako je zemlja znatno napredovala u posljednje \u010detiri godine."}, "set.hr-s2401": {"annotations": [["33", "obra\u0107aju\u0107i", "1:IRV"], ["34", "se", "1"]], "text": "S po\u0161tovanjem vas pozivam da stvorite bolju budu\u0107nost za ovu zemlju i njene ljude investiranjem, otvaranjem novih radnih mjesta i poslovanjem u cilju boljitka svih nas \", izjavio je Lemierre obra\u0107aju\u0107i se potencijalnim investitorima."}, "set.hr-s2403": {"annotations": [], "text": "EBRD ve\u0107 predstavlja jednog od najve\u0107ih ulaga\u010da u Srbiji i Crnoj Gori - ulo\u017eeno je oko 690 mil. eura u 35 projekata, a ulo\u017eeno je i \u010dak 6,5 milijardi eura u cilju potpore reformama diljem jugoisto\u010dne Europe."}, "set.hr-s2408": {"annotations": [], "text": "S obzirom na ovo, zamjenik srpskog premijera Miroljub Labus rekao je 21. svibnja kako strani ulaga\u010di vjeruju da su srpske institucije povra\u0107ene u dobro stanje."}, "set.hr-s2410": {"annotations": [], "text": "Na radnom ru\u010dku najvi\u0161ih srpskih du\u017enosnika i ministara diljem regije postignut je konsenzus kako bi me\u0111u balkanskim zemljama trebala biti unaprije\u0111ena komunikacija, posebice s obzirom na zajedni\u010dki cilj - \u010dlanstvo u EU."}, "set.hr-s2414": {"annotations": [], "text": "U me\u0111uvremenu, premijer Crne Gore Milo \u0110ukanovi\u0107, izjavio je kako jugoisto\u010dna Europa ulazi u fazu ve\u0107e stabilnosti, koju me\u0111u ostalim dokazuje i odluka EBRD-a o sastanku u Beogradu."}, "set.hr-s2417": {"annotations": [["11", "ra\u010duna", "1:IAV"], ["12", "na", "1"]], "text": "Sastanak EBRD-a \"jasna je poruka o tome kako svijet ra\u010duna na Srbiju i Crnu Goru u daljnjem tijeku europskih integracija\" rekao je."}, "set.hr-s2421": {"annotations": [], "text": "\"Odr\u017eavanje na\u0161e godi\u0161nje skup\u0161tine u Beogradu odra\u017eava napredak zemalja zapadnog Balkana."}, "set.hr-s2423": {"annotations": [["7", "raditi", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Lemierres je izjavio kako \u0107e EBRD raditi na uspostavi povoljne investicijske klime, zaklju\u010divanju Sporazuma o slobodnoj trgovini i omogu\u0107avanju boljeg pristupa zajmovima malom i srednjem poduzetni\u0161tvu jugoisto\u010dne Europe."}, "set.hr-s2425": {"annotations": [], "text": "Dopisnica Southeast European Timesa Ena Latin u drugom i posljednjem dijelu svog teksta nastavlja analizirati status Bosne i Hercegovine (BiH)."}, "set.hr-s2427": {"annotations": [["4", "\u017eivjeti", "1:IAV"], ["5", "s", "1"]], "text": "Zemlja je nau\u010dila \u017eivjeti s neodlu\u010dnom me\u0111unarodnom zajednicom i \u010destim pozivima -- uglavnom motiviranim politi\u010dkim ili financijskim razlozima -- za njezinim manjim uplitanjem u unutarnja pitanja zemlje."}, "set.hr-s2429": {"annotations": [], "text": "Daytonski sporazum, stvoren kako bi se okon\u010dao rat i poslu\u017eio kao temelj za mir, morao je odra\u017eavati odre\u0111ene okolnosti i politi\u010dki okvir."}, "set.hr-s2433": {"annotations": [["10", "s", "1:IAV"], ["12", "se", "1;2:IRV"], ["13", "suo\u010dava", "1;2"], ["18", "se", "3:IRV;4:IAV"], ["19", "odnose", "3;4"], ["20", "na", "4"]], "text": "Skoro osam godina nakon okon\u010danja nasilja, najte\u017ea pitanja s kojima se suo\u010dava me\u0111unarodna zajednica i dalje se odnose na jedno klju\u010dno pitanje: ho\u0107e li ili ne\u0107e biti funkcionalne dr\u017eave BiH."}, "set.hr-s2435": {"annotations": [["3", "imali", "1:LVC.full"], ["4", "rat", "1"]], "text": "Ovdje smo imali rat."}, "set.hr-s2437": {"annotations": [], "text": "Postigli smo mir u Daytonu kojeg smo svi prihvatili."}, "set.hr-s2439": {"annotations": [], "text": "Kao pomo\u0107no sredstvo koje bi mo\u017eda kroz proces izgradnje mira moglo pomo\u0107i obnovi BiH kao normalne dr\u017eave, Daytonskim sporazumom uspostavljen je Ured visokog predstavnika (OHR), organizacija koja nadgleda civilne aspekte mirovnog sporazuma i uskla\u0111uje rad svih ostalih me\u0111unarodnih agencija."}, "set.hr-s2441": {"annotations": [["19", "pomaknuo", "1:IAV"], ["20", "naprijed", "1"]], "text": "Polako je shva\u0107ao potencijal \u0161irokog tuma\u010denja svoga mandata, kojeg bi se moglo iskoristiti kako bi se proces pomaknuo naprijed."}, "set.hr-s2443": {"annotations": [["19", "predstavljaju", "1:LVC.full"], ["20", "zapreku", "1"]], "text": "Na sastanku u Bonnu OHR-u su dane ovlasti za dono\u0161enje zakona i obvezuju\u0107ih odluka i smjenjivanje du\u017enosnika koji predstavljaju zapreku mirovnom procesu."}, "set.hr-s2445": {"annotations": [], "text": "Najve\u0107i rani uspjesi postignuti kao rezultat Bonskih ovlasti uklju\u010divali su uspostavu jedinstvenih registarskih oznaka za vozila, novu dr\u017eavnu zastavu, nove putovnice, i \u0161to je najva\u017enije, zajedni\u010dku valutu."}, "set.hr-s2447": {"annotations": [["4", "se", "3:IRV"], ["5", "mijenjati", "3"], ["17", "preuzela", "1:VID;2:VID"], ["18", "glavnu", "1"], ["19", "ulogu", "1;2"]], "text": "Cjelokupna klima po\u010dela se mijenjati nabolje, u velikoj mjeri zahvaljuju\u0107i \u010dinjenici da je me\u0111unarodna zajednica preuzela glavnu ulogu u postavljanju standarda politi\u010dkog pona\u0161anja."}, "set.hr-s2449": {"annotations": [], "text": "OHR je predlo\u017eio provedbeni plan misije, postavljaju\u0107i uvjete za postupno povla\u010denje me\u0111unarodne zajednice."}, "set.hr-s2451": {"annotations": [], "text": "Bez obzira na nestrpljivost nekih u me\u0111unarodnim krugovima, to ostaje jedini na\u010din na koji bi trebalo djelovati."}, "set.hr-s2453": {"annotations": [["3", "pouka", "1:LVC.full"], ["7", "izvu\u0107i", "1"]], "text": "Postoji mnogo pouka koje se mogu izvu\u0107i iz iskustva u BiH, ali tri su najzna\u010dajnije."}, "set.hr-s2455": {"annotations": [], "text": "Kao drugo, mandat klju\u010dnih me\u0111unarodnih institucija trebao bi biti dovoljno fleksibilan kako bi mogao slu\u017eiti razli\u010ditim ciljevima u razli\u010dito vrijeme, i u svakom slu\u010daju morao bi biti sna\u017ean od samog po\u010detka."}, "set.hr-s2457": {"annotations": [["2", "poziva", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "EPP poziva na obnovu napora na rje\u0161avanju pitanja Cipra"}, "set.hr-s2459": {"annotations": [["5", "poziva", "1:IAV"], ["7", "na", "1"]], "text": "U rezoluciji se tako\u0111er poziva Turska na priznanje Republike Cipar i povla\u010denje svojih postrojbi s otoka."}, "set.hr-s2462": {"annotations": [["15", "pozvala", "1:IAV"], ["21", "na", "1"]], "text": "U rezoluciji koju je usvojila na svojem dvodnevnom saboru u Rimu, EPP je pozvala glavnog tajnika UN-a Kofija Annana na \"nastavak svoje inicijative za postizanje rje\u0161enja prihvatljivog za sve zajednice na Cipru\"."}, "set.hr-s2464": {"annotations": [], "text": "EPP okuplja 68 kr\u0161\u0107ansko-demokratskih i konzervativnih stranaka iz 35 zemalja i zajedno s Europskim demokratima ima 264 \u010dlana u Europskom parlamentu koji broji 732 mjesta, \u0161to je \u010dini najve\u0107om politi\u010dkom skupinom u parlamentu."}, "set.hr-s2466": {"annotations": [], "text": "Na koncu je samo me\u0111unarodno priznati dio mediteranskog otoka pod nadzorom ciparskih Grka u\u0161ao u EU 1. svibnja iste godine."}, "set.hr-s2470": {"annotations": [["19", "pro\u0161iruje", "1:IAV"], ["20", "na", "1"]], "text": "Ankara se tako\u0111er poziva da u cijelosti ratificira i provede protokol kojim se njezina carinska unija sa EU pro\u0161iruje na svih 25 zemalja \u010dlanica, te prizna Republiku Cipar."}, "set.hr-s2472": {"annotations": [], "text": "Visoki turski du\u017enosnici, uklju\u010duju\u0107i premijera Recepa Tayyipa Erdogana, u vi\u0161e navrata jasno su ukazali kako \u0107e pomorske luke i zra\u010dne luke u zemlji ostati zatvorene za brodove i zrakoplove ciparskih Grka sve dok zajednica ciparskih Turaka bude \u017eivjela u izolaciji."}, "set.hr-s2474": {"annotations": [], "text": "Napori vlade na \u010delu s Demokratskom strankom na smanjenju javne uprave potaknuli su optu\u017ebe oporbe za \"politi\u010dku \u010distku\"."}, "set.hr-s2476": {"annotations": [["20", "izazvala", "1:LVC.cause"], ["23", "reakciju", "1"]], "text": "Reforma administracije koju je pokrenula vladaju\u0107a Demokratska stranka (DS) -- na \u010delu s premijerom Sali Berishom -- izazvala je o\u0161tru reakciju oporbenih stranaka."}, "set.hr-s2481": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "vratila", "1"]], "text": "Sada kada se vratila na vlast, ka\u017eu kriti\u010dari, DS provodi jo\u0161 jedan krug \"politi\u010dke \u010distke\"."}, "set.hr-s2483": {"annotations": [], "text": "\"Nije to\u010dno da otpu\u0161tanja imaju politi\u010dku pozadinu."}, "set.hr-s2485": {"annotations": [["11", "sveli", "1:IAV"], ["13", "na", "1"]], "text": "\"Osamnaest ministarstava koja su postojala u posljednjoj socijalisti\u010dkoj vladi sveli smo na 14."}, "set.hr-s2487": {"annotations": [], "text": "Samo uspostavljam logi\u010dnu proporciju administracije\"."}, "set.hr-s2491": {"annotations": [], "text": "Svakog dana na televiziji gledamo popise kompanija i gra\u0111ana koji se objavljuju."}, "set.hr-s2493": {"annotations": [], "text": "To je ne\u0161to \u0161to je neuobi\u010dajeno za europsku demokraciju \", istaknuo je Rama."}, "set.hr-s2495": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "\u017ealili", "1"]], "text": "Mnogi su se \u017ealili povjerenstvu za dr\u017eavnu slu\u017ebu."}, "set.hr-s2497": {"annotations": [["16", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["17", "radi", "1;2"], ["18", "o", "2"]], "text": "Me\u0111utim sva pomicanja, imenovanja i smjene sada se vr\u0161e prema zakonu, bilo da se radi o osobama koje imaju politi\u010dki status ili o onima sa statusom dr\u017eavnog slu\u017ebenika \", izjavila je \u0161efica albanskog Helsin\u0161kog odbora Vasilika Hysi."}, "set.hr-s2499": {"annotations": [], "text": "Vrijeme je da se pristupi striktnoj provedbi zakona, dodaje Hysi."}, "set.hr-s2501": {"annotations": [], "text": "Srbi pla\u0107aju za brojne proizvode vi\u0161e cijene nego gra\u0111ani drugih zemalja jugoisto\u010dne Europe, i ne o\u010dekuje se skoro obuzdavanje inflacije."}, "set.hr-s2503": {"annotations": [], "text": "Visoke cijene odnose znatan dio pla\u0107a Srba."}, "set.hr-s2505": {"annotations": [["9", "poduzme", "1:LVC.full"], ["10", "akciju", "1"]], "text": "Ekonomisti upozoravaju kako \u0107e sve dok dr\u017eava ne poduzme akciju, inflacija ostati 20 posto, koliko se o\u010dekuje na koncu ove godine, i malo je vjerojatno kako \u0107e pasti ispod 10 posto -- \u0161to je u prosjeku stopa inflacije u ostalim zemljama regije."}, "set.hr-s2507": {"annotations": [["4", "se", "2:IRV"], ["10", "mijenjati", "2"], ["14", "se", "1:IRV"], ["15", "mijenjale", "1"]], "text": "Procjenjuje se kako se cijene nafte u svijetu ne\u0107e mijenjati onoliko koliko su se mijenjale u 2005. godini, \u010dime \u0107e biti rije\u0161en drugi inflatorni \u010dimbenik."}, "set.hr-s2511": {"annotations": [["22", "se", "1:IRV"], ["28", "doti\u010de", "1"]], "text": "O\u010dekuje se kako \u0107e novi zakon biti slabo provo\u0111en, kao i onaj raniji zakon iz 1996. godine, u kojem se niti na jedan na\u010din ne doti\u010de monopolisti\u010dkih aktivnosti."}, "set.hr-s2513": {"annotations": [["22", "se", "1:IRV"], ["24", "odrekli", "1"]], "text": "Analiti\u010dari ka\u017eu kako su prevelike pogodnosti koje u\u017eivaju monopolisti, a odnosi vlasti i poduzetnika previ\u0161e bliski, da bi ih se lako odrekli."}, "set.hr-s2515": {"annotations": [["14", "vr\u0161e", "1:LVC.cause"], ["16", "pritisak", "1"]], "text": "Istodobno, privatni monopoli stvoreni tijekom tranzicije -- posebice u poljoprivrednom sektoru -- vr\u0161e inflatorni pritisak."}, "set.hr-s2517": {"annotations": [["6", "poti\u010du", "1:LVC.full"], ["7", "inflaciju", "1"]], "text": "\"[Monopoli] izravno poti\u010du inflaciju podi\u017eu\u0107i cijene grijanja, vode, usluga odno\u0161enja sme\u0107a, a neizravno pove\u0107anjem pla\u0107a svojih zaposlenih."}, "set.hr-s2521": {"annotations": [], "text": "U \u0161e\u0107ernoj industriji, postoje samo tri velika proizvo\u0111a\u010da: talijanski Sfir, doma\u0107a kompanija MK Komerc i gr\u010dki Hellenic Sugar."}, "set.hr-s2523": {"annotations": [["15", "obratiti", "1:LVC.full"], ["17", "pozornost", "1"]], "text": "Stalni predstavnik MMF-a u Beogradu, Harald Hirschhofer, tako\u0111er isti\u010de kako vlada treba obratiti ve\u0107u pozornost na monopole u prehrambenoj industriji."}, "set.hr-s2525": {"annotations": [["20", "poduzeti", "1:LVC.full"], ["22", "koraci", "1"]], "text": "Potpredsjednik vlade Miroljub Labus i ministrica poljoprivrede Ivana Duli\u0107 Markovi\u0107 javno su 2005. godine napali kartele, ali nisu poduzeti konkretni koraci na njihovu zaustavljanju."}, "set.hr-s2531": {"annotations": [], "text": "Tu\u017eitelji tako\u0111er predla\u017eu da se Markovi\u0107evoj sudi u odsutnosti."}, "set.hr-s2538": {"annotations": [["21", "se", "1:IRV"], ["24", "pridru\u017eiti", "1"]], "text": "\"Srbija je u vi\u0161e navrata priop\u0107ila kako 'nikada ne\u0107e priznati neovisnu dr\u017eavu Kosovo', \u0161to zna\u010di da se nikada ne\u0107e pridru\u017eiti NATO-u."}, "set.hr-s2540": {"annotations": [["19", "se", "1:IRV"], ["21", "okupila", "1"], ["24", "se", "2:IRV"], ["25", "suprotstavila", "2"]], "text": "Labavo organizirana skupina -- \u010diji \u010dlanovi dolaze iz \u0161ireg politi\u010dkog spektra Srbije -- nije ranije sura\u0111ivala i o\u010dito se konkretno okupila kako bi se suprotstavila \u010dlanstvu u NATO-u."}, "set.hr-s2544": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["8", "protivi", "1"]], "text": "Istra\u017eivanja pokazuju kako se ve\u0107ina gra\u0111ana Srbije protivi \u010dlanstvu u NATO-u."}, "set.hr-s2546": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["5", "izjasnilo", "1"]], "text": "Samo se 25 posto izjasnilo u njegovu korist."}, "set.hr-s2548": {"annotations": [["57", "se", "1:IRV"], ["58", "pridru\u017eila", "1"]], "text": "\"To\u010dno je da nitko ne postavlja \u010dlanstvo u NATO-u kao uvjet za \u010dlanstvo Srbije u EU, ali je tako\u0111er to\u010dno da ukoliko \u017eelimo uspostaviti sustav europskih vrijednosti u Srbiji, moramo uklju\u010diti euroatlantski sigurnosni sustav\", kazao je \u0160utanovac beogradskom dnevniku Press, dodaju\u0107i kako ne vidi negativne posljedice po Srbiju ukoliko bi se pridru\u017eila NATO-u."}, "set.hr-s2550": {"annotations": [], "text": "Moskva je konstantno branila stajali\u0161te Beograda protiv priznavanja Kosova kao neovisne dr\u017eave."}, "set.hr-s2552": {"annotations": [], "text": "Srbija je postala \u010dlanica NATO-ova programa Partnerstvo za mir u prosincu 2006. godine."}, "set.hr-s2554": {"annotations": [], "text": "U prosincu 2007. godine, Srbija je obe\u0107ala vojnu neutralnost preko rezolucije koju je usvojio parlament."}, "set.hr-s2556": {"annotations": [], "text": "Crnogorci razmatraju korist -- i cijenu -- tranzicije s komunizma."}, "set.hr-s2561": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["7", "raspala", "1"]], "text": "To su izgubili kada se Jugoslavija raspala."}, "set.hr-s2563": {"annotations": [["6", "imala", "2:LVC.full"], ["8", "standard", "2"], ["18", "prisje\u0107a", "1:IRV"], ["19", "se", "1"]], "text": "Tijekom osamdesetih godina Jugoslavija je imala \u017eivotni standard koji je bio jednak onom u Gr\u010dkoj \", prisje\u0107a se Maja Kosti\u0107-Mandi\u0107."}, "set.hr-s2565": {"annotations": [], "text": "Potom je sve krenulo lo\u0161e."}, "set.hr-s2567": {"annotations": [], "text": "Danas, prosje\u010dan Crnogorac \u017eivi lo\u0161ije nego prije, ka\u017ee Kosti\u0107-Mandi\u0107, 40, profesorica prava i biv\u0161a \u010dlanica parlamenta."}, "set.hr-s2569": {"annotations": [["4", "imala", "1:LVC.full"], ["7", "\u017eivot", "1"]], "text": "\"Ve\u0107ina ljudi imala je bolji \u017eivot tada\", ka\u017ee ona, isti\u010du\u0107i rastu\u0107e razlike u prihodima me\u0111u gra\u0111anima, jedne od najve\u0107ih u Europi."}, "set.hr-s2573": {"annotations": [["9", "ovisila", "1:IAV"], ["11", "o", "1"]], "text": "Crna Gora je bila pogo\u0111ena gospodarskom neu\u010dinkovito\u0161\u0107u i ovisila je o federalnoj jugoslavenskoj vladi koja je preusmjeravala prihode iz prosperitetnijih republika."}, "set.hr-s2575": {"annotations": [], "text": "Reformisti, predvo\u0111eni Antom Markovi\u0107em, vidjeli su ulazak u EU kao rje\u0161enje."}, "set.hr-s2577": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "dogodilo", "1"]], "text": "To se nije dogodilo."}, "set.hr-s2579": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["11", "nasmijao", "1"]], "text": "Na pitanje jesu li Crnogorci danas slobodniji, gorko se nasmijao i citirao staru izreku."}, "set.hr-s2581": {"annotations": [["17", "participiraju", "1:IAV"], ["18", "u", "1"]], "text": "Prema Mihailu Jovovi\u0107u, uredniku dnevnika Vijesti, mnogi Crnogorci jednostavno osje\u0107aju kako jo\u0161 uvijek nedovoljno participiraju u gospodarstvu i politi\u010dkom \u017eivotu zemlje."}, "set.hr-s2583": {"annotations": [["25", "se", "1:IRV"], ["29", "promijeniti", "1"]], "text": "\"[Berlinski] zid jo\u0161 uvijek je u glavama mnogih, jer oni i dalje misle -- kao u komunisti\u010dkim vremenima -- kako se stvari ne mogu promijeniti, kako je ovo nekako kako bi trebalo biti\"."}, "set.hr-s2585": {"annotations": [["3", "se", "3:IRV"], ["6", "promijene", "3"], ["10", "se", "1:IRV"], ["12", "promijeni", "1"], ["26", "se", "2:IRV"], ["29", "dogoditi", "2"]], "text": "\"Kada se takve stvari promijene -- odnosno kada se vlast promijeni miroljubivo prvi put u povijesti Crne Gore, a nisam siguran da \u0107e se to brzo dogoditi -- ti Crnogorci po\u010det \u0107e misliti kako vrijedi biti poduzetni\u010dki nastrojen\", poja\u0161njava Jovovi\u0107."}, "set.hr-s2587": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["7", "pogor\u0161ala", "1"]], "text": "Iako se sloboda diljem svijeta op\u0107enito pogor\u0161ala, nekolicina balkanskih zemalja pokazuje odre\u0111eni napredak."}, "set.hr-s2589": {"annotations": [], "text": "\u010cetvrtu godinu u nizu stagnacija politi\u010dkih prava i gra\u0111anskih sloboda u 2009. godini nadja\u010dala je napredovanje sloboda diljem svijeta, priop\u0107ila je ameri\u010dka udruga za pra\u0107enje demokracije Freedom House u svojem godi\u0161njem izvje\u0161\u0107u objavljenom u utorak (12. sije\u010dnja)."}, "set.hr-s2591": {"annotations": [["29", "do\u0161lo", "1:IAV"], ["30", "do", "1"]], "text": "Broj izbornih demokracija opao je pro\u0161le godine sa 119 na 116 i dosegnuo svoju najni\u017eu razinu od 1995. godine, navodi se u izvje\u0161\u0107u i zamje\u0107uje kako je do\u0161lo do pogor\u0161anja demokratske slobode u 40 zemalja u Africi, Latinskoj Americi, na Bliskom istoku i u biv\u0161em Sovjetskom Savezu."}, "set.hr-s2593": {"annotations": [], "text": "\"Da stvari budu lo\u0161ije, najmo\u0107niji autoritarni re\u017eimi postali su represivniji, utjecajni na me\u0111unarodnoj sceni i beskompromisniji\"."}, "set.hr-s2595": {"annotations": [], "text": "Kako bi procijenio u\u010dinak, Freedom House ispituje izborne procese, politi\u010dki pluralizam i funkcioniranje vlade kao i slobodu govora, slobodu pridru\u017eivanja i vladavinu zakona."}, "set.hr-s2597": {"annotations": [["4", "odnosi", "3:IRV;4:IAV"], ["5", "se", "3;4"], ["6", "na", "4"], ["26", "nalaze", "1:IRV"], ["27", "se", "1"], ["32", "pokazale", "2:LVC.full"], ["33", "napredak", "2"]], "text": "Nekoliko svijetlih to\u010daka odnosi se na zamjetna pobolj\u0161anja u 16 od 194 zemlje, a Hrvatska, Kosovo, Makedonija, Crna Gora i Srbija nalaze se me\u0111u onima koje su pokazale napredak."}, "set.hr-s2599": {"annotations": [["2", "Do", "1:IAV"], ["5", "do\u0161lo", "1"], ["25", "odr\u017eani", "2:LVC.full"], ["26", "izbori", "2"]], "text": "\"Do zamjetnih pobolj\u0161anja do\u0161lo je na Kosovu, koje je napredovalo od statusa neslobodne do statusa djelomice slobodne zemlje, nakon \u0161to su odr\u017eani izbori za koje je ocijenjeno da su u skladu s me\u0111unarodnim standardima i zbog ja\u010danja prava manjina\"."}, "set.hr-s2601": {"annotations": [], "text": "Hrvatska i Srbija pobolj\u0161ale su ocjenu za politi\u010dka prava za po jedan bod, sa 2 na 1 odnosno sa 3 na 2."}, "set.hr-s2605": {"annotations": [], "text": "Sedam zemalja jugoisto\u010dne Europe -- Bugarska, Hrvatska, Cipar, Gr\u010dka, Crna Gora, Rumunjska i Srbija -- pripadaju toj skupini."}, "set.hr-s2607": {"annotations": [["4", "pove\u0107ao", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Broj neslobodnih zemalja pove\u0107ao se za pet."}, "set.hr-s2609": {"annotations": [], "text": "Vi\u0161e od polovice tih ljudi \u017eivi u Kini, koja tako\u0111er pripada ovoj skupini."}, "set.hr-s2614": {"annotations": [["6", "na\u0161la", "1:VID;2:IAV"], ["9", "put", "1;2"], ["10", "do", "2"]], "text": "Verzija izvje\u0161\u0107a koja je procurila na\u0161la je svoj put do medija, a vlada je priop\u0107ila jo\u0161 prije nekoliko mjeseci kako \u0107e izvje\u0161\u0107e biti pozitivno."}, "set.hr-s2616": {"annotations": [["6", "ostvarilo", "1:LVC.full"], ["8", "napredak", "1"]], "text": "Utvr\u0111eno je da je Kosovo ostvarilo zna\u010dajan napredak u usvajanju zakona protiv korupcije, ali da je provedba i dalje vrlo manjkava."}, "set.hr-s2620": {"annotations": [], "text": "U slabom obrazovnom sustavu jo\u0161 uvijek godi\u0161nje diplomira vi\u0161e od 30.000 mladih bez potrebne stru\u010dnosti da uspiju."}, "set.hr-s2622": {"annotations": [], "text": "Sla\u017eu\u0107i \u0107e s ranijim izvje\u0161\u0107em Freedom Housea, EK je tako\u0111er kazala kako mora biti u\u010dinjeno vi\u0161e na jam\u010denju slobode medija."}, "set.hr-s2624": {"annotations": [["10", "pokazalo", "1:LVC.full"], ["12", "napredak", "1"]], "text": "\"U izvje\u0161\u0107u se jasno zaklju\u010duje kako je Kosovo pokazalo sna\u017ean napredak u decentralizaciji i suradnji s EULEX-om\"."}, "set.hr-s2626": {"annotations": [], "text": "\"Izvje\u0161\u0107e pokazuje kako na Kosovu ne vidimo napredak."}, "set.hr-s2628": {"annotations": [], "text": "Ako izvje\u0161\u0107e uklju\u010duje optimisti\u010dniji ton, to je zato \u0161to EK nije \u017eeljela da bude iskori\u0161teno kao oru\u017eje u politi\u010dkoj kampanji, tvrdi Muhamet Mustafa iz Saveza za novo Kosovo (AKR)."}, "set.hr-s2632": {"annotations": [], "text": "Korupcija ubija Kosovo, ka\u017ee Naim Rrustemi iz Saveza za budu\u0107nost Kosova (AAK), ukazuju\u0107i kako je to pitanje EK \"spomenula 46 puta\"."}, "set.hr-s2634": {"annotations": [], "text": "\"Izvje\u0161\u0107e pokazuje stvarnu situaciju na Kosovu\", kazao je za SETimes Berat Maqastena iz Kosovskog instituta za svjetsku politiku."}, "set.hr-s2636": {"annotations": [], "text": "Umjesto toga, trebala bi ga iskoristiti za rje\u0161avanje izazova i rad na unaprje\u0111enju onih podru\u010dja koja su kritizirana\"."}, "set.hr-s2638": {"annotations": [], "text": "Gospodarstvo se, kazao je, mora pobolj\u0161ati kroz ulaganja."}, "set.hr-s2640": {"annotations": [], "text": "Diplomatski dnevnik: Irski premijer Cowen posjetio Kosovo"}, "set.hr-s2642": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er ovog tjedna: \u0161panjolski parlament ratificirao protokol o priklju\u010denju Albanije NATO-u."}, "set.hr-s2645": {"annotations": [], "text": "Cowen je u ponedjeljak (22. prosinca) pohvalio kosovske institucije zbog njihove predanosti za\u0161titi prava manjina."}, "set.hr-s2647": {"annotations": [], "text": "\u0160panjolski parlament ratificirao je protokol o priklju\u010denju Albanije NATO-u, izvijestili su mediji u srijedu (17. prosinca)."}, "set.hr-s2649": {"annotations": [], "text": "Predsjednik Turskog parlamenta Koksal Toptan zapo\u010deo je u nedjelju (21. prosinca) slu\u017ebeni posjet Makedoniji i Albaniji."}, "set.hr-s2651": {"annotations": [["10", "dobila", "1:LVC.full"], ["11", "poziv", "1"]], "text": "Bilo je \"nepravedno\" to \u0161to zemlja nije dobila poziv za \u010dlanstvo u NATO-u zbog gr\u010dkog veta, dodao je."}, "set.hr-s2653": {"annotations": [], "text": "Predsjednica albanskog parlamenta Jozefina Topalli boravila je u \u010detvrtak (18. prosinca) u Francuskoj promi\u010du\u0107i bolje uvjete poslovanja u svojoj zemlji."}, "set.hr-s2655": {"annotations": [], "text": "\"Albanija posti\u017ee znatan napredak u reformama\", kazao je."}, "set.hr-s2657": {"annotations": [["1", "Slo\u017eili", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "Slo\u017eili su se o potrebi reformi da bi se pomoglo ja\u010danje vladavine zakona."}, "set.hr-s2659": {"annotations": [], "text": "Skandal oko namje\u0161tanja nogometnih utakmica potresa europski i turski sport"}, "set.hr-s2663": {"annotations": [], "text": "Nazvan \"najve\u0107i skandal la\u017eiranja utakmica koji je ikad pogodio Europu\", istraga je usmjerena na utakmice u doma\u0107im ligama u devet europskih zemalja -- Njema\u010dkoj, Belgiji, \u0160vicarskoj, Hrvatskoj, Sloveniji, Turskoj, Ma\u0111arskoj, Bosni i Hercegovini i Austriji."}, "set.hr-s2669": {"annotations": [], "text": "Najmanje dvije utakmice turske prve nogometne lige, Super Lige, istra\u017euju se zbog la\u017eiranja."}, "set.hr-s2671": {"annotations": [], "text": "Odbio je obje ponude."}, "set.hr-s2675": {"annotations": [], "text": "To je slu\u010daj s dvojicom tih igra\u010da \", kazao je Cavcav dnevniku Hurriyet."}, "set.hr-s2677": {"annotations": [["3", "nametnuo", "1:LVC.full"], ["4", "pritisak", "1"]], "text": "Skandal je nametnuo pritisak na tursku vladu da bolje istra\u017ei zloporabe u sportu."}, "set.hr-s2679": {"annotations": [], "text": "Ozak ka\u017ee kako je Turska kontaktirala njema\u010dke vlasti u svezi s istragom, tra\u017ee\u0107i informacije i dokaze."}, "set.hr-s2681": {"annotations": [], "text": "To je na\u0161a du\u017enost \", kazao je."}, "set.hr-s2683": {"annotations": [], "text": "Opseg skandala naveo je UEFA na odr\u017eavanje izvanrednog sastanka s du\u017enosnicima devet nogometnih saveza u cilju razmjene povjerljivih informacija o sumnjivim utakmicama."}, "set.hr-s2685": {"annotations": [], "text": "Manipuliranje nogometnim utakmicama ve\u0107 dugo je predmet zabrinutosti, ali s brzim rastom internetskog sektora za kla\u0111enje, problem je postao ra\u0161ireniji."}, "set.hr-s2690": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["16", "odnose", "1;2"], ["17", "na", "2"]], "text": "Me\u0111unarodni sud pravde (MSP) nastavio je ovog tjedna slu\u0161ati usmena stajali\u0161ta koja se odnose na neovisnost Kosova."}, "set.hr-s2692": {"annotations": [], "text": "Kosovo je u srijedu (9. prosinca) zadobilo potporu Francuske, Jordana i Norve\u0161ke, dan nakon \u0161to su to u\u010dinile i Sjedinjene Ameri\u010dke Dr\u017eave."}, "set.hr-s2694": {"annotations": [["21", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["24", "odnosi", "1;2"], ["26", "na", "2"]], "text": "Progla\u0161avanjem neovisnosti nije naru\u0161eno na\u010delo teritorijalnog integriteta, kazala je stalna \u010dlanica Vije\u0107a sigurnosti UN-a, Francuska, zato \u0161to se takvo na\u010delo odnosi samo na odnose dviju dr\u017eava, a ne na odnose izme\u0111u dr\u017eava i entiteta."}, "set.hr-s2698": {"annotations": [], "text": "U utorak, Sjedinjene Ameri\u010dke Dr\u017eave i Rusija predstavili su suprotstavljena stajali\u0161ta."}, "set.hr-s2700": {"annotations": [["8", "govori", "1:IAV"], ["9", "o", "1"]], "text": "U rezoluciji se \"apsolutno ni\u0161ta ne govori o teritorijalnom integritetu Savezne Republike Jugoslavije nakon prijelaznog razdoblja\", kazao je Koh."}, "set.hr-s2702": {"annotations": [], "text": "Svrstavaju\u0107i se na stranu Srbije, predstavnik Rusije Kirill Gevorgian zanijekao je da je narod Kosova ikada bio \"priznat kao subjekt samoopredjeljenja\"."}, "set.hr-s2704": {"annotations": [["17", "glasovala", "1:IAV"], ["18", "za", "1"]], "text": "Doista, kazao je Gevorgian, to je bio jedan od razloga zbog kojih je Rusija glasovala za rezoluciju."}, "set.hr-s2706": {"annotations": [], "text": "Ukupno 30 dr\u017eava, osim Kosova i Srbije, podnijet \u0107e svoja usmena stajali\u0161ta do petka, kada se zavr\u0161ava ovaj dio su\u0111enja."}, "set.hr-s2708": {"annotations": [], "text": "U utorak, Hrvatska je postala jedina zemlja biv\u0161e Jugoslavije koja je iznijela svoje stajali\u0161te tijekom usmenog dijela procesa."}, "set.hr-s2713": {"annotations": [], "text": "Misija Sjedinjenih Dr\u017eava na Kosovu i OESS objavili su pro\u0161log tjedna izvje\u0161\u0107e o sigurnosti i za\u0161titi svjedoka na Kosovu."}, "set.hr-s2715": {"annotations": [], "text": "\"Za\u0161tita svjedoka od prijetnji i zastra\u0161ivanja bila je i ostaje jedan od najve\u0107ih izazova za pravosudne vlasti na Kosovu\", izjavio je voditelj Misije OESS-a Tim Guldiman."}, "set.hr-s2717": {"annotations": [], "text": "\"Slu\u010dajevi zastra\u0161ivanja svjedoka bilje\u017ee se redovito\", istaknuo je Guldiman."}, "set.hr-s2719": {"annotations": [], "text": "Potrebno je financiranje institucionalnih struktura koje bi provele tako opse\u017ean program, navodi se u izvje\u0161\u0107u."}, "set.hr-s2721": {"annotations": [], "text": "\"Kada god je to mogu\u0107e, takve mogu\u0107nosti obuke trebale bi se koordinirati s drugim profesionalcima za za\u0161titu svjedoka u regiji\", dodaje se u izvje\u0161\u0107u."}, "set.hr-s2723": {"annotations": [["2", "izjavu", "1:LVC.cause"], ["3", "dala", "1"]], "text": "Sli\u010dnu izjavu dala je Sarah Lum, predstavnica Ameri\u010dkog ureda u Pri\u0161tini."}, "set.hr-s2725": {"annotations": [["12", "ovisi", "1:IAV"], ["13", "o", "1"], ["18", "sura\u0111ivati", "2:IAV"], ["19", "s", "2"], ["24", "svjedo\u010diti", "3:IAV"], ["25", "protiv", "3"]], "text": "Iskustvo brojnih zemalja pokazalo je kako u\u010dinkovita borba protiv organiziranog kriminala ovisi o kriminalcima koji su voljni sura\u0111ivati s du\u017enosnicima kriminalisti\u010dkih agencija i svjedo\u010diti protiv svojih partnera, navele su Misija Sjedinjenih Dr\u017eava i OESS."}, "set.hr-s2729": {"annotations": [], "text": "Bosna i Hercegovina (BiH) mora zavr\u0161iti klju\u010dne reforme, uklju\u010duju\u0107i i sektor obrane, ako \u017eeli krenuti putem integracije u NATO i EU, poru\u010dili su me\u0111unarodni du\u017enosnici."}, "set.hr-s2731": {"annotations": [["20", "ukazuje", "1:IRV"], ["21", "se", "1"]], "text": "\"Sljede\u0107ih nekoliko dana, \u010dak i sati, bit \u0107e od iznimnog zna\u010daja za budu\u0107nost BiH\", ukazuje se u poruci Ureda visokog predstavnika objavljenoj u srijedu (24. rujan), i dodaje kako najvi\u0161i me\u0111unarodni predstavnik za BiH Paddy Ashdown \"sna\u017eno vjeruje kako \u010dlanstvo u PfP-u, a zatim u NATO-u, nudi najbolje jamstvo BiH za dugoro\u010dan mir i stabilnost\"."}, "set.hr-s2735": {"annotations": [["25", "se", "1:IRV"], ["26", "priklju\u010di", "1"]], "text": "Visoki predstavnik EU za vanjsku politiku i sigurnost Javier Solana izjavio je kako je ja\u010danje sredi\u0161njih institucija od klju\u010dnog zna\u010daja za izglede BiH da se priklju\u010di EU."}, "set.hr-s2737": {"annotations": [["6", "vrata", "1:VID"], ["10", "otvorena", "1"]], "text": "\"Ako odaberete reforme, vrata EU bit \u0107e otvorena."}, "set.hr-s2739": {"annotations": [["1", "Izra\u017eavaju\u0107i", "1:LVC.full"], ["3", "zabrinutost", "1"]], "text": "Izra\u017eavaju\u0107i duboku zabrinutost zbog mogu\u0107e propasti razgovora politi\u010dkih snaga u BiH oko reformi obrane, Solana je upozorio \"kako \u0107e u tom slu\u010daju ugled BiH biti opasno i ozbiljno ugro\u017een\"."}, "set.hr-s2741": {"annotations": [], "text": "Predvi\u0111ene mjere uklju\u010duju ustroj Ministarstva obrane na razini dr\u017eave i glavnog sto\u017eera na \u010dijem \u010delu \u0107e biti jedan ministar i jedan na\u010delnik."}, "set.hr-s2743": {"annotations": [["26", "polagali", "1:LVC.full"], ["28", "prisegu", "1"]], "text": "Po prvi put od kraja rata koji je trajao od 1992. do 1995. godine, vojnici dvaju vojski u zemlji nosili bi iste uniforme i polagali istu prisegu pod jednim grbom, stijegom i himnom."}, "set.hr-s2745": {"annotations": [["10", "do", "1:IAV"], ["16", "do\u0107i", "1"]], "text": "Prema izvje\u0161\u0107u Komisije za reforme obrane u BiH, do prijama u NATO moglo bi do\u0107i 2007. godine."}, "set.hr-s2749": {"annotations": [], "text": "Dragulj koji gubi sjaj: zaga\u0111enje ugro\u017eava Crno more"}, "set.hr-s2753": {"annotations": [], "text": "Posebno je po jo\u0161 ne\u010demu: u njegovim dubinama uglavnom nema kisika."}, "set.hr-s2755": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, u dubljem sloju nema \u017eivota."}, "set.hr-s2757": {"annotations": [], "text": "Specifi\u010dnosti ovog mora \u010dine floru i faunu inherentno ranjivima."}, "set.hr-s2759": {"annotations": [["10", "dolazi", "1:IAV"], ["11", "do", "1"]], "text": "Budu\u0107i da neodr\u017eive ljudske aktivnosti predstavljaju dodatni \u010dimbenik, dolazi do izra\u017eenih negativnih trendova."}, "set.hr-s2761": {"annotations": [], "text": "Otpad iz \u0161est obalnih zemalja, i iz nacija u slivnom podru\u010dju, u more dospijeva primarno preko rijeka, a ponekad i izravnim bacanjem otpada."}, "set.hr-s2763": {"annotations": [], "text": "Ribari navode kako su visoke razine zaga\u0111enja rezultirale sve slabijim ulovom."}, "set.hr-s2765": {"annotations": [], "text": "\"Naprosto su otvorili teretni prostor i prosuli sve."}, "set.hr-s2767": {"annotations": [], "text": "S druge strane, dnevni list Hurriyet citira turske ribare koji spominju neadekvatno pro\u010di\u0161\u0107avanje otpadnih voda."}, "set.hr-s2771": {"annotations": [], "text": "\"Postoje\u0107i pogoni u jo\u0161 devet aglomeracija moraju biti unaprije\u0111eni kako bi se pobolj\u0161ala razina pro\u010di\u0161\u0107avanja i projekti su odobreni, no implementacija jo\u0161 nije po\u010dela.\""}, "set.hr-s2773": {"annotations": [], "text": "Pogoni za pro\u010di\u0161\u0107avanje otpadnih voda za preostale \u010detiri aglomeracije ne zahtijevaju unapre\u0111ivanje, navodi ministarstvo."}, "set.hr-s2775": {"annotations": [["8", "poduzele", "1:LVC.full"], ["10", "korake", "1"]], "text": "Ipak, prethodne dvije vlade tako\u0111er nisu poduzele nikakve korake usmjerene na ispunjavanje te obveze."}, "set.hr-s2777": {"annotations": [["17", "inzistira", "1:IAV"], ["18", "na", "1"]], "text": "Nagla\u0161avaju\u0107i kako sada\u0161nja vlada ima potrebnu politi\u010dku volju za \u0161to skorije ispunjavanje tih obveza, Maneva inzistira na tome kako \u0107e Bugarska biti u stanju rije\u0161iti problem u naredne tri godine."}, "set.hr-s2779": {"annotations": [], "text": "Raspadanje tih organizama tro\u0161i zalihe kisika, \u0161to rezultira izumiranjem \u017eivotinjskog svijeta."}, "set.hr-s2781": {"annotations": [], "text": "Smatra se da je eutrofikacija, kako se ovaj proces naziva, najvi\u0161e pridonijela degradaciji Crnog mora i promjeni strukture njegovog ekosustava."}, "set.hr-s2783": {"annotations": [], "text": "U izvje\u0161\u0107u UNDP-a iz 1999. procjenjuje se kako \u0161est obalnih zemalja pridonosi oko 70% ukupne koli\u010dine du\u0161ikovih i fosfornih spojeva koji utje\u010du u Crno more kao otpad uzrokovan ljudskom aktivno\u0161\u0107u."}, "set.hr-s2785": {"annotations": [], "text": "Izvje\u0161\u0107e je objavljeno sedam godina nakon \u0161to je 1992. u Bukure\u0161tu potpisana Konvencija o za\u0161titi Crnog mora od zaga\u0111enja, kojom \u0161est obalnih zemalja potvr\u0111uje svoju predanost za\u0161titi okoli\u0161a i odr\u017eivom upravljanju morem."}, "set.hr-s2787": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["3", "\u017eale", "1;2"], ["4", "na", "2"]], "text": "Ribari se \u017eale na manjak pogona za pro\u010di\u0161\u0107avanje otpadnih voda."}, "set.hr-s2792": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["16", "\u010dini", "1"], ["27", "izrazili", "2:LVC.full"], ["28", "zabrinutost", "2"]], "text": "Analiti\u010dari su prona\u0161li i iznimno visoke vrijednosti za odre\u0111ene kemijske zaga\u0111iva\u010de, za koje se \u010dini kako su prisutni samo u nekim podru\u010djima, te su izrazili zabrinutost razinama odre\u0111enih pesticida."}, "set.hr-s2794": {"annotations": [["8", "imati", "1:LVC.full"], ["10", "posljedice", "1"]], "text": "\"Samo jedna velika nesre\u0107a mogla bi imati razorne posljedice po cijelu regiju\", zaklju\u010duju."}, "set.hr-s2800": {"annotations": [], "text": "Toyota ostaje vode\u0107a na doma\u0107em tr\u017ei\u0161tu, izgurav\u0161i Peugeot, koji je nekoliko godina bio vode\u0107i."}, "set.hr-s2802": {"annotations": [], "text": "Makedonija \u0107e prije roka otplatiti oko 101 milijun eura duga Svjetskoj banci i Europskoj investicijskoj banci, priop\u0107io je 11. travnja premijer Nikola Gruevski."}, "set.hr-s2804": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "nada", "1"]], "text": "Makedonija se nada kako \u0107e biti skinuta sa popisa prosje\u010dno zadu\u017eenih zemalja i umjesto toga biti rangirana kao zemlja s malom zadu\u017eeno\u0161\u0107u."}, "set.hr-s2806": {"annotations": [], "text": "Ukupan opseg kredita jo\u0161 uvijek nije odlu\u010den, dodao je Zachau."}, "set.hr-s2808": {"annotations": [["8", "uzela", "1:LVC.full"], ["11", "kredit", "1"]], "text": "Hrvatska kompanija za naftu i plin INA uzela je udru\u017eeni kredit u visini 741 milijuna eura, isti\u010de se u slu\u017ebenom priop\u0107enju Zagreba\u010dke burze."}, "set.hr-s2814": {"annotations": [["5", "odnose", "1:IRV;2:IAV"], ["6", "se", "1;2"], ["7", "na", "2"]], "text": "Najve\u0107i investicijski planovi EPS-a odnose se na zavr\u0161etak izgradnje zgrade termoelektrane Kolubara B, pokretanje tre\u0107eg generatora termoelektrane Nikola Tesla B, kao i moderniziranje termoelektrane Toplana u Vojvodini."}, "set.hr-s2816": {"annotations": [], "text": "Kralj Abdullah bin Abdulaziz doputovao je u petak u Ankaru."}, "set.hr-s2818": {"annotations": [["13", "vr\u0161e", "1:LVC.full"], ["14", "smotru", "1"]], "text": "Turski predsjednik Abdullah Gul (levo) i kralj Saudijske Arabije Abdullah vr\u0161e smotru po\u010dasne garde u pala\u010di Cankaya u Ankari u petak (9. studenog)."}, "set.hr-s2824": {"annotations": [["12", "boravi", "1:LVC.full"], ["13", "u", "1"], ["15", "posjetu", "1"]], "text": "Ministar vanjskih poslova Bosne i Hercegovine (BiH) Sven Alkalaj boravi u petodnevnom posjetu jugoisto\u010dnoj Aziji s izaslanstvom visokih du\u017enosnika i poslovnih ljudi."}, "set.hr-s2828": {"annotations": [], "text": "Peres je tako\u0111er naglasio zna\u010daj potpore i vodstva Turske u tom procesu."}, "set.hr-s2832": {"annotations": [], "text": "Markoullis, koja je boravila u Siriji u sklopu obilaska Bliskog istoka, izvijestila je sirijskog predsjednika o najnovijim koracima vezanim za Cipar."}, "set.hr-s2834": {"annotations": [["8", "pozvati", "1:IAV"], ["12", "na", "1"]], "text": "\"Moramo prou\u010diti sve izvedive na\u010dine i pozvati Srbiju i Kosovo na iskazivanje fleksibilnosti i kompromisa u pregovorima\", kazao je Steinmeier."}, "set.hr-s2836": {"annotations": [], "text": "U povelji je izlo\u017een razvitak obrambenog i sigurnosnog partnerstva kako bi se poja\u010dali mir i stabilnost u regiji, u poku\u0161aju u\u010dvr\u0161\u0107ivanja izgleda euroatlantske integracije Crne Gore."}, "set.hr-s2838": {"annotations": [], "text": "Kosovski \u0107e se bira\u010di za manje od dva tjedna uputiti na birali\u0161ta radi prijevremenih izbora."}, "set.hr-s2841": {"annotations": [["2", "upozoravaju", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "Analiti\u010dari upozoravaju na kosovski trend: osnivanje novih politi\u010dkih stranaka neposredno prije izbora, a od strane ljudi iz ve\u0107 postoje\u0107ih politi\u010dkih stranaka ili nekog drugog aspekta javnog \u017eivota."}, "set.hr-s2843": {"annotations": [], "text": "ORA, stranka Vetona Surroia, bila je 2004. najuspje\u0161nija politi\u010dka stranka oformljena pred izbore, te je osvojila sedam mjesta u dr\u017eavnoj skup\u0161tini."}, "set.hr-s2845": {"annotations": [], "text": "FER su u listopadu osnovali aktivisti Shpend Ahmeti i Illir Deda, a promi\u010de novu generaciju politi\u010dara."}, "set.hr-s2849": {"annotations": [], "text": "FER podr\u017eava individualne slobode, tr\u017ei\u0161no gospodarstvo, jednake prilike za sve i socijalnu skrb, uklju\u010duju\u0107i minimalnu za\u0161titu za osjetljive skupine."}, "set.hr-s2851": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "nalazi", "1"]], "text": "\"Kosovo se nalazi na raskri\u017eju."}, "set.hr-s2854": {"annotations": [], "text": "Pokret Vetvendosje, koji je osnovao Albin Kurti, postoji dulje vrijeme i poznat je po odlu\u010dnom protivljenju UN-ovoj upravi na Kosovu i Ahtisaarijevom planu."}, "set.hr-s2856": {"annotations": [], "text": "To je prakti\u010dki jedina politi\u010dka stranka na Kosovu koja svoje ideje promi\u010de pomo\u0107u prosvjeda, koji \u010desto rezultiraju i nasiljem."}, "set.hr-s2858": {"annotations": [["7", "sudjeluje", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Stranka ne oklijeva re\u0107i glasa\u010dima kako sudjeluje na ovim izborima da bi u parlamentu osvojila potrebna mjesta za provedbu izmjena ustava."}, "set.hr-s2860": {"annotations": [["4", "sla\u017eu", "2:IRV"], ["5", "se", "2"], ["10", "poti\u010de", "1:IAV"], ["11", "na", "1"]], "text": "Kurti i Ahmeti sla\u017eu se kako uspjeh njihovih stranaka poti\u010de na djelovanje i starije stranke, kao \u0161to je Demokratska stranka Kosova Hashima Thacija."}, "set.hr-s2865": {"annotations": [], "text": "Kurti navodi kako je njegova stranka posebice posve\u0107ena pitanju u\u010dinkovite implementacije vladavine zakona pri rje\u0161avanju problema ratnih zlo\u010dina, korupcije, usporednih struktura Srbije i sive ekonomije."}, "set.hr-s2871": {"annotations": [], "text": "Kurti kritizira sada\u0161nje politi\u010dko vodstvo, za koje ka\u017ee kako \u0107e manipulirati izborima, te im manjka kultura odgovornosti."}, "set.hr-s2873": {"annotations": [["5", "raditi", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "FER navodi kako \u0107e raditi na tome da se izbjegne daljnje pogre\u0161no upravljanje i o\u010daj."}, "set.hr-s2875": {"annotations": [], "text": "Umjesto toga, stranka isti\u010de kako su sada va\u017enija socioekonomska pitanja."}, "set.hr-s2877": {"annotations": [], "text": "Kurti ka\u017ee kako \u0107e pregovori, koji \u0107e po\u010deti nakon izbora i uspostave novih institucija, biti u ve\u0107oj mjeri vezani uz planove Beograda o mogu\u0107oj akcesiji u EU."}, "set.hr-s2879": {"annotations": [], "text": "\"Umjesto toga, Srbija je zainteresirana da preko tih pregovora formira Srpsku Republiku na Kosovu, poput Republike Srpske [u BiH]."}, "set.hr-s2881": {"annotations": [], "text": "Predstoje\u0107i \u0107e izbori za nove stranke predstavljati test koliko su dobro promicale svoje programe i jesu li uvjerile bira\u010dko tijelo kako su oni pravi ljudi za sada\u0161nju situaciju."}, "set.hr-s2885": {"annotations": [["18", "potpisali", "1:LVC.cause"], ["19", "sporazum", "1"]], "text": "Tako\u0111er u vijestima iz kulture: Istanbul doma\u0107in 37. Me\u0111unarodnog glazbenog festivala, a Cipar i Gr\u010dka potpisali sporazum o suradnji."}, "set.hr-s2887": {"annotations": [], "text": "Dvorac Bran u Rumunjskoj slu\u017ebeno je u ponedjeljak (18. svibnja) postao privatno vlasni\u0161tvo Dominica Habsburga, izvijestili su mediji."}, "set.hr-s2889": {"annotations": [], "text": "Novi vlasnik, arhitekt iz New Yorka i ne\u0107ak posljednjeg rumunjskog kralja, priop\u0107io je kako \u0107e zna\u010dajno obnoviti dvorac i ponovno ga otvoriti za posjetitelje 1. lipnja kao privatni muzej."}, "set.hr-s2893": {"annotations": [], "text": "Festival organizira istanbulska Zaklada za kulturu i umjetnost."}, "set.hr-s2897": {"annotations": [], "text": "Na festivalu, koji zavr\u0161ava 28. svibnja, tako\u0111er \u0107e nastupiti umjetnici iz Francuske, Nizozemske, \u0160panjolske, Albanije i Bugarske."}, "set.hr-s2899": {"annotations": [], "text": "U \u017eenskoj konkurenciji, naslov je oti\u0161ao Slovenkama."}, "set.hr-s2915": {"annotations": [], "text": "Njezini odgovori na konkretna pitanja vezana za posao tako\u0111er su izazvali zabrinutost glede njezine kvalificiranosti za povjerenicu za humanitarnu pomo\u0107."}, "set.hr-s2917": {"annotations": [], "text": "Unato\u010d tome, nastavio se sukob glede njezine kandidature, koji je podijelio parlament EU po politi\u010dkoj crti."}, "set.hr-s2919": {"annotations": [["7", "imaju", "1:LVC.full"], ["8", "pravo", "1"]], "text": "Prema pravilima EU, zastupnici EP-a imaju pravo odr\u017eavati rasprave o imenovanjima za svakog predlo\u017eenog povjerenika i odbaciti cjelokupan sastav, ali ne kandidate pojedina\u010dno."}, "set.hr-s2923": {"annotations": [["7", "se", "2:IRV"], ["8", "pridru\u017eila", "2"], ["18", "radila", "1:IAV"], ["19", "na", "1"]], "text": "Znanstvena djelatnica i ekonomistica, ona se pridru\u017eila Svjetskoj banci 1993. godine, gdje je u po\u010detku radila na pitanjima \u017eivotnog okoli\u0161a, a kasnije na socijalnim pitanjima."}, "set.hr-s2925": {"annotations": [["14", "preuzela", "1:LVC.full;2:IAV"], ["15", "odgovornost", "1;2"], ["16", "za", "2"]], "text": "Georgieva je potom bila ravnateljica za Rusiju do 2007. godine, kada je preuzela odgovornost za strategiju i operacije u Mre\u017ei odr\u017eivog razvitka Banke."}, "set.hr-s2929": {"annotations": [], "text": "Borisov je tako\u0111er priop\u0107io kako uspostavlja tre\u0107u du\u017enost potpredsjednika vlade i izabrao svojeg ekonomskog savjetnika Iliana Mihova, profesora u me\u0111unarodnoj poslovnoj \u0161koli INSEAD, za taj posao."}, "set.hr-s2931": {"annotations": [["1", "Utjecaj", "1:LVC.full"], ["3", "ima", "1"]], "text": "Utjecaj Turske ima sna\u017ene implikacije za BiH"}, "set.hr-s2933": {"annotations": [], "text": "Turski ministar vanjskih poslova Ahmet Davutoglu (lijevo, s \u010dlanom predsjedni\u0161tva BiH Harisom Silajd\u017ei\u0107em) posjetio je Sarajevo u listopadu."}, "set.hr-s2935": {"annotations": [], "text": "Naga\u0111anja medija usmjerena su na navodnu \u017eelju Turske da postane sila na Balkanu i \u0161ire."}, "set.hr-s2937": {"annotations": [], "text": "Neki predvi\u0111aju pozitivan u\u010dinak, dok drugi strahuju kako bi to moglo pove\u0107ati etni\u010dke i me\u0111uentitetske napetosti."}, "set.hr-s2939": {"annotations": [], "text": "U listopadu pro\u0161le godine, kada su zapo\u010deli razgovori u Butmiru o ustavnoj reformi, turski ministar vanjskih poslova Ahmet Davutoglu posjetio je Sarajevo."}, "set.hr-s2941": {"annotations": [], "text": "Davutoglu je na tim sastancima \u010dvrsto podupro BiH kao suverenu dr\u017eavu na putu ka \u010dlanstvu u EU i NATO-u."}, "set.hr-s2945": {"annotations": [["41", "primili", "1:LVC.full"], ["43", "poziv", "1"]], "text": "Sredinom prosinca trojica klju\u010dnih strana\u010dkih \u010delnika u zemlji -- Sulejman Tihi\u0107 iz Stranke demokratske akcije (SDA), Haris Silajd\u017ei\u0107 iz Stranke za Bosnu i Hercegovinu (SBiH) i Zlatko Lagumd\u017eija iz Socijaldemokratske partije (SDP) -- primili su poziv na neslu\u017ebeni sastanak u Turskoj povodom godi\u0161njice turskog Sufi vjerskog reda u Konyi."}, "set.hr-s2947": {"annotations": [], "text": "Samo je Silajd\u017ei\u0107 potvrdio dolazak kazav\u0161i kako je program posjeta kulturni, a ne politi\u010dki."}, "set.hr-s2949": {"annotations": [], "text": "Kasnije se saznalo kako su pozivi za sastanak odaslani i strana\u010dkim i dr\u017eavnim predstavnicima BiH iz svih etni\u010dkih zajednica i entiteta."}, "set.hr-s2951": {"annotations": [], "text": "Reakcija je bila brza i ljutita, a zastupnica Doma naroda BiH iz Republike Srpske Du\u0161anka Majki\u0107 nazvala je neuspjeli sastanak u Turskoj poku\u0161ajem uspostave nove islamske dr\u017eave."}, "set.hr-s2953": {"annotations": [["4", "napora", "1:LVC.full"], ["9", "ulo\u017eila", "1"]], "text": "\"Svjesni smo napora koje je turska vlada ulo\u017eila kako bi oja\u010dala BiH na putu euroatlantske integracije, a tu smatramo kako je svaka pomo\u0107, posebice ona koju nude prijateljske zemlje, dobrodo\u0161la\", navodi se u priop\u0107enju."}, "set.hr-s2955": {"annotations": [], "text": "Turska je pro\u0161le godine bila \u010detvrti najve\u0107i inozemni ulaga\u010d u BiH -- sa 45 milijuna eura -- iza Austrije, Slovenije i Njema\u010dke, priop\u0107ila je Agencija BiH za promicanje inozemnih ulaganja."}, "set.hr-s2957": {"annotations": [["8", "vra\u0107a", "1:IRV"], ["9", "se", "1"]], "text": "Odbjegla \u017eenka vodenkonja, obo\u017eavateljica blata, vra\u0107a se u svoj dom nakon tjedan dana bijega po ju\u017enoj Crnoj Gori."}, "set.hr-s2961": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["11", "povu\u0107i", "1"]], "text": "O\u010dekuje se kako \u0107e se do srijede popodne voda dovoljno povu\u0107i kako bi Nikica mogla biti vra\u0107ena u svoje stani\u0161te."}, "set.hr-s2963": {"annotations": [], "text": "\"Djeci u selu bilo je kazano da ostanu u svojim domovima\", izvijestio je The Times Online."}, "set.hr-s2965": {"annotations": [], "text": "Vlasti u Crnoj Gori obe\u0107ale su me\u0111utim kako ne\u0107e ozlijediti Nikicu osim ukoliko nekog ne napadne."}, "set.hr-s2969": {"annotations": [], "text": "\"Nikica mo\u017ee pre\u017eivjeti jedu\u0107i travu, ali ona je znatno ve\u0107a ljubiteljica kruha, tako da \u0107e krenuti ku\u0107i kada ogladni\", izjavio je Dragan Pejovi\u0107, vlasnik odmarali\u0161ta."}, "set.hr-s2973": {"annotations": [], "text": "Vodenkonji mogu tr\u010dati br\u017ee od prosje\u010dnog \u010dovjeka na kratkim prugama, a imaju i sna\u017ene zube i \u010deljust."}, "set.hr-s2975": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, Vesna \u0110urovi\u0107 iznijela je sijeno i kruh za veliku vegetarijanku."}, "set.hr-s2977": {"annotations": [["4", "predstavlja", "1:LVC.full"], ["5", "prijetnju", "1"]], "text": "\"Nikica ne predstavlja prijetnju za bilo koga\", kazao je Pejovi\u0107, \"osim ako je ne napadnete i udarate je\"."}, "set.hr-s2979": {"annotations": [["11", "ide", "1:IAV;2:IAV"], ["13", "\u0161etati", "1"], ["15", "plivati", "2"]], "text": "\"Ne mo\u017eemo mnogo u\u010diniti kako bismo je sprije\u010dili da ide malo \u0161etati ili plivati."}, "set.hr-s2981": {"annotations": [], "text": "On i njegova obitelj, koji su vlasnici restorana u selu, ostavljali su \u0161truce ustajalog kruha za svojeg slavnog vodenkonja."}, "set.hr-s2983": {"annotations": [], "text": "Prije nekoliko godina Vijetnamski zoolo\u0161ki vrt poslao je mladog mu\u017ejaka vodenkonja u Plavnicu da bi bio njezin partner."}, "set.hr-s2985": {"annotations": [["4", "je", "1:VID"], ["7", "osu\u0111ena", "1"], ["8", "na", "1"], ["9", "propast", "1"]], "text": "Pejovi\u0107 ka\u017ee kako je romansa bila osu\u0111ena na propast."}, "set.hr-s2987": {"annotations": [], "text": "The Times Online upozorio je Crnogorce da budu pozorni."}, "set.hr-s2989": {"annotations": [], "text": "Ideja je da obilje\u017ee \u0161to je mogu\u0107e ve\u0107i dio teritorija -- jednostavno ne treba stajati preblizu\"."}, "set.hr-s2991": {"annotations": [["1", "Imaju\u0107i", "1:VID"], ["2", "u", "1"], ["3", "vidu", "1"], ["20", "se", "2:IRV"], ["21", "pogor\u0161ava", "2"]], "text": "Imaju\u0107i u vidu rast tro\u0161kova, stagnaciju pla\u0107a i usporavanje inozemnih ulaganja, gospodarsko stanje u Crnoj Gori konstantno se pogor\u0161ava."}, "set.hr-s2993": {"annotations": [], "text": "Prema crnogorskom ministarstvu financija, BDP zemlje opao je za 5,3 posto u 2009. godini, ali je prema procjeni MMF-a taj pad iznosio 7 posto."}, "set.hr-s2995": {"annotations": [], "text": "Lije\u010dnici i nastavnici sada primaju oko 400 eura mjese\u010dno."}, "set.hr-s2997": {"annotations": [], "text": "U me\u0111uvremenu, tro\u0161kovi \u017eivota porasli su: najamnina za mali stan u Podgorici iznosi oko 200 eura mjese\u010dno -- \u0161to mnogima ote\u017eava spajanje kraja s krajem."}, "set.hr-s2999": {"annotations": [], "text": "Ekonomski stru\u010dnjaci ka\u017eu da je jedan od glavnih problema to \u0161to gospodarstvo nije razvilo svoje proizvodne i izvozno orijentirane tvrtke."}, "set.hr-s3001": {"annotations": [["31", "posve\u0107ena", "1:LVC.full"], ["33", "pozornost", "1"]], "text": "\"Mikro, malim i srednjim poduze\u0107ima na podru\u010dju proizvodnje organske hrane, obrade drveta, kamena, vode, \u0161umskih i morskih proizvoda i uslu\u017enom sektoru trebala bi biti posve\u0107ena posebna pozornost."}, "set.hr-s3003": {"annotations": [], "text": "Fond je utemeljila vlada pro\u0161le godine kako bi potaknula gospodarski razvitak."}, "set.hr-s3005": {"annotations": [], "text": "Od 2006. do 2008. godine postojala je ogromna potra\u017enja ljudi u Rusiji i Velikoj Britaniji za imovinom na crnogorskoj obali -- ali to vi\u0161e nije slu\u010daj."}, "set.hr-s3007": {"annotations": [], "text": "\"Izlaz iz krize uklju\u010duje... paket, koji bi trebao biti temeljen na otvaranju gospodarstva za inozemna ulaganja, \u010dime bi se stvorili pozitivni multipliciraju\u0107i u\u010dinci\", kazao je Lajovi\u0107, uklju\u010duju\u0107i otvaranje radnih mjesta."}, "set.hr-s3009": {"annotations": [], "text": "Jedan od problema jest, me\u0111utim, to \u0161to su banke u zemlji pro\u0161le godine znatno ograni\u010dile kreditiranje."}, "set.hr-s3011": {"annotations": [], "text": "Crnogorski Sredi\u0161nji registar pokazao je kako je u zemlji koncem travnja bilo 51.505 tvrtki."}, "set.hr-s3013": {"annotations": [], "text": "Sada\u0161nja stopa nezaposlenosti iznosi 12,4 posto."}, "set.hr-s3015": {"annotations": [], "text": "\"Neto dobit gospodarstva, sude\u0107i prema sada\u0161njim podatcima, bila je samo 12 milijuna eura na koncu 2009. godine -- a na koncu 2007. iznosila je 270 milijuna eura\", kazala je Kalezi\u0107."}, "set.hr-s3017": {"annotations": [], "text": "\"Nove ideje zahtijevaju nove ljude."}, "set.hr-s3019": {"annotations": [], "text": "Rumunjski premijer Tariceanu promijenio odluku o ostavci"}, "set.hr-s3022": {"annotations": [["16", "odustao", "1:IAV"], ["17", "od", "1"], ["28", "nastaviti", "2:IAV"], ["29", "s", "2"], ["34", "usredoto\u010diti", "3:IRV"], ["35", "se", "3"]], "text": "Rumunjski premijer Calin Popescu Tariceanu izjavio je u utorak (19. srpanj) kako je odustao od svojeg plana o podno\u0161enju ostavke, te \u0107e umjesto toga nastaviti s obna\u0161anjem svoje funkcije i usredoto\u010diti se na saniranje \u0161tete u podru\u010djima pogo\u0111enim poplavama, kao i na reforme koje tra\u017ei EU."}, "set.hr-s3026": {"annotations": [["7", "imao", "1:VID"], ["8", "u", "1"], ["9", "vidu", "1"]], "text": "\"Kada sam najavio ostavku nisam imao u vidu zemlju pogo\u0111enu poplavama\", kazao je Tariceanu novinarima u utorak."}, "set.hr-s3032": {"annotations": [["12", "doveli", "1:IAV"], ["13", "do", "1"]], "text": "Predsjednik, kako se isti\u010de, vjeruje kako bi prijevremeni izbori doveli do ja\u010danja parlamentarne ve\u0107ine vladaju\u0107ih stranaka, \u0161to bi im omogu\u0107ilo nesmetano usvajanje potrebnih reformi."}, "set.hr-s3038": {"annotations": [], "text": "Tariceanu je u utorak u izjavi novinarima ponovio Rehnove rije\u010di."}, "set.hr-s3042": {"annotations": [["4", "boriti", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "se", "1;2"], ["9", "za", "2"]], "text": "\"Imamo obvezu boriti se do posljednjeg trenutka za prijam u EU i nadvladati krizu izazvanu poplavama\", izjavio je \u010delnik oporbene Socijaldemokratske stranke, biv\u0161i ministar vanjskih poslova Mircea Geoana, a prenosi Reuters."}, "set.hr-s3044": {"annotations": [], "text": "Nakon dorade odredaba koje je sud ocijenio protuustavnim, parlament je pro\u0161log tjedna uputio nacrt zakona na ponovno razmatranje."}, "set.hr-s3046": {"annotations": [["5", "preuzeo", "2:LVC.full;3:IAV"], ["6", "odgovornost", "2;3"], ["7", "za", "3"], ["20", "povezuju", "1:IAV"], ["21", "s", "1"]], "text": "Nitko jo\u0161 uvijek nije preuzeo odgovornost za dva nedavna napada na policijske postaje u Makedoniji, ali ih neki povezuju s naoru\u017eanom skupinom koja djeluje u selu Kondovo."}, "set.hr-s3048": {"annotations": [], "text": "Makedonska policija blokirala je cestu u blizini policijske postaje u Skoplju ispred koje je u petak (15. srpanj) eksplodirala bomba."}, "set.hr-s3057": {"annotations": [], "text": "\"Napad na policijsku postaju u selu Vratnica predstavlja provokaciju jedne ekstremisti\u010dke skupine, koja je vjerojatno dio neke od malobrojnih ekstremisti\u010dkih skupina koje djeluju u regiji i u Makedoniji\", izjavio je premijer Vlado Bu\u010dkovski."}, "set.hr-s3059": {"annotations": [["6", "ima", "1:LVC.full"], ["7", "za", "1"], ["8", "cilj", "1"]], "text": "Drugi sugeriraju kako nasilje mo\u017eda ima za cilj sprje\u010davanje integracije Makedonije u NATO i EU."}, "set.hr-s3061": {"annotations": [], "text": "Sudovi su izdali nekoliko naloga za uhi\u0107enje Krasniqia, i vlasti poku\u0161avaju prona\u0107i na\u010din za njegovo uhi\u0107enje bez riskiranja gubitka \u017eivota civila ili izazivanja nemira me\u0111u lokalnim stanovni\u0161tvom."}, "set.hr-s3063": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, odluka o trenutku operacije tek treba biti donesena."}, "set.hr-s3065": {"annotations": [["10", "pozvao", "1:IAV"], ["13", "na", "1"]], "text": "Ali Ahmeti, \u010delnik Demokratske unije za integracije, pozvao je Krasniqia na dragovoljnu predaju, isti\u010du\u0107i kako \u0107e zajam\u010deno imati po\u0161teno su\u0111enje."}, "set.hr-s3067": {"annotations": [], "text": "U drugom dijelu na\u0161eg izvje\u0161\u0107a, zabrinuti ekolozi zagovaraju polagani pristup razvoju proizvodnje plina iz \u0161kriljevca."}, "set.hr-s3070": {"annotations": [], "text": "Tim bi sporazumom Bugarska dobila 30 milijuna eura na ra\u010dun prava za bu\u0161enja i istra\u017eivanja na tom podru\u010dju."}, "set.hr-s3076": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV"], ["13", "protivi", "1"]], "text": "I glavna oporbena Bugarska socijalisti\u010dka stranka (BSP) prili\u010dno se glasno protivi projektu istra\u017eivanja i proizvodnje plina iz \u0161kriljevca."}, "set.hr-s3080": {"annotations": [], "text": "\"Ovaj se eksperiment obavlja s golemom koli\u010dinom vodene otopine (...)"}, "set.hr-s3082": {"annotations": [], "text": "Upravo zato \u017eelimo da se studija utjecaja na okoli\u0161 izradi prije faze bu\u0161enja i istra\u017eivanja.\""}, "set.hr-s3084": {"annotations": [], "text": "\"Predla\u017eemo odr\u017eavanje ozbiljne znanstvene rasprave o toj metodi, specifi\u010dnim uvjetima u Bugarskoj, prevenciji koje mora biti i na\u010dinima za minimiziranje rizika."}, "set.hr-s3086": {"annotations": [], "text": "Na zamolbu da objasne svoje planove u Bugarskoj, Chevron je u e-mail priop\u0107enju za SETimes izjavio kako du\u017enosnici \"s rado\u0161\u0107u o\u010dekuju suradnju s bugarskim vlastima i uporabu na\u0161eg iskustva u istra\u017eivanjima i za\u0161titi okoli\u0161a u cilju razvoja ovog projekta\"."}, "set.hr-s3088": {"annotations": [], "text": "Chevron je tijekom 2010. i 2011. godine stekao prava na istra\u017eivanje i procjenjivanje zaliha plina iz \u0161kriljevca nad 1,6 milijuna hektara zemlje u Poljskoj, Rumunjskoj i Bugarskoj."}, "set.hr-s3090": {"annotations": [], "text": "Ukupne zalihe plina iz \u0161kriljevca na kontinentu, ne ra\u010dunaju\u0107i Rusiju, procjenjuju se na 18 bilijuna kubi\u010dnih metara."}, "set.hr-s3092": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, Francuska, za koju se vjeruje da ima goleme zalihe plina iz \u0161kriljevca, zabranila je bu\u0161enje navode\u0107i kao razlog bojazan za okoli\u0161."}, "set.hr-s3094": {"annotations": [], "text": "Albanska vlada odlu\u010dna je u namjeri da izgradi novu zgradu parlamenta na mjestu stare piramidalne gra\u0111evine."}, "set.hr-s3097": {"annotations": [["3", "pozivaju", "1:IAV"], ["4", "na", "1"]], "text": "One koji pozivaju na promjene uznemiruje njezina negda\u0161nja uloga muzeja u \u010dast pokojnom staljinisti\u010dkom diktatoru Enveru Hoxhi."}, "set.hr-s3099": {"annotations": [["1", "Inicijativa", "1:LVC.cause"], ["3", "pokrenula", "1"], ["10", "potpisivale", "2:LVC.cause"], ["12", "peticije", "2"], ["16", "od", "3:IAV"], ["18", "tra\u017ei", "3"]], "text": "Inicijativa je pokrenula \u017eestoke rasprave, a tisu\u0107e gra\u0111ana potpisivale su peticije u kojima se od vlasti tra\u017ei da zaustave bilo kakvo ru\u0161enje."}, "set.hr-s3101": {"annotations": [], "text": "Svi su Albanci radili za tu piramidu, uklju\u010duju\u0107i i mene \", rekao je Maks Velo, poznati albanski arhitekt."}, "set.hr-s3103": {"annotations": [["30", "pretvoriti", "1:IAV"], ["31", "u", "1"]], "text": "Nekoliko je lokalnih arhitekata objavilo svoje odlu\u010dno protivljenje uni\u0161tenju piramide, ne zbog toga \u0161to predstavlja kulturnu ba\u0161tinu, ve\u0107 zato \u0161to smatraju kako je gra\u0111evinu mogu\u0107e prili\u010dno lako pretvoriti u parlamentarni kompleks."}, "set.hr-s3105": {"annotations": [], "text": "\"Ne mogu vjerovati da bi objekt tako ogromne nov\u010dane i povijesne vrijednosti mogao biti uni\u0161ten."}, "set.hr-s3109": {"annotations": [], "text": "\"Za mlade ljude uni\u0161tenje piramide predstavlja gubitak vrlo va\u017enog javnog prostora.\""}, "set.hr-s3111": {"annotations": [], "text": "\"Nije rije\u010d o tome da imamo jednu politi\u010dku opciju koja tvrdi kako piramidu ne bi trebalo uni\u0161titi, dok druga smatra da je treba uni\u0161titi."}, "set.hr-s3113": {"annotations": [["2", "postavljaju", "1:LVC.full"], ["3", "pitanje", "1"]], "text": "Blogeri postavljaju pitanje u\u010dinka prosvjeda u Bukure\u0161tu"}, "set.hr-s3116": {"annotations": [["17", "pretvorio", "1:IAV"], ["18", "u", "1"]], "text": "Rumunjski blogeri izra\u017eavaju razo\u010daranje zato \u0161to se prosvjed protiv kontroverznog zakona o reformi zdravstva 13. sije\u010dnja pretvorio u skup protiv vlade i mjera \u0161tednje."}, "set.hr-s3118": {"annotations": [["3", "se", "2:IRV"], ["4", "suprotstavili", "2"], ["14", "dovelo", "1:IAV"], ["15", "do", "1"]], "text": "Prosvjednici su se suprotstavili tome, jer bi to, kako ka\u017eu, dovelo do ve\u0107ih tro\u0161kova."}, "set.hr-s3120": {"annotations": [["5", "pretvorili", "2:IAV"], ["8", "u", "2"], ["13", "se", "1:IRV"], ["14", "pridru\u017eili", "1"]], "text": "Me\u0111utim, mirni prosvjedi pretvorili su se u kaos kada su im se pridru\u017eili nogometni huligani prosvjeduju\u0107i zbog zakona kojim se oni koji pale baklje na stadionima ka\u017enjavaju zatvorom."}, "set.hr-s3122": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["16", "predstavio", "1"], ["29", "imati", "2:LVC.full"], ["31", "utjecaj", "2"]], "text": "\"Rumunji ne znaju prosvjedovati\", rekao je jedan od komentatora, koji se predstavio samo kao Marcos i tvrdi kako je o\u010dekivanje da bi prosvjed mogao imati velik utjecaj bilo iluzija."}, "set.hr-s3124": {"annotations": [], "text": "Osim toga, izolirane skupine ljudi otkrile su da im mjere \u0161tednje ne donose ni\u0161ta dobro godinu i pol dana nakon \u0161to su usvojene \", rekao je Marcos."}, "set.hr-s3128": {"annotations": [["6", "sla\u017ee", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Drugi komentator, Stroe, sla\u017ee se i tvrdi da su nepovezane i povremeno sporne tvrdnje uni\u0161tile originalni prosvjed."}, "set.hr-s3130": {"annotations": [["8", "napravili", "1:VID"], ["9", "budale", "1"], ["10", "od", "1"]], "text": "Oni su oslabili poruku protiv vlade i napravili budale od prosvjednika, a televizijske gledatelje ostavili s dojmom da su svi lu\u0111aci iza\u0161li prosvjedovati na Sveu\u010dili\u0161ni trg\"."}, "set.hr-s3132": {"annotations": [], "text": "Drugi komentator, Gabriel, kritizirao je one na internetu koji su umanjivali zna\u010daj prosvjeda, govore\u0107i istovremeno da im je \u017eao onih prosvjednika koji su i dalje na ulicama kako bi promicali razli\u010dite ciljeve."}, "set.hr-s3134": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV"], ["20", "doga\u0111a", "1"]], "text": "\u0160teta \u0161to su neki na internetu, ali i u stvarnom svijetu, ironi\u010dni oko onoga \u0161to se sada doga\u0111a u Bukure\u0161tu i u ostalim gradovima."}, "set.hr-s3136": {"annotations": [], "text": "U obilju kritika i razo\u010daranja, Parfene zaklju\u010duje raspravu u pozitivnom tonu."}, "set.hr-s3138": {"annotations": [], "text": "Odagnali smo uko\u010denost politi\u010dara, pokazali smo im da smo jo\u0161 ovdje i da ih mo\u017eemo omesti."}, "set.hr-s3140": {"annotations": [], "text": "To je korak naprijed u prili\u010dno inertnoj demokraciji \", rekao je."}, "set.hr-s3142": {"annotations": [["13", "vratio", "1:IRV"], ["14", "se", "1"], ["17", "nada", "2:IRV"], ["18", "se", "2"]], "text": "Nakon desetlje\u0107a provedenih u egzilu, kurdski intelektualac i politi\u010dar Kemal Burkay vratio se ku\u0107i i nada se napretku mirovnih procesa."}, "set.hr-s3145": {"annotations": [], "text": "Povratak Burkaya, kriti\u010dara PKK i zagovornika nenasilja i prava Kurda, budi nade za pomirenje Turske s njezinim kurdskim stanovni\u0161tvom."}, "set.hr-s3147": {"annotations": [], "text": "U Turskoj je optu\u017een zbog svojih politi\u010dkih stavova i aktivnosti, te dobiva azil u \u0160vedskoj, gdje od tada \u017eivi."}, "set.hr-s3149": {"annotations": [["16", "namjerava", "1:IAV"], ["17", "ostaviti", "1;2:VID"], ["18", "traga", "2"], ["33", "se", "3:IRV;4:IAV"], ["34", "zala\u017ee", "3;4"], ["35", "za", "4"]], "text": "Poznat po svojem miroljubivom pristupu kurdskom pitanju te kao kriti\u010dar nasilne taktike PKK, Burkay namjerava ostaviti traga u turskoj politici - ne kao aktivan politi\u010dar, ve\u0107 kao socijalisti\u010dki intelektualac koji se zala\u017ee za demokratsko i nenasilno rje\u0161avanje problema Kurda u Turskoj."}, "set.hr-s3151": {"annotations": [], "text": "Govore\u0107i za SETimes, vo\u0111a stranke HAK-PAR Bayram Bozyel isti\u010de kako \u0107e Burkay biti politi\u010dka sila iznad strana\u010dke politike, no djelovat \u0107e sukladno gledi\u0161tima stranke HAK-PAR."}, "set.hr-s3153": {"annotations": [["39", "utrla", "1:VID"], ["40", "put", "1"]], "text": "Merve Alici iz antimilitaristi\u010dkog Pokreta mladih civila Burkayev povratak karakterizira kao \"mali korak za Burkaya, ali ogroman za Tursku\", dodaju\u0107i kako je pravosudna, diskurzivna i dru\u0161tvena transformacija Turske - premda jo\u0161 nedovoljna - utrla put njegovom povratku."}, "set.hr-s3155": {"annotations": [["2", "Treba", "2:IRV"], ["3", "podr\u017eati", "2"], ["19", "trebali", "1:IAV"], ["21", "izbjegavati", "1"]], "text": "\"Treba podr\u017eati svakoga tko pridonosi rje\u0161avanju tog pitanja, a one koji nastoje blokirati ovaj mirovni pokret trebali bismo izbjegavati\", rekao je."}, "set.hr-s3157": {"annotations": [["1", "Nada", "1:IRV"], ["2", "se", "1"]], "text": "Nada se kako \u0107e o\u017eivjeti \"kurdsko otvaranje\" s namjerom da eliminira terorizam kroz ekspanziju kulturnih prava Kurda."}, "set.hr-s3159": {"annotations": [], "text": "U vrijeme kada se posvuda pri\u010da o \"unutarnjem ratu\" i \"povratku u dane mra\u010dne pro\u0161losti\", sociologinja Arus Yumul sa Sveu\u010dili\u0161ta Bilgi vjeruje kako je povratak intelektualca poput Burkaya obe\u0107avaju\u0107i doga\u0111aj."}, "set.hr-s3161": {"annotations": [["11", "sla\u017ee", "1:IRV"], ["12", "se", "1"], ["15", "do", "2:IAV"], ["18", "do\u0161lo", "2"]], "text": "Profesor Fuat Keyman, ravnatelj Istanbulskog centra za politiku, sla\u017ee se kako je do Burkayevog povratka do\u0161lo u posebno va\u017enom trenutku."}, "set.hr-s3163": {"annotations": [["12", "ostaje", "1:LVC.full"], ["13", "pitanje", "1"], ["25", "ostvariti", "2:LVC.full"], ["27", "ciljeve", "2"]], "text": "Ipak, s obzirom na sve igra\u010de u kurdskoj politici, ostaje pitanje koliko je sna\u017ena podr\u0161ka Burkayu i ho\u0107e li biti u stanju ostvariti svoje ciljeve."}, "set.hr-s3165": {"annotations": [["27", "udru\u017eio", "1:VID"], ["28", "snage", "1"]], "text": "Ekrem Eddy Guzeldere iz Inicijative za europsku sigurnost navodi kako tek treba vidjeti Burkayev utjecaj na kurdsku politiku, te smatra te\u0161ko zamislivim da bi Burkay udru\u017eio snage s DTK."}, "set.hr-s3167": {"annotations": [], "text": "Diplomatski dnevnik: Papa posjetio Cipar"}, "set.hr-s3169": {"annotations": [["9", "sastala", "1:IRV;2:IAV"], ["10", "se", "1;2"], ["11", "s", "2"]], "text": "Tako\u0111er u diplomatskim vijestima: hrvatska premijerka Kosor sastala se s du\u017enosnicima BiH, a \u0161panjolski ministar vanjskih poslova Moratinos potvrdio izglede Hrvatske vezane za EU."}, "set.hr-s3173": {"annotations": [["4", "sastao", "3:IRV;4:IAV"], ["5", "se", "3;4"], ["6", "s", "4"], ["15", "izvr\u0161i", "1:LVC.cause;2:IAV"], ["16", "pritisak", "1;2"], ["17", "na", "2"]], "text": "Predsjednik Demetris Christofias sastao se s Benedictom u subotu i pozvao me\u0111unarodnu zajednicu da izvr\u0161i pritisak na Tursku da okon\u010da svoju okupaciju sjevernog dijela otoka."}, "set.hr-s3175": {"annotations": [["3", "izrazila", "1:LVC.full"], ["4", "potporu", "1"]], "text": "Kosor je izrazila potporu Zagreba euroatlantskim te\u017enjama BiH."}, "set.hr-s3179": {"annotations": [["13", "sudjelovao", "1:IAV"], ["14", "na", "1"]], "text": "Moratinos je doputovao u Zagreb iz Bosne i Hercegovine, gdje je sudjelovao na sastanku EU - zapadni Balkan na visokoj razini."}, "set.hr-s3181": {"annotations": [["1", "Razgovarali", "1:IAV"], ["3", "o", "1"]], "text": "Razgovarali su o sigurnosnim pitanjima u regiji Crnog mora."}, "set.hr-s3183": {"annotations": [["12", "potpisat", "1:LVC.cause"], ["23", "sporazum", "1"]], "text": "Hrvatski ministar obrane Branko Vukeli\u0107 i njegov srbijanski kolega Dragan \u0160utanovac potpisat \u0107e u utorak (8. lipnja) u Zagrebu bilateralni sporazum o obrambenoj suradnji."}, "set.hr-s3185": {"annotations": [], "text": "Eksplozija potresla ameri\u010dko veleposlanstvo u Ateni"}, "set.hr-s3187": {"annotations": [], "text": "Pripadnici odreda za uklanjanje bombi prikupljaju dokaze na gradili\u0161tu preko puta ameri\u010dkog veleposlanstva u Ateni."}, "set.hr-s3189": {"annotations": [], "text": "Sna\u017ena eksplozija potresla je veleposlanstvo Sjedinjenih Dr\u017eava u Ateni nekoliko sati prije po\u010detka radnog dana u petak (12. sije\u010dnja)."}, "set.hr-s3195": {"annotations": [], "text": "Potvr\u0111uju\u0107i kako nitko nije ozlije\u0111en u \"vrlo ozbiljnom napadu\" u petak ujutro, ameri\u010dki veleposlanik u Gr\u010dkoj Charles Ries izjavio je kako ne mo\u017ee postojati \"opravdanje za takav bezuman \u010din nasilja\"."}, "set.hr-s3197": {"annotations": [["24", "se", "1:IRV"], ["26", "nalazi", "1"]], "text": "U prvim izvje\u0161\u0107ima ukazano je kako je raketa pogodila veleposlanstvo u blizini glavnog ulaza i eksplodirala u toaletima na tre\u0107em katu, gdje se tako\u0111er nalazi ured veleposlanika."}, "set.hr-s3201": {"annotations": [], "text": "Tiskovna agencija AP izvijestila je kako su vlasti pretra\u017eivale obli\u017enju bolnicu i stambene zgrade u potrazi za dokazima."}, "set.hr-s3203": {"annotations": [], "text": "\"Izgredi kao \u0161to je ovaj puno su ko\u0161tali [Gr\u010dku] u politi\u010dkom, gospodarskom pogledu i u smislu presti\u017ea\", ukazala je ministrica vanjskih poslova."}, "set.hr-s3210": {"annotations": [], "text": "U Subotici je 28. velja\u010de odr\u017eana Vojvo\u0111anska konvencija -- skup politi\u010dkih stranaka, udruga i pojedinaca koji podupiru op\u0107u autonomiju Vojvodine."}, "set.hr-s3214": {"annotations": [["4", "se", "2:IRV"], ["5", "slo\u017eili", "2"], ["12", "ustrajavati", "1:IAV"], ["13", "na", "1"]], "text": "Sudionici konvencije su se slo\u017eili o uspostavi izborne koalicije koja \u0107e ustrajavati na autonomiji, uklju\u010duju\u0107i pravosudne, zakonodavne i izvr\u0161ne ovlasti."}, "set.hr-s3218": {"annotations": [], "text": "Uloga sudova je ka\u017enjavanje gra\u0111ana koji ne po\u0161tuju zakone, a izvr\u0161na vlast to sve treba provoditi \", istaknuo je predsjednik Skup\u0161tine Vojvodine Nenad \u010canak u obra\u0107anju sudionicima konvencije."}, "set.hr-s3220": {"annotations": [], "text": "\u010canak je kazao kako policija nije prona\u0161la bilo kakvu eksplozivnu napravu."}, "set.hr-s3224": {"annotations": [], "text": "Stijeg tako\u0111er simbolizira pribli\u017eavanje regije EU."}, "set.hr-s3226": {"annotations": [], "text": "Zastupnici Demokratske stranke Srbije (DSS) glasovali su protiv stijega, navode\u0107i kako se tom odlukom Vojvodini daju elementi dr\u017eavnosti."}, "set.hr-s3228": {"annotations": [], "text": "Vojvodina \"nije samo zemljopisni koncept\", ka\u017ee Jozsef Kasza, \u010delnik Saveza vojvo\u0111anskih Ma\u0111ara."}, "set.hr-s3230": {"annotations": [["24", "pozivaju", "1:IAV"], ["25", "na", "1"]], "text": "Parlament je na sjednici tako\u0111er usvojio deklaraciju kojom se osobe koje su bile prisiljene napustiti pokrajinu u razdoblju izme\u0111u 1990. i 2000. godine pozivaju na povratak u svoje domove."}, "set.hr-s3232": {"annotations": [], "text": "Crna Gora dobiva status kandidata za prijam u EU"}, "set.hr-s3234": {"annotations": [["25", "posvetiti", "1:LVC.full"], ["26", "pozornost", "1"]], "text": "Europska komisija (EK) preporu\u010dila je po\u010detkom studenog da se to u\u010dini, ali je istodobno navela neka klju\u010dna podru\u010dja kojima je potrebno posvetiti pozornost na putu ka punopravnom \u010dlanstvu u EU."}, "set.hr-s3236": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["16", "povu\u0107i", "1"]], "text": "Takva vijest u petak pove\u0107ala je naga\u0111anja da bi se premijer Milo \u0110ukanovi\u0107 mogao uskoro povu\u0107i."}, "set.hr-s3239": {"annotations": [], "text": "Hrvatska dobiva 150 benzinskih crpki od ruskog naftnog diva."}, "set.hr-s3242": {"annotations": [], "text": "Ruski naftni div Lukoil kani otvoriti 150 novih benzinskih crpki u Hrvatskoj do 2011. godine, izvijestio je u utorak (18. studenog) Jutarnji List."}, "set.hr-s3248": {"annotations": [], "text": "Nova ciparska Me\u0111unarodna zra\u010dna luka Paphos postala je potpuno operativna u ponedjeljak (17. studenog), \u010dime je obilje\u017een kraj letova na starom terminalu."}, "set.hr-s3250": {"annotations": [], "text": "Tro\u0161kovi projekta iznose oko 126 milijuna eura i uklju\u010duju parkinge, VIP prostoriju i posebno opremljene prostorije za poslovne putnike."}, "set.hr-s3252": {"annotations": [], "text": "Turski dr\u017eavni ministar za trgovinu Kursad Tuzmen otvorio je tvornicu u Egejskoj slobodnoj zoni 14. studenog."}, "set.hr-s3256": {"annotations": [["4", "zabilje\u017eila", "1:LVC.full"], ["6", "prihod", "1"]], "text": "Carinska slu\u017eba zemlje zabilje\u017eila je prihod od 70 milijuna eura u prvih deset mjeseci ove godine."}, "set.hr-s3258": {"annotations": [], "text": "Sigurnosni stru\u010dnjaci i vladini du\u017enosnici brinu da bi dvostruka kriza -- stanje na sjeveru Kosova i organizirani kriminal -- mogla izazvati nerede."}, "set.hr-s3261": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV"], ["12", "doga\u0111a", "1"]], "text": "Srpski ministar obrane Dragan \u0160utanovac ka\u017ee kako bi ono \u0161to se doga\u0111a na granici moglo destabilizirati ne samo biv\u0161u srpsku pokrajinu, ve\u0107 i okru\u017eenje."}, "set.hr-s3263": {"annotations": [["17", "se", "1:IAV;2:IRV"], ["18", "za", "1"], ["20", "bori", "1;2"]], "text": "Upitan ho\u0107e li Vojska Srbije za\u0161tititi Srbe, \u0160utanovac je rekao kako je stajali\u0161te Srbije da se za Kosovo bori miroljubivim i diplomatskim sredstvima."}, "set.hr-s3265": {"annotations": [], "text": "Bez obzira na to, za SETimes je rekao da je problem Kosova prije svega pitanje koje se treba rje\u0161avati kroz diplomatske pregovore."}, "set.hr-s3267": {"annotations": [], "text": "Kosovo je politi\u010dki problem i tako s njim treba postupati."}, "set.hr-s3269": {"annotations": [], "text": "Isti\u010de organizirani kriminal kao mo\u017eda zna\u010dajnije pitanje."}, "set.hr-s3271": {"annotations": [["17", "sudjeluje", "1:IAV;2:IAV"], ["18", "u", "1"], ["21", "na", "2"]], "text": "Marko Milo\u0161evi\u0107, analiti\u010dar u Beogradskom centru za sigurnosnu politiku, ne o\u010dekuje da Vojska Srbije sudjeluje u mogu\u0107im neredima na Kosovu."}, "set.hr-s3273": {"annotations": [], "text": "Vojska nije intervenirala tijekom politi\u010dkih nemira na sjeveru Kosova 2004. godine i ne mislim da \u0107e to u\u010diniti sada \", rekao je Milo\u0161evi\u0107 za SETimes."}, "set.hr-s3275": {"annotations": [["14", "odvija", "1:IRV"], ["15", "se", "1"]], "text": "\"Ne postoji izravna suradnja izme\u0111u srpske i kosovske policije; sva komunikacija odvija se preko EULEX-a."}, "set.hr-s3277": {"annotations": [], "text": "Nedavno je na Kosovu razbijen lanac krijum\u010darenja ljudi, a me\u0111u uhi\u0107enima su bili i Srbi i Albanci \", dodao je Milo\u0161evi\u0107."}, "set.hr-s3279": {"annotations": [], "text": "\"Stopa nezaposlenosti koja prema\u0161uje 20 posto potencijalno je ogroman sigurnosni rizik."}, "set.hr-s3281": {"annotations": [["4", "upozorava", "1:IAV"], ["5", "na", "1"]], "text": "Kosovski premijer \u010ceku upozorava na mogu\u0107e povla\u010denje iz razgovora o statusu"}, "set.hr-s3285": {"annotations": [["30", "nagnati", "1:IAV"], ["32", "na", "1"]], "text": "\"Svaki prijedlog koji ne podrazumijeva neovisnost Kosova neprihvatljiv je\", kazao je \u010ceku, upozoravaju\u0107i tako\u0111er kako bi svaka ponuda o podjeli pokrajine du\u017e etni\u010dkih crta mogla nagnati Pri\u0161tinu na napu\u0161tanje pregovora."}, "set.hr-s3287": {"annotations": [["6", "tko", "2:VID"], ["7", "zna", "2"], ["37", "razgovarano", "1:IAV"], ["38", "o", "1"]], "text": "Ako zapo\u010dnemo ponovno iscrtavati granice tko zna gdje \u0107e se sve to zavr\u0161iti \", kazao je \u010ceku nakon sastanka s admiralom Harry Ulrichom, zapovjednikom Zapovjedni\u0161tva zdru\u017eenih snaga NATO-a u Napulju, na kojem je razgovarano o sigurnosnim pitanjima i procesu rje\u0161avanja statusa Kosova."}, "set.hr-s3289": {"annotations": [["30", "donijeli", "1:LVC.full"], ["32", "rezultate", "1"]], "text": "Wisner je bio vrlo anga\u017eiran u razgovorima o budu\u0107nosti Kosova zavr\u0161enim u o\u017eujku koje su vodili UN, a koji su trajali vi\u0161e od godinu dana i uglavnom nisu donijeli nikakve rezultate."}, "set.hr-s3291": {"annotations": [], "text": "\"Kontakt skupina izlo\u017eila je temeljno na\u010delo... kako nema podjele Kosova\", izjavio je Wisner u intervjuu Radiju Slobodna Europa."}, "set.hr-s3293": {"annotations": [["20", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["21", "sastati", "1;2"], ["22", "sa", "2"]], "text": "Novi krug razgovora treba zapo\u010deti u petak, kada \u0107e trojica Kontakt skupine doputovati u Beograd, gdje \u0107e se sastati sa srbijanskim \u010delni\u0161tvom, a potom u subotu nastaviti sli\u010dnu misiju u Pri\u0161tini."}, "set.hr-s3295": {"annotations": [], "text": "\"To je uvodni sastanak\", izjavio je du\u017enosnik britanskog ministarstva vanjskih poslova."}, "set.hr-s3297": {"annotations": [["31", "ulo\u017eiti", "1:LVC.cause"], ["32", "veto", "1"]], "text": "Proces odre\u0111ivanja statusa Kosova preba\u010den je pro\u0161log mjeseca na Kontakt skupinu, nakon \u0161to su zapadne zemlje povukle nacrt rezolucije Vije\u0107a sigurnosti UN-a o Kosovu zbog prijetnji Rusije kako \u0107e ulo\u017eiti veto."}, "set.hr-s3301": {"annotations": [], "text": "\"Moramo biti svjesni kako se kod naroda stvara strah\", izjavio je \u010delnik stranke ORA Veton Surroi kosovskom dnevniku Express, pi\u0161e Reuters."}, "set.hr-s3303": {"annotations": [], "text": "Postoji osje\u0107aj kako su \u017ertvovali sve zbog statusa Kosova."}, "set.hr-s3305": {"annotations": [], "text": "Sredi\u0161nja banka Srbije ne \u017eeli ni\u017ei dinar"}, "set.hr-s3307": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, vladu vi\u0161e brine inflacija."}, "set.hr-s3309": {"annotations": [["3", "vodi", "1:LVC.full"], ["4", "se", "1"], ["6", "rasprava", "1"]], "text": "Ve\u0107 godinama vodi se o\u0161tra rasprava oko te\u010daja srbijanskog dinara u odnosu na euro."}, "set.hr-s3311": {"annotations": [], "text": "Drugi, zabrinuti mogu\u0107no\u0161\u0107u inflacije, \u017eele odr\u017eanje stabilnog te\u010daja dinara."}, "set.hr-s3313": {"annotations": [["4", "ra\u010dunaju", "2:IAV"], ["5", "na", "2"], ["12", "dobile", "1:LVC.full"], ["13", "oslonac", "1"]], "text": "Nade onih koji ra\u010dunaju na rast dinara nedavno su na kratko dobile oslonac."}, "set.hr-s3315": {"annotations": [], "text": "Dok su du\u017enici i uvoznici slavili, izvoznici su bili nezadovoljni."}, "set.hr-s3321": {"annotations": [], "text": "Bo\u017eidar \u0110eli\u0107, potpredsjednik srbijanske vlade, ne vidi potrebu za promjenom monetarne politike."}, "set.hr-s3323": {"annotations": [], "text": "Stajali\u0161te Narodne banke Srbije i guvernera Radovana Jela\u0161i\u0107a -- \u010diji je mandat potvrdio novi srbijanski parlament -- jest jasan."}, "set.hr-s3325": {"annotations": [], "text": "Guverner ka\u017ee kako izvoznici, ukoliko \u017eele pove\u0107ati izvoz, moraju razviti proizvodnju, pobolj\u0161ati kvalitetu proizvoda i proizvodnu u\u010dinkovitost, i ne temeljiti svoje nade na te\u010dajnim razlikama."}, "set.hr-s3327": {"annotations": [["6", "pove\u0107ao", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Prema podatcima, srbijanski izvoz pove\u0107ao se bez obzira \u0161to je dinar ostao prili\u010dno visok, a euro pao."}, "set.hr-s3331": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["11", "vode", "1"]], "text": "Brojni ekonomisti ne vide te\u010daj kao najva\u017eniji \u010dimbenik kojim se vode srbijanske izvozne stope."}, "set.hr-s3335": {"annotations": [["25", "dovela", "1:IAV"], ["26", "do", "1"]], "text": "Kratkoro\u010dno gledano, ka\u017eu pojedini ekonomisti, priljev jeftinog uvoza je koristan, jer bi ina\u010de potra\u017enja prouzro\u010dila rast cijena doma\u0107ih proizvoda i mo\u017eda dovela do inflacijske krize."}, "set.hr-s3337": {"annotations": [], "text": "Malo je onih koji \u017eele ponavljanje tog scenarija."}, "set.hr-s3339": {"annotations": [], "text": "Vlada nudi besplatnu obuku za sve koji su zainteresirani nau\u010diti temeljne ra\u010dunalne vje\u0161tine."}, "set.hr-s3343": {"annotations": [], "text": "Prva faza programa zasad je privukla 22.534 gra\u0111ana razli\u010ditih starosnih skupina i profesija."}, "set.hr-s3345": {"annotations": [], "text": "Polaznicima se nude sati rada u Windowsu, Wordu, Excelu i na internetu."}, "set.hr-s3347": {"annotations": [["5", "imam", "1:LVC.full"], ["7", "znanje", "1"]], "text": "\"Nezaposlen sam i imam temeljno znanje o ra\u010dunalima, ali je ono uglavnom teorijsko, jer imam pristup ra\u010dunalu samo u internet cafeu\", ka\u017ee Goran, polaznik iz Skoplja."}, "set.hr-s3349": {"annotations": [], "text": "\u0160est kompanija daje svoje instruktore, uklju\u010duju\u0107i i Algoritam sredi\u0161te."}, "set.hr-s3351": {"annotations": [], "text": "Osim te\u010dajeva, vlada tako\u0111er osigurava tjedan besplatnog pristupa internetu."}, "set.hr-s3353": {"annotations": [["4", "se", "2:IRV"], ["5", "nadme\u0107u", "2"], ["11", "\u017eale", "1:IRV"], ["12", "se", "1"]], "text": "Neke kompanije koje se nadme\u0107u za ugovore u sklopu inicijative \u017eale se zbog nedostatka transparentnosti."}, "set.hr-s3355": {"annotations": [], "text": "Nedavno provedeno istra\u017eivanje koje je naru\u010dio USAID, a proveo Strategic Marketing, pokazalo je rast uporabe interneta u Makedoniji."}, "set.hr-s3357": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, visoka cijena telefonskog pristupa i mali broj davatelja usluga ostaju najve\u0107e zapreke, a oko 20 posto ispitanika navelo je visoke cijene kao \u010dimbenik koji ih sprje\u010dava u pristupu internetu."}, "set.hr-s3359": {"annotations": [["7", "ulo\u017eila", "1:LVC.full"], ["10", "truda", "1"]], "text": "Islamska zajednica u Bosni i Hercegovini ulo\u017eila je puno truda pokazati da \u010dinovi kao \u0161to je nedavni napad na veleposlanstvo Sjedinjenih Ameri\u010dkih Dr\u017eava nisu motivirani pravim islamom."}, "set.hr-s3362": {"annotations": [["17", "se", "1:IRV"], ["21", "dogode", "1"]], "text": "\"Teror, strah i mr\u017enja ne smiju imati vjersku motivaciju ili identifikaciju, a ako se takve stvari ipak dogode, tada one predstavljaju brutalnu i neprihvatljivu zloporabu religije."}, "set.hr-s3364": {"annotations": [["3", "se", "3:IRV;4:LVC.full"], ["6", "bavi", "3;4"], ["7", "pitanjima", "4"], ["17", "se", "1:IRV"], ["18", "pitaju", "1"], ["20", "se", "2:IRV"], ["24", "dogoditi", "2"]], "text": "Budu\u0107i da se IZ stalno bavi pitanjima nepravilnog tuma\u010denja vjere, nasiljem i mr\u017enjom, mnogi se pitaju kako se takav \u010din mogao dogoditi u zemlji u kojoj vjerske zajednice zagovaraju su\u017eivot."}, "set.hr-s3366": {"annotations": [], "text": "\"Zemlja koja ne ka\u017enjava na primjeren na\u010din prekr\u0161itelje bilo kojeg zakona i ne prati verbalne osude nametanjem adekvatnih sankcija, upu\u0107uje poruku implicitne potpore."}, "set.hr-s3368": {"annotations": [], "text": "\"Vjernik sam i ponosim se time, ali ubijanje nevinih ljudi ne mo\u017ee nikako biti povezano s vjerom, jer je to zlo\u010din protiv vjere\", izjavio je za SETimes stanovnik Sarajeva Osman Zahirovi\u0107."}, "set.hr-s3374": {"annotations": [], "text": "\"Oni \u0161ire mr\u017enju i nepovjerenje prema onima koji druga\u010dije razmi\u0161ljaju, sve navodno u ime islama, diskreditiraju\u0107i vjeru i njezina u\u010denja u o\u010dima najve\u0107eg broja ljudi\", dodaje se u poruci."}, "set.hr-s3376": {"annotations": [["9", "rugaju", "1:IRV"], ["10", "se", "1"]], "text": "\"Ljudi koji po\u010dine tako grozne \u010dinove i rugaju se \u010destitim islamskim u\u010denjima iskrivljuju vjeru\", rekao je Fazlovi\u0107."}, "set.hr-s3378": {"annotations": [["17", "razgovarati", "1:IAV"], ["18", "o", "1"], ["30", "se", "2:IRV"], ["31", "okre\u0107u", "2"]], "text": "\"Na\u0161a zajednica zna da u islamu nema mjesta takvim ozbiljnim devijacijama, ali nastavit \u0107emo razgovarati o tome sve dok je onih koji koriste islam kao izgovor kada se okre\u0107u terorizmu."}, "set.hr-s3380": {"annotations": [], "text": "Prosvjedi protiv tra\u017eitelja azila u Srbiji pokre\u0107u neka pitanja"}, "set.hr-s3383": {"annotations": [], "text": "Gra\u0111ani Banje Kovilja\u010de, malog grada 173 kilometara zapadno od Beograda, na granici s Bosnom i Hercegovinom, odr\u017eali su pro\u0161log tjedna prosvjed zahtijevaju\u0107i da tra\u017eitelji azila napuste njihov grad."}, "set.hr-s3385": {"annotations": [], "text": "Slu\u017ebeno, postoji 80 tra\u017eitelja azila iz Somalije, Pakistana, Tunisa i drugih afri\u010dkih i azijskih zemalja koji \u017eive u centru za azilante u Banji Kovilja\u010di, ali zabrinuto lokalno stanovni\u0161tvo ka\u017ee kako je puno vi\u0161e takvih osoba koje ilegalno \u017eive u gradu."}, "set.hr-s3387": {"annotations": [], "text": "Centar za azil postoji nekoliko desetlje\u0107a i u njemu su bile smje\u0161tene tisu\u0107e osoba tijekom ratova u biv\u0161oj Jugoslaviji."}, "set.hr-s3391": {"annotations": [], "text": "Od po\u010detka godine kroz centar za azilante pro\u0161lo je 2.500 izbjeglica."}, "set.hr-s3393": {"annotations": [["16", "se", "1:IRV"], ["22", "pove\u0107ao", "1"]], "text": "Mari\u0107 je pojasnila kako je nedavno otvoren drugi centar za azilante u Bogova\u0111i, jer se broj tra\u017eitelja azila u Srbiji pove\u0107ao deset puta u posljednje tri godine."}, "set.hr-s3395": {"annotations": [], "text": "Mnogi gra\u0111ani ne dozvoljavaju svojoj djeci da odlaze u \u0161kolu, jer strahuju za njihovu sigurnost."}, "set.hr-s3397": {"annotations": [["19", "traga", "1:IAV"], ["20", "za", "1"]], "text": "Du\u017enosnici Povjerenstva za izbjeglice rekli su da centar u Banji Kovilja\u010di ne\u0107e biti zatvoren, ali da vlada traga za mogu\u0107nostima za otvaranje novih."}, "set.hr-s3399": {"annotations": [], "text": "Cuci\u0107 tvrdi kako se u centru u Banji Kovilja\u010di treba uvesti poluotvoren re\u017eim, prema kojem bi tra\u017eitelji azila morali zatra\u017eiti dozvolu ako \u017eele iza\u0107i."}, "set.hr-s3401": {"annotations": [["12", "prisilile", "1:IAV"], ["15", "na", "1"]], "text": "Centar \u0107e objavljivati bilten kako bi opisao te\u0161ke okolnosti koje su prisilile tra\u017eitelje azila na napu\u0161tanje svojih zemalja."}, "set.hr-s3403": {"annotations": [], "text": "\"Na prosvjedu protiv tra\u017eitelja azila neki ljudi su koristili vrlo zapaljivu retoriku, ne znam jesu li svjesni kuda bi to moglo odvesti\", izjavio je za SETimes izvr\u0161ni ravnatelj Centra za za\u0161titu i pomo\u0107 tra\u017eiteljima azila Rado\u0161 \u0110urovi\u0107."}, "set.hr-s3405": {"annotations": [["10", "bilo", "1:IAV"], ["11", "napadnuto", "1"], ["15", "azila", "1"], ["16", ",", "1"], ["23", "pru\u017eila", "2:LVC.full"], ["26", "informacije", "2"]], "text": "\u0110urovi\u0107 je tako\u0111er rekao da lokalno stanovni\u0161tvo nikada nije bilo napadnuto od strane tra\u017eitelja azila, te da policija i dalje nije pru\u017eila bilo kakve informacije o okolnostima silovanja britanske turistkinje."}, "set.hr-s3407": {"annotations": [], "text": "Srbin poginuo u izgredu na sjeveru Kosova, i dalje napetosti na granici"}, "set.hr-s3410": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV"], ["19", "sukobile", "1"]], "text": "Jedan Srbin poginuo je, a jo\u0161 dvojica su ranjeni nakon \u0161to su se skupine Albanaca i Srba sukobile u naselju Br\u0111ani na sjeveru Kosova u srijedu (9. studenog)."}, "set.hr-s3412": {"annotations": [], "text": "Kosovski ministar unutarnjih poslova Bajram Rexhepi izjavio je kako je izgred bio me\u0111uetni\u010dki, ali da se izgred smatra plja\u010dkom."}, "set.hr-s3414": {"annotations": [], "text": "\"Ono \u0161to je va\u017eno jest da se po\u010dinitelji uhite i procesuiraju.\""}, "set.hr-s3416": {"annotations": [["9", "izrazio", "1:LVC.full"], ["11", "nezadovoljstvo", "1"]], "text": "Gradona\u010delnik Mitrovice Krstomir Panti\u0107 osudio je situaciju i izrazio svoje nezadovoljstvo KFOR-om."}, "set.hr-s3418": {"annotations": [["11", "do", "1:IAV"], ["13", "do\u0161lo", "1"]], "text": "Glasnogovornik KFOR-a Uve Novicki izjavio je za SETimes kako je do izgreda do\u0161lo kada je skupina ljudi poku\u0161ala oplja\u010dkati gradili\u0161te u tom naselju."}, "set.hr-s3420": {"annotations": [], "text": "KFOR uop\u0107e nije bio umije\u0161an \", izjavio je Novicki za SETimes."}, "set.hr-s3422": {"annotations": [["2", "Nadamo", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "\"Nadamo se da \u0107e ostati tako."}, "set.hr-s3424": {"annotations": [["12", "preuzme", "1:LVC.full"], ["13", "istragu", "1"]], "text": "Srpski ministar za Kosovo Goran Bogdanovi\u0107 zatra\u017eio je od EULEX-a da preuzme istragu umjesto kosovske policije."}, "set.hr-s3426": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "dogodio", "1"]], "text": "Izgred se dogodio u okru\u017eenju vi\u0161emjese\u010dnih napetosti oko budu\u0107nosti spornog sjevera Kosova -- gdje su Srbi ve\u0107ina, ali kosovske vlasti nadziru podru\u010dje."}, "set.hr-s3428": {"annotations": [], "text": "KFOR je rekao kako je kori\u0161tenje suzavca bilo \"kratko, izolirano i opravdano\"."}, "set.hr-s3430": {"annotations": [["19", "pru\u017eaju", "1:LVC.full"], ["20", "otpor", "1"]], "text": "Nini\u0107 je dodao kako je KFOR koristio suzavac \"bez razloga\", te kako \"gra\u0111ani ne pru\u017eaju otpor KFOR-u i drugim me\u0111unarodnim organizacijama, ve\u0107 samo institucijama Kosova\"."}, "set.hr-s3434": {"annotations": [["8", "se", "1:IRV"], ["9", "protive", "1"]], "text": "To je pitanje [Srba] koji se protive me\u0111unarodnim i lokalnim institucijama \", rekao je Hoti za SETimes."}, "set.hr-s3436": {"annotations": [["6", "predstavljaju", "1:LVC.full"], ["7", "prijetnju", "1"]], "text": "\"Temeljna, nerije\u0161ena pitanja predstavljaju prijetnju miru i stabilnosti u regiji."}, "set.hr-s3438": {"annotations": [["15", "pokazivati", "1:LVC.full"], ["16", "povjerenje", "1"]], "text": "Pozvao je Pri\u0161tinu i Beograd da reagiraju sa suzdr\u017eano\u0161\u0107u i strpljenjem, te nastave pokazivati povjerenje u dijalog, koji jo\u0161 nije obnovljen."}, "set.hr-s3445": {"annotations": [], "text": "Predsjednik Republike Srpske Rajko Kuzmanovi\u0107 primio je 7. o\u017eujka potvrdu o \u010dlanstvu u Europskoj akademiji znanosti i umjetnosti."}, "set.hr-s3447": {"annotations": [], "text": "U studiji turskih istra\u017eiva\u010da sa Sveu\u010dili\u0161ta Ondokuz Mayis navje\u0161teno je kako mobilni telefoni koje koristi zdravstveno osoblje mogu biti izvor infekcija u bolnicama, izvijestio je 6. o\u017eujka dnevnik Hurriyet."}, "set.hr-s3449": {"annotations": [["14", "izveli", "1:LVC.full"], ["19", "operaciju", "1"], ["20", "koriste\u0107i", "2:IAV"], ["24", "za", "2"]], "text": "Rumunjski gastroenterolozi u Klinici za endoskopiju bolnice za hitne slu\u010dajeve Floreasca u Bukure\u0161tu izveli su 6. o\u017eujka prvu operaciju koriste\u0107i najnoviju tehnologiju EsophyX za otklanjanje gastroezofagealnog re\ufb02uksa."}, "set.hr-s3453": {"annotations": [], "text": "Samo 32 posto \u017eena u Gr\u010dkoj ima pristup internetu, u usporedbi sa 45 posto mu\u0161karaca, pokazuje studija koju je proveo gr\u010dki Opservatorij za dru\u0161tvo i informatiku u sklopu obilje\u017eavanja Me\u0111unarodnog dana \u017eena 8. o\u017eujka."}, "set.hr-s3457": {"annotations": [], "text": "Postrojba \u0107e do\u010dekivati strane i doma\u0107e visoke du\u017enosnike i generale."}, "set.hr-s3460": {"annotations": [], "text": "Po\u010dasna postrojba oru\u017eanih snaga BiH formacija je veli\u010dine satnije koju \u010dine tri voda, stjegono\u0161e i vojni orkestar iz triju konstitutivnih etni\u010dkih skupina BiH."}, "set.hr-s3462": {"annotations": [], "text": "Prema rije\u010dima dr\u017eavnog ministra obrane BiH Nikole Radovanovi\u0107a, o\u010dekuje se kako \u0107e Po\u010dasna postrojba biti kori\u0161tena 60 puta tijekom sljede\u0107e godine."}, "set.hr-s3464": {"annotations": [["6", "nalaze", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "U sastavu Oru\u017eanih snaga BiH nalaze se Vojska Republike Srpske (VRS) i Vojska Federacije (VF) sa svoje dvije komponente -- bo\u0161nja\u010dkom i hrvatskom."}, "set.hr-s3466": {"annotations": [["15", "preba\u010deni", "1:IAV;2:IAV"], ["16", "iz", "1"], ["19", "u", "2"]], "text": "Po\u010dasnu gardu \u010dini sedam \u010dasnika, deset do\u010dasnika i 54 vojnika, koji su preba\u010deni iz svojih postrojbi u VF-u i VRS-u."}, "set.hr-s3468": {"annotations": [["24", "zatra\u017eio", "1:VID"], ["34", "zeleno", "1"], ["35", "svjetlo", "1"]], "text": "Slu\u017ebeno predstavljanje u zra\u010dnoj luci zapo\u010delo je kada je brigadni general VRS-a Mirko Tep\u0161i\u0107, \u0161ef radne skupine koja je ustrojila postrojbu, zatra\u017eio od bo\u0161nja\u010dkog \u010dlana predsjedni\u0161tva BiH, Sulejmana Tihi\u0107a, zeleno svjetlo za po\u010detak ceremonije."}, "set.hr-s3470": {"annotations": [["14", "ispunio", "1:LVC.full"], ["16", "zapovijed", "1"]], "text": "To je prvi put od sukoba u BiH da je \u010dasnik VRS-a javno ispunio izravnu zapovijed bo\u0161nja\u010dkog du\u017enosnika."}, "set.hr-s3472": {"annotations": [["4", "postigli", "1:LVC.cause"], ["6", "konsenzus", "1"]], "text": "\"Kona\u010dno smo postigli taj konsenzus i u skladu s dr\u017eavnim zakonom o obrani ustrojili postrojbu."}, "set.hr-s3482": {"annotations": [], "text": "Uz dovoljnu snagu volje mogle bi \"u kratkom roku\" biti kompletirane potrebne mjere, kazao je Parivodi\u0107, koji je tako\u0111er predsjednik srbijanskog povjerenstva za zemlji\u0161ne reforme."}, "set.hr-s3484": {"annotations": [], "text": "\"Na temelju ranijeg zakona postalo je o\u010dito kako je za prodaju nekretnine prema staroj sudskoj proceduri trebalo izme\u0111u tri do pet godina, dok \u0107e sada to biti mogu\u0107e u razdoblju od tri do \u0161est mjeseci\", kazao je ministar."}, "set.hr-s3486": {"annotations": [["8", "bit", "2:IAV"], ["10", "u", "2"], ["17", "dovesti", "1:IAV"], ["18", "do", "1"]], "text": "\"Drugim rije\u010dima, znatno vi\u0161e ljudi bit \u0107e u mogu\u0107nosti dobiti kredite, \u0161to \u0107e dovesti do manjih tro\u0161kova kredita\"."}, "set.hr-s3488": {"annotations": [], "text": "Prema rije\u010dima ravnatelja Agencije za privatizaciju Miodraga \u0110or\u0111evi\u0107a, dobit Srbije od privatizacije 501 kompanije ove godine iznosit \u0107e 390 milijuna eura."}, "set.hr-s3492": {"annotations": [["9", "nalaze", "1:IRV"], ["10", "se", "1"]], "text": "Me\u0111u velikim kompanijama predvi\u0111enim za privatizaciju na natje\u010daju nalaze se rafinerija nafte u blizini Beograda, velika pivovara i nekoliko \u0161pediterskih i transportnih kompanija."}, "set.hr-s3494": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["7", "priklju\u010dilo", "1"]], "text": "Sedam se post-komunisti\u010dkih zemalja ove godine priklju\u010dilo NATO-u i prisustvovalo lipanjskom samitu Saveza u Istanbulu kao punopravne \u010dlanice."}, "set.hr-s3499": {"annotations": [], "text": "Lako je shvatiti za\u0161to se priklju\u010divanje NATO-u smatra prekretnicom u gospodarskom i politi\u010dkom razvitku zemlje."}, "set.hr-s3501": {"annotations": [], "text": "Tr\u017ei\u0161na ekonomija koja dobro funkcionira jam\u010di dobre gospodarske rezultate, \u0161to je neophodno za odr\u017eavanje vojne infrastrukture i doprinos potrebama Saveza."}, "set.hr-s3503": {"annotations": [["5", "zapitati", "2:IRV"], ["6", "se", "2"], ["13", "utje\u010de", "1:IAV"], ["14", "na", "1"]], "text": "Ipak, mogu\u0107e je zapitati se u kojoj mjeri \u010dlanstvo u NATO-u utje\u010de na gospodarski razvitak."}, "set.hr-s3505": {"annotations": [], "text": "Najve\u0107i ideolo\u0161ki suparnik, sovjetski komunizam, vi\u0161e ne postoji."}, "set.hr-s3507": {"annotations": [["4", "uzeti", "1:LVC.full"], ["5", "u", "1"], ["6", "obzir", "1"]], "text": "Nu\u017eno je tako\u0111er uzeti u obzir u\u010dinak globalizacije."}, "set.hr-s3509": {"annotations": [["9", "na", "1:IAV"], ["11", "otpada", "1"]], "text": "Podru\u010dje privla\u010di ogromne koli\u010dine kapitala, pri \u010demu na Kinu otpada lavovski udio."}, "set.hr-s3511": {"annotations": [], "text": "U novonastaloj klimi, \u010dlanstvo u NATO-u samo je jedan od \u010dimbenika koji mogu pogodovati gospodarskom rastu."}, "set.hr-s3518": {"annotations": [], "text": "U nekim slu\u010dajevima, ova partnerstva uzrokuju sukobe s pravilima drugih organizacija, \u0161to je posebice primjenjivo na EU."}, "set.hr-s3520": {"annotations": [["7", "gledati", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Bugarska, Rumunjska i Hrvatska moraju gledati na \u010dlanstvo u NATO-u u sprezi s ulaskom u EU, pri \u010demu potonje predstavlja nevjerojatan poticaj institucionalnim promjenama i modernizaciji."}, "set.hr-s3522": {"annotations": [["4", "pokazao", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Ciljni datum 2007. pokazao se katalizatorom reforme."}, "set.hr-s3524": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, EU i na ovom podru\u010dju postaje sve zna\u010dajniji pokreta\u010d demokratskih promjena i gospodarskog napretka."}, "set.hr-s3526": {"annotations": [["5", "ima", "1:LVC.full"], ["7", "va\u017enost", "1"]], "text": "\u010clanstvo u NATO-u doista ima veliku va\u017enost za gospodarski razvoj jugoisto\u010dne Europe."}, "set.hr-s3528": {"annotations": [], "text": "Nadalje, ni \u010dlanstvo u NATO-u, niti u EU, ne mo\u017ee zamijeniti pronicavu i dosljednu lokalnu politiku."}, "set.hr-s3530": {"annotations": [["6", "dolaziti", "1:IAV"], ["7", "od", "1"]], "text": "Pokreta\u010dka energija za reforme mora dolaziti od njih samih."}, "set.hr-s3532": {"annotations": [["18", "postignut", "1:LVC.cause"], ["19", "dogovor", "1"]], "text": "Pregovori Hrvatske o pridru\u017eivanju EU ponovno \u0107e se nastaviti u idu\u0107ih nekoliko tjedana jer je sa Slovenijom postignut dogovor u svezi s grani\u010dnim sporom."}, "set.hr-s3535": {"annotations": [["25", "slo\u017eile", "1:IRV"], ["26", "se", "1"], ["28", "zapo\u010deti", "2:LVC.full"], ["29", "dijalog", "2"]], "text": "Nakon skoro godinu dana koliko su razgovori zamrznuti, Slovenija i Hrvatska nadvladale su politi\u010dke zapreke glede grani\u010dnog spora na podru\u010dju Piranskog zaljeva i slo\u017eile se ponovno zapo\u010deti dijalog."}, "set.hr-s3537": {"annotations": [], "text": "Kosor je odmah uputila slu\u017ebeni faks \u0160vedskoj, sada\u0161njem predsjedavaju\u0107em rotiraju\u0107eg predsjedni\u0161tva EU."}, "set.hr-s3539": {"annotations": [], "text": "\"Ovo je situacija u kojoj svi pobje\u0111uju\", kazala je Kosor, dodaju\u0107i kako je vrlo zadovoljna sporazumom."}, "set.hr-s3541": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "nada", "1"]], "text": "Hrvatska se nada kako \u0107e upu\u0107ivanjem pisma \u0160vedskoj nadoknaditi izgubljeno vrijeme te \u0107e Stockholm organizirati konferenciju o pridru\u017eivanju i zapo\u010deti pregovore do konca mjeseca ili po\u010detkom listopada."}, "set.hr-s3543": {"annotations": [], "text": "Ovaj napredak pozdravile su sve zemlje \u010dlanice EU, povjerenik EU za pro\u0161irenje Olli Rehn i Sjedinjene Ameri\u010dke Dr\u017eave."}, "set.hr-s3545": {"annotations": [], "text": "\"Premijeri Kosor i Pahor pokazali su europsko \u010delni\u0161tvo nadvladavanjem te\u0161kog zastoja\", izjavio je \u0161vedski premijer Fredrik Reinfeldt, dodaju\u0107i kako se sporazumom \"isti\u010de snaga procesa europske integracije i vrijednost dijaloga."}, "set.hr-s3547": {"annotations": [], "text": "EULEX: Sporazumom \u0107e se poja\u010dati borba protiv organiziranog kriminala"}, "set.hr-s3550": {"annotations": [["4", "potpisala", "2:LVC.full"], ["12", "protokol", "2"], ["21", "utrt", "1:VID"], ["22", "put", "1"]], "text": "Mirovna misija EULEX-a potpisala je u petak (11. rujna) protokol sa srbijanskim ministarstvom unutarnjih poslova, \u010dime je utrt put suradnji u borbi protiv organiziranog kriminala i krijum\u010darenja."}, "set.hr-s3552": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, EULEX isti\u010de kako iza sporazuma ne stoji bilo kakav politi\u010dki motiv."}, "set.hr-s3556": {"annotations": [], "text": "Da bi se kriminalci sankcionirali, moraju se dijeliti i razmjenjivati dokazi diljem regije i moraju se uspostaviti mehanizmi za olak\u0161anje toga, kazao je EULEX."}, "set.hr-s3558": {"annotations": [], "text": "Protokol u\u017eiva punu potporu 27 zemalja \u010dlanica EU i smatra se zna\u010dajnim korakom u smjeru unaprje\u0111enja vladavine zakona na Kosovu, ukazuje misija."}, "set.hr-s3560": {"annotations": [], "text": "Vodstvo u Pri\u0161tini nije tajilo svoje protivljenje."}, "set.hr-s3562": {"annotations": [["3", "imati", "1:LVC.full;2:IAV"], ["6", "utjecaj", "1;2"], ["7", "na", "2"]], "text": "Aran\u017emani ne\u0107e imati bilo kakav utjecaj na neovisnost, suverenitet i teritorijalni integritet Kosova, istaknuli su."}, "set.hr-s3564": {"annotations": [["4", "reagirala", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "Skupina nevladinih udruga reagirala je na potpisivanje protokola u petak obe\u0107avaju\u0107i kako \u0107e organizirati skup 16. rujna."}, "set.hr-s3568": {"annotations": [], "text": "Dokument je potencijalno vrlo koristan, kazao je."}, "set.hr-s3570": {"annotations": [["13", "krenuti", "1:VID"], ["14", "dalje", "1"]], "text": "\"Zar ne mo\u017eemo samo prihvatiti to da je Kosovo dr\u017eava i krenuti dalje\"?"}, "set.hr-s3572": {"annotations": [], "text": "BUKURE\u0160T, Rumunjska -- Odbor MMF-a odobrio je u petak (25. o\u017eujka) sedmu i posljednju reviziju stand-by aran\u017emana s Rumunjskom."}, "set.hr-s3574": {"annotations": [], "text": "Rumunjska je do sada od MMF-a dobila 11,3 milijarde eura u sklopu paketa financijske pomo\u0107i u iznosu od 20 milijardi eura odobrenog 2009. godine."}, "set.hr-s3577": {"annotations": [], "text": "Odnosi dviju zemalja zategnuti su od kada je Makedonija pro\u0161le godine priznala Kosovo."}, "set.hr-s3582": {"annotations": [["2", "Razgovaramo", "1:IAV"], ["3", "o", "1"]], "text": "\"Razgovaramo o razvitku dobrosusjedskih odnosa, uzajamnom informiranju i po\u0161tivanju, kao i otvorenom dijalogu i ja\u010danju uzajamnog povjerenja,\" kazao je Konjanovski."}, "set.hr-s3584": {"annotations": [], "text": "Prema rije\u010dima \u0160utanovca, ima jo\u0161 puno toga za u\u010diniti, uklju\u010duju\u0107i ja\u010danje grani\u010dnog nadzora i uklanjanje sigurnosnih rizika."}, "set.hr-s3586": {"annotations": [], "text": "Odnosi dviju zemalja zategnuti su od kada je Makedonija pro\u0161le godine priznala Kosovo."}, "set.hr-s3590": {"annotations": [["20", "uspostaviti", "1:LVC.full"], ["22", "odnose", "1"]], "text": "Makedonska informativna agencija citirala je Sejdiuova glasnogovornika Xhavita Beqiria, koji je kazao kako Pri\u0161tina i Skoplje planiraju uskoro uspostaviti diplomatske odnose."}, "set.hr-s3592": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["11", "sla\u017eu", "1"]], "text": "\"\u017delio bih istaknuti kako se Makedonija i Srbija ne sla\u017eu glede rje\u0161enja kosovskog problema."}, "set.hr-s3599": {"annotations": [], "text": "Galeb ponovno \"plovi\""}, "set.hr-s3602": {"annotations": [], "text": "Jahta Galeb nekada\u0161njeg jugoslavenskog diktatora Josipa Broza Tita godinama je stajala neiskori\u0161tena u brodogradili\u0161tu Viktor Lenac na sjevernoj obali Hrvatske."}, "set.hr-s3604": {"annotations": [["6", "pretvoriti", "1:IAV"], ["8", "u", "1"]], "text": "Grad kani obnoviti brod i pretvoriti ga u muzej na vodi."}, "set.hr-s3606": {"annotations": [], "text": "Proizveden 1938. godine u Genovi u Italiji kako bi bio brod jugoslavenske mornarice, 117 metara dugi Galeb zaplijenili su Nijemci 1943. godine."}, "set.hr-s3608": {"annotations": [], "text": "Izvu\u010den je iz mora 1948. godine i obnovljen 1952, od kada se nije mijenjao."}, "set.hr-s3610": {"annotations": [], "text": "Galeb je tako\u0111er koristio kao lokacija za zabavu brojnih politi\u010dara i poznatih osoba, uklju\u010duju\u0107i britanskog premijera Winstona Churchilla, libijskog \u010delnika Muammara al-Gaddafia, biv\u0161eg egipatskog predsjednika Abdela Nassera, biv\u0161eg indijskog premijera Jawaharlala Nehrua i Hollywoodske zvijezde Elizabeth Taylor i Richarda Burtona."}, "set.hr-s3612": {"annotations": [["4", "spa\u0161ena", "2:IAV"], ["5", "od", "2"], ["11", "prodao", "1:VID"], ["12", "u", "1"], ["13", "staro", "1"], ["14", "\u017eeljezo", "1"]], "text": "\"Jahta je spa\u0161ena od kupovine nekoga tko bi je prodao u staro \u017eeljezo."}, "set.hr-s3614": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se kako \u0107e tro\u0161kovi obnove iznositi vi\u0161e od 7 milijuna eura."}, "set.hr-s3618": {"annotations": [["10", "postati", "1:LVC.full;2:LVC.full"], ["11", "turisti\u010dka", "1"], ["12", "atrakcija", "1;2"]], "text": "Galeb bi trebao ostati usidren u rije\u010dkoj luci i postati turisti\u010dka atrakcija."}, "set.hr-s3620": {"annotations": [], "text": "Mo\u017ee li Turska sama?"}, "set.hr-s3622": {"annotations": [["5", "izazivaju", "1:LVC.cause"], ["6", "zabrinutost", "1"]], "text": "Blokirani razgovori sa MMF-om izazivaju zabrinutost glede nekada bujaju\u0107eg turskog gospodarstva."}, "set.hr-s3624": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["7", "protivi", "1"]], "text": "Premijer Recep Tayyip Erdogan o\u0161tro se protivi zahtjevima MMF-a kojima \u0107e se smanjiti prora\u010dun i u\u010diniti transparentnijim, kao i smanjiti zapo\u0161ljavanje u javnom sektoru i ograni\u010diti politi\u010dki utjecaj na gospodarstvo."}, "set.hr-s3626": {"annotations": [], "text": "Oni tra\u017ee da na\u0161a Uprava prihoda bude neovisna institucija."}, "set.hr-s3628": {"annotations": [["14", "ostaje", "1:IAV"], ["15", "pri", "1"], ["21", "je", "2:IAV"], ["23", "u", "2"]], "text": "Iako skeptici upozoravaju kako bi produljeni pregovori mogli obeshrabriti inozemne ulaga\u010de, Erdogan ostaje pri svojem stajali\u0161tu, tvrde\u0107i kako je Turska u stanju o\u017eivjeti svoje gospodarstvo doma\u0107im resursima."}, "set.hr-s3630": {"annotations": [], "text": "Unato\u010d tom usporavanju, Turska, koja ima vi\u0161e od 70 milijuna stanovnika, 2008. godine bila je rangirana me\u0111u 20 najbogatijih zemalja na svijetu."}, "set.hr-s3634": {"annotations": [], "text": "Neki analiti\u010dari smatraju kako je MMF za Tursku luka u trenutku gospodarske oluje."}, "set.hr-s3636": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, aran\u017eman bi podrazumijevao i restrukturiranje tog gospodarstva, \u0161to bi moglo biti bolno za mala poduze\u0107a i sindikate."}, "set.hr-s3638": {"annotations": [["16", "pozivaju", "1:IAV"], ["17", "na", "1"]], "text": "Utjecajna Udruga turskih industrijalaca i poduzetnika (TUSIAD) -- kao i bankarski sektor -- pozivaju na hitan aran\u017eman sa MMF."}, "set.hr-s3640": {"annotations": [], "text": "\"Nama je potreban novac od MMF-a, ali ovo je ozbiljno pitanje i ne mo\u017ee se raditi olako\", izjavio je Mehmet Buyukeksi, predsjedavaju\u0107i Turske skup\u0161tine izvoznika (TIM)."}, "set.hr-s3642": {"annotations": [], "text": "Nije jasno mo\u017ee li taj paket sam po sebi izlije\u010diti nezdravo tursko gospodarstvo."}, "set.hr-s3644": {"annotations": [["8", "pojavilo", "1:IRV"], ["9", "se", "1"]], "text": "\"S novim paketom stimulativnih mjera, pojavilo se pozitivno ozra\u010dje na doma\u0107em tr\u017ei\u0161tu."}, "set.hr-s3646": {"annotations": [["16", "pregovore", "1:LVC.cause"], ["18", "okon\u010dati", "1"]], "text": "\"Nakon 14 mjeseci dugih razgovora izme\u0111u vlade i MMF, sada je potrebno ove pregovore uspje\u0161no okon\u010dati \u0161to je prije mogu\u0107e\"."}, "set.hr-s3648": {"annotations": [["15", "stupa", "1:LVC.full"], ["16", "na", "1"], ["17", "snagu", "1"]], "text": "Nov porez na dodanu vrijednost (PDV) u Bosni i Hercegovini, koji stupa na snagu u sije\u010dnju, donijet \u0107e, kako se o\u010dekuje, oko 75 milijuna eura u dr\u017eavnu blagajnu."}, "set.hr-s3651": {"annotations": [["13", "uvesti", "1:LVC.cause"], ["14", "porez", "1"]], "text": "Od 1. sije\u010dnja 2006. godine Bosna i Hercegovina (BiH) \u0107e uvesti porez na dodanu vrijednost (PDV) s jedinstvenom stopom od 17 posto."}, "set.hr-s3653": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se kako \u0107e uvo\u0111enje poreza donijeti dr\u017eavnom prora\u010dunu dodatnih 75 milijuna eura, kao i smanjiti nezakonitu trgovinu."}, "set.hr-s3655": {"annotations": [], "text": "Neki su ustvrdili kako bi odre\u0111ene osnovne \u017eivotne namirnice -- kao \u0161to su kruh, mlijeko, lijekovi i knjige -- trebale biti oslobo\u0111ene poreza."}, "set.hr-s3657": {"annotations": [], "text": "Vlada i predstavnici me\u0111unarodne zajednice uvjereni su me\u0111utim kako \u0107e jedinstvena porezna stopa sprije\u010diti zloporabu PDV-a."}, "set.hr-s3659": {"annotations": [["20", "poziva", "1:IAV"], ["22", "na", "1"]], "text": "Glavni udarac ovih pove\u0107anja najvi\u0161e \u0107e osjetiti siroma\u0161ni i oni u nepovoljnom polo\u017eaju, te visoki predstavnik Paddy Ashdown poziva vlasti na poduzimanje koraka kako bi ubla\u017eile taj u\u010dinak."}, "set.hr-s3661": {"annotations": [], "text": "Vlasti u dvama entitetima BiH projicirale su kako \u0107e za smanjenje ozbiljnosti utjecaja PDV-a biti utro\u0161eno oko 25 milijuna eura, ali \u010delnici sindikata misle kako to nije dovoljno."}, "set.hr-s3663": {"annotations": [["20", "biti", "1:IAV"], ["21", "u", "1"]], "text": "Vije\u0107e ministara BiH predlo\u017eilo je da se novine i knjige oslobode ekstra poreza, zbog upozorenja nakladnika kako ne\u0107e biti u stanju ostati u poslu zbog dodatnog smanjenja ionako male prodaje."}, "set.hr-s3668": {"annotations": [["3", "poma\u017ee", "1:IAV"], ["4", "u", "1"]], "text": "Bugarska vojska poma\u017ee u ra\u0161\u010di\u0161\u0107avanju \u0161tete prouzro\u010dene poplavama"}, "set.hr-s3671": {"annotations": [["3", "priklju\u010dila", "1:IRV"], ["4", "se", "1"]], "text": "Bugarska vojska priklju\u010dila se u ponedjeljak (22. kolovoz) naporima u ponovnoj izgradnji ku\u0107a i infrastrukture o\u0161te\u0107enih u poplavama koje su razorile neka podru\u010dja ovog ljeta."}, "set.hr-s3675": {"annotations": [["7", "pomo\u0107i", "1:IAV"], ["8", "u", "1"]], "text": "Na temelju plana, vojska \u0107e pomo\u0107i u obnovi oko 69 kilometara nasipa, \u010di\u0161\u0107enju 58 kilometara rije\u010dnih korita i ra\u0161\u010di\u0161\u0107avanju vi\u0161e od 8 kilometara cesta."}, "set.hr-s3677": {"annotations": [["5", "priklju\u010diti", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Vojska je tako\u0111er spremna priklju\u010diti se naporima na obnovi o\u0161te\u0107enih \u017eeljezni\u010dkih pruga, isti\u010de se u izvje\u0161\u0107ima lokalnih medija."}, "set.hr-s3679": {"annotations": [], "text": "Vojska je otkazala nekoliko vje\u017ebi kako bi za potrebe potpore operaciji oslobodila sredstva u iznosu oko 350.000 eura."}, "set.hr-s3681": {"annotations": [["4", "procjeni", "2:LVC.full"], ["9", "izvr\u0161ila", "2"], ["19", "prouzro\u010dila", "1:LVC.cause"], ["20", "smrt", "1"]], "text": "Prema neposrednoj zdravstvenoj procjeni koju je pro\u0161log mjeseca izvr\u0161ila Svjetska zdravstvena organizacija (WHO), katastrofa je prouzro\u010dila smrt najmanje 20 osoba, a procijenjena materijalna \u0161teta iznosi 515 milijuna eura."}, "set.hr-s3683": {"annotations": [["4", "pretrpjela", "1:LVC.full"], ["6", "gubitak", "1"]], "text": "Dr\u017eavna \u017eeljezni\u010dka kompanija pretrpjela je gubitak od oko 78 milijuna eura."}, "set.hr-s3685": {"annotations": [["11", "ostale", "1:IAV"], ["12", "bez", "1"]], "text": "Vlasti su u ponedjeljak zapo\u010dele pru\u017eanje pomo\u0107i obiteljima koje su ostale bez domova, kako bi im pomogle pokriti makar dio svojih gubitaka."}, "set.hr-s3687": {"annotations": [], "text": "\"Sa 20.000 ljudi u Bugarskoj kojima je zbog velikih poplava potrebna hrana, madraci, cjepiva protiv hepatitisa, antibiotici i sredstva protiv kukaca, agencije UN-a nastavit \u0107e osiguravati hitnu pomo\u0107\", isti\u010de se u priop\u0107enju svjetske organizacije objavljenom u \u010detvrtak."}, "set.hr-s3689": {"annotations": [["19", "prouzro\u010dili", "1:LVC.cause"], ["21", "poplave", "1"]], "text": "Stru\u010dnjaci za \u017eivotni okoli\u0161 ka\u017eu kako su jaki pljuskovi u kombinaciji s neu\u010dinkovitim i neprikladnim ekolo\u0161kim mjerama, prouzro\u010dili razaraju\u0107e poplave."}, "set.hr-s3691": {"annotations": [], "text": "\"\u0160ume vi\u0161e nisu tampon koji upija vi\u0161ak vode\", izjavio je u nedjelju privatnom kanalu bTV stru\u010dnjak za \u017eivotni okoli\u0161 Boris Burov."}, "set.hr-s3696": {"annotations": [["17", "se", "1:IRV"], ["19", "odre\u0107i", "1"], ["30", "provesti", "2:LVC.full"], ["31", "istragu", "2"]], "text": "Biv\u0161i bugarski ministar unutarnjih poslova Rumen Petkov izjavio je u srijedu, 24. studenog, kako se spreman odre\u0107i svog zastupni\u010dkog imuniteta kao \u010dlan parlamenta da bi tu\u017eiteljstvo moglo provesti istragu o njegovoj navodnoj upletenosti u zlo\u010dine vezane uz drogu."}, "set.hr-s3698": {"annotations": [["29", "vlast", "1:LVC.full"], ["33", "preuzela", "1"]], "text": "Kao visoko pozicionirani \u010dlan Bugarske socijalisti\u010dke stranke (BSP), Petkov je imenovan ministrom unutarnjih poslova u tro\u010dlanoj koalicijskoj vladi predvo\u0111enoj od strane socijalista, koja je vlast u balkanskoj zemlji preuzela nakon \u0161to na parlamentarnim izborima u lipnju 2005. nije bilo jasnih pobjednika."}, "set.hr-s3701": {"annotations": [], "text": "Ta su otkri\u0107a u lokalnim medijima potakla naga\u0111anja o tome kako je svrha onoga \u0161to je Petkov okarakterizirao kao \"radni sastanak\" bila uvjeriti dvojac da prestanu ubijati pripadnike suparni\u010dke bande uo\u010di ulaska Bugarske u EU u sije\u010dnju 2007."}, "set.hr-s3707": {"annotations": [], "text": "U bugarskim se medijskim izvje\u0161\u0107ima navodi kako \u0107e bez ikakvih \u010dvrstih dokaza koji bi poduprli njihove optu\u017ebe biti iznimno te\u0161ko utvrditi istinu o raspravi biv\u0161eg ministra unutarnjih poslova s \"bra\u0107om\"."}, "set.hr-s3709": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["7", "odre\u0107i", "1"], ["31", "s", "2:IAV"], ["33", "se", "2;3:IRV"], ["35", "suo\u010dava", "2;3"]], "text": "Napomenuv\u0161i kako se dobrovoljno bio spreman odre\u0107i imuniteta, biv\u0161i je ministar unutarnjih poslova u srijedu izjavio kako je bio \u017ertva kampanje usmjerene na svra\u0107anje pa\u017enje javnosti s pravih problema s kojima se zemlja suo\u010dava."}, "set.hr-s3713": {"annotations": [], "text": "Uzastopni izbori nisu uspjeli okon\u010dati politi\u010dku krizu u zemlji."}, "set.hr-s3719": {"annotations": [["15", "polu\u010dio", "1:LVC.full"], ["16", "neuspjeh", "1"]], "text": "U rujnu je nacionalni referendum o tome bi li gra\u0111ani trebali izravno birati predsjednika polu\u010dio neuspjeh uslijed slabog odaziva bira\u010da."}, "set.hr-s3721": {"annotations": [["16", "sudjelovati", "1:IAV"], ["17", "na", "1"]], "text": "Prema Zavodu za javnu politiku, vi\u0161e od 20% ih je ve\u0107 odlu\u010dilo kako ne\u0107e sudjelovati na nedjeljnim izborima."}, "set.hr-s3723": {"annotations": [], "text": "\"Ve\u0107 20 godina \u010dekamo bolji \u017eivot u Moldaviji."}, "set.hr-s3725": {"annotations": [["13", "organiziralo", "1:LVC.full"], ["16", "doga\u0111anje", "1"], ["32", "imali", "2:LVC.full"], ["33", "priliku", "2"], ["35", "razgovarati", "3:IAV"], ["36", "s", "3"]], "text": "U nastojanju da nadi\u0111e apatiju i pove\u0107a osvije\u0161tenost, Sredi\u0161nje izborno povjerenstvo organiziralo je posebno doga\u0111anje - Sajam politi\u010dkih stranaka - odr\u017ean 21. studenog u sredi\u0161tu Ki\u0161injeva, a glasa\u010di su imali priliku osobno razgovarati s kandidatima."}, "set.hr-s3731": {"annotations": [], "text": "\"Pred kraj kampanje postaje vrlo uo\u010dljiva partijska pristranost medija\", ka\u017ee privremena ravnateljica Centra za neovisno novinarstvo i \u0161efica monitoringa politi\u010dke kampanje Nadine Gogu."}, "set.hr-s3735": {"annotations": [["9", "imali", "1:LVC.full"], ["11", "pozicije", "1"]], "text": "\"Popis je prili\u010dno dug i rado bismo imali jasne pozicije svih politi\u010dkih stranaka vezano uz takve politi\u010dare."}, "set.hr-s3737": {"annotations": [], "text": "I me\u0111unarodna zajednica prati politi\u010dki proces, pri \u010demu i EU i Sjedinjene Ameri\u010dke Dr\u017eave izri\u010du potporu demokratskim kretanjima u zemlji."}, "set.hr-s3739": {"annotations": [["13", "odr\u017eali", "1:LVC.full"], ["15", "izbori", "1"]], "text": "\"Moldavija je nadvladala mu\u010dne gospodarske i politi\u010dke izazove kako bi se odr\u017eali ovi izbori; njihov uspjeh nije va\u017ean samo za Moldaviju, ve\u0107 i za regiju u cjelini\", rekao je senator John Kerry (D-MA)."}, "set.hr-s3741": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["8", "\u017ealili", "1;2"], ["9", "na", "2"]], "text": "Ipak, neki su se politi\u010dari ve\u0107 \u017ealili na prekr\u0161aje, od kojih su neki \u010dak uklju\u010divali otmice i namje\u0161tene automobilske nesre\u0107e."}, "set.hr-s3743": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["11", "nadme\u0107u", "1"]], "text": "Ukupno je 20 stranaka i 19 nezavisnih kandidata koji se nadme\u0107u za 101 mjesto u parlamentu."}, "set.hr-s3745": {"annotations": [["3", "okre\u0107e", "1:IRV"], ["4", "se", "1"]], "text": "Ashdownov ured okre\u0107e se tranziciji"}, "set.hr-s3748": {"annotations": [], "text": "Visoki predstavnik u Bosni i Hercegovini (BiH) Paddy Ashdown izjavio je je u ponedjeljak (22. kolovoz) kako \u0107e po\u010deti prebacivanje svojih velikih ovlasti na lokalne i institucije EU dok ova balkanska zemlja napreduje na svojem putu ka integraciji u EU."}, "set.hr-s3752": {"annotations": [["11", "ima", "1:LVC.full"], ["13", "ovlasti", "1"]], "text": "Visoki predstavnik, najvi\u0161i izaslanik me\u0111unarodne zajednice u zemlji, ima \u0161iroke ovlasti koje mu omogu\u0107avaju nametanje odluka i zakona."}, "set.hr-s3754": {"annotations": [], "text": "\"Zadovoljan sam jer smo sada u fazi u kojoj mo\u017eemo zapo\u010deti planiranje prijenosa ovlasti na institucije BiH i stalne institucije me\u0111unarodne zajednice kao \u0161to su EUSR i Europska komisija, kao \u0161to je bio slu\u010daj u drugim zemljama u tranziciji\", kazao je Ashdown, navodi se u priop\u0107enju OHR-a."}, "set.hr-s3756": {"annotations": [["5", "provoditi", "2:LVC.full"], ["6", "koraci", "2"], ["10", "ovisit", "1:IAV"], ["12", "o", "1"]], "text": "Koliko brzo \u0107e se provoditi koraci tijekom procesa tranzicije ovisit \u0107e o stvarnom napretku u BiH i sposobnosti institucija da poguraju reforme, dodaje se u priop\u0107enju."}, "set.hr-s3758": {"annotations": [], "text": "Osim glavnog ureda u Sarajevu, OHR tako\u0111er ima terenske urede u Banja Luci, Mostaru, Br\u010dkom, Tuzli i sedam drugih gradova u BiH."}, "set.hr-s3760": {"annotations": [], "text": "Prijedlog za 2006. donijet \u0107e dodatno smanjenje prora\u010duna OHR-a na ispod 14 milijuna eura."}, "set.hr-s3762": {"annotations": [], "text": "Znanost i tehnologija: Microsoft otvorio sredi\u0161te u Ateni"}, "set.hr-s3764": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er ovog tjedna: predsjedatelj Predsjedni\u0161tva BiH \u017deljko Kom\u0161i\u0107 otvorio svoj blog."}, "set.hr-s3766": {"annotations": [], "text": "Utemeljitelj Microsofta Bill Gates boravio je u ponedjeljak (28. sije\u010dnja) u Ateni povodom otvaranja novog \"inovacijskog sredi\u0161ta\"."}, "set.hr-s3772": {"annotations": [["20", "se", "1:IRV"], ["22", "pribli\u017eava", "1"]], "text": "Hrvatski geolozi, zajedno s kolegama iz Sjedinjenih Ameri\u010dkih Dr\u017eava, Italije i Velike Britanije, otkrili su kako se Hrvatska pribli\u017eava Italiji za 4 milimetra godi\u0161nje."}, "set.hr-s3774": {"annotations": [], "text": "Sveu\u010dili\u0161te Sveti \u0106iril i Metod u Skoplju otvorit \u0107e \u010detiri odjela -- za studije ra\u010dunalnih znanosti, poslovne uprave, diplomacije i poljoprivrede -- u Abu Dhabiu, i Ujedinjenim Arapskim Emiratima."}, "set.hr-s3776": {"annotations": [["3", "dogovorili", "1:IRV"], ["4", "se", "1"]], "text": "Ministri eurozone dogovorili se o fondu za financijsku pomo\u0107"}, "set.hr-s3781": {"annotations": [], "text": "Unato\u010d ukupnom iznosu od 440 milijardi eura, efektivni kapacitet pozajmljivanja EFSF-a ograni\u010den je na samo oko 250 milijardi eura, jer preostali dio iznosa mora biti zadr\u017ean kako bi njegov AAA bonitetni rejting ostao nepromijenjen i osigurao da tro\u0161kovi pozajmljivanja ostanu niski."}, "set.hr-s3787": {"annotations": [["8", "dobiti", "2:LVC.full"], ["9", "sredstva", "2"], ["21", "se", "1:IRV"], ["25", "pridru\u017eile", "1"]], "text": "Osim zemalja eurozone, ESM tako\u0111er \u0107e dobiti sredstva od MMF-a i mogu\u0107e od dragovoljnih priloga ostalih zemalja EU koje se nisu jo\u0161 uvijek pridru\u017eile skupini zemalja koje koriste euro."}, "set.hr-s3789": {"annotations": [], "text": "\"Nepisano razumijevanje s MMF-om jest da mo\u017ee biti 50 centi do jednog eura koje Europljani sami pridonose takvim operacijama, kao \u0161to smo to, primjerice, u\u010dinili u slu\u010dajevima Gr\u010dke i Irske\", kazao je Rehn."}, "set.hr-s3793": {"annotations": [["6", "poziva", "1:IAV"], ["7", "na", "1"]], "text": "Nedavnom francusko-njema\u010dkom idejom navodno se poziva na ograni\u010denja na pla\u0107e i tro\u0161kove, hamornizaciju ra\u010dunovodstvene politike za korporativni porez i produljenje starosne granice za odlazak u mirovinu."}, "set.hr-s3795": {"annotations": [["19", "zapitao", "1:IRV"], ["20", "se", "1"]], "text": "\"Skoro svi podupiru pobolj\u0161anje konkurentnosti, ali koji je na\u010din da se to u\u010dini?\", zapitao se u ponedjeljak finski ministar financija Jyrki Katainen."}, "set.hr-s3797": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se da \u0107e pakt biti objavljen na posebnom samitu \u010delnika 17 zemalja \u010dlanica eurozone 11. o\u017eujka."}, "set.hr-s3802": {"annotations": [["17", "pokrenuo", "1:LVC.full"], ["25", "postupak", "1"]], "text": "Nakon nekoliko dana ozbiljnih optu\u017ebi koje su razmijenjene unutar vladaju\u0107e koalicije, srbijanski premijer Mirko Cvetkovi\u0107 pokrenuo je u ponedjeljak (14. velja\u010de) postupak za smjenu svojeg zamjenika Mla\u0111ana Dinki\u0107a."}, "set.hr-s3806": {"annotations": [], "text": "Sukob izme\u0111u Demokratske stranke predsjednika Srbije Borisa Tadi\u0107a i Dinki\u0107eva G17 Plus \u010dini sada\u0161nju vladu nestabilnom."}, "set.hr-s3808": {"annotations": [["27", "obavlja", "1:LVC.full"], ["29", "posao", "1"], ["32", "pro\u0107i", "2:LVC.full"], ["33", "kroz", "2"], ["35", "promjene", "2"]], "text": "Dinki\u0107 je kazao na tiskovnoj konferenciji kako \u0107e po\u0161tovati odluku premijera i da \u0107e njegova stranka ostati u vladi -- ali, dodao je, vlada obavlja lo\u0161 posao i treba pro\u0107i kroz ozbiljne promjene."}, "set.hr-s3810": {"annotations": [], "text": "Demokrati su o\u0161tro uzvratili."}, "set.hr-s3812": {"annotations": [], "text": "Analiti\u010dari u Beogradu ka\u017eu kako \u0107e unutarnji sukob ugroziti reforme i nova inozemna ulaganja."}, "set.hr-s3814": {"annotations": [], "text": "Srbija je na ivici izvanrednih izbora, jer je opstanak vladaju\u0107e koalicije \"neiskrena odluka\", kazao je."}, "set.hr-s3816": {"annotations": [["3", "postavlja", "1:LVC.full;2:LVC.full"], ["4", "se", "1"], ["5", "pitanje", "1;2"]], "text": "Me\u0111utim, postavlja se pitanje ho\u0107e li to ostvariti, jer je ovaj sukob izme\u0111u Demokratske stranke i G17 Plus o\u0161tar \", istaknuo je."}, "set.hr-s3818": {"annotations": [["4", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["8", "poklopila", "2;3;4:IAV"], ["9", "s", "3;4"], ["13", "usvoji", "1:LVC.full"], ["14", "zakon", "1"]], "text": "Ka\u017ee kako su se previranja u vladi poklopila s propustom vlade da usvoji zakon o financiranju politi\u010dkih stranaka."}, "set.hr-s3820": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, interesantan detalj jest to \u0161to je zakon povu\u010den dva puta s dnevnog reda vlade, a to je va\u017ean zakon na putu Srbije ka EU \", kazao je Blagojevi\u0107 za SETimes."}, "set.hr-s3822": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "sprema", "1"], ["4", "preuzeti", "2:VID"], ["6", "ulogu", "2"]], "text": "Turska se sprema preuzeti ve\u0107u ulogu na Balkanu."}, "set.hr-s3825": {"annotations": [["8", "se", "2:IRV;3:LVC.full"], ["9", "bavi", "2;3"], ["11", "pitanjima", "3"], ["14", "sura\u0111uje", "1:IAV"], ["15", "s", "1"]], "text": "Razgovori su uklju\u010divali i turski cilj da se bavi balkanskim pitanjima i bolje sura\u0111uje s regijom, kazao je Davutoglu."}, "set.hr-s3827": {"annotations": [["17", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["18", "sastao", "1;2"], ["19", "sa", "2"]], "text": "Ministar vanjskih poslova oti\u0161ao je nakon sastanka u Bosnu i Hercegovinu (BiH), gdje se sastao sa srpskim i hrvatskim \u010delnicima."}, "set.hr-s3829": {"annotations": [], "text": "\"Imamo ozbiljnu strategiju za Balkan\", kazao je Ramazanoglu."}, "set.hr-s3831": {"annotations": [], "text": "Iako se anga\u017eiranje Turske u regiji pozdravlja u ve\u0107em dijelu Balkana, diplomati iz Ankare poku\u0161avaju analizirati sljede\u0107u strategiju Turske za Balkan."}, "set.hr-s3833": {"annotations": [["4", "imala", "1:LVC.full"], ["5", "utjecaj", "1;2:LVC.full"], ["9", "ima", "2"]], "text": "\"Turska nije imala utjecaj [koji sada ima] nakon raspada Jugoslavije, ali s Davutogluovim anga\u017emanom zapo\u010deli smo ponovno prakti\u010dnu politiku na Balkanu\", kazao je Oba za SETimes."}, "set.hr-s3835": {"annotations": [], "text": "Zengin misli da je Turska spremna pridonijeti zemljama regije sa svojim uravnote\u017eenim incijativama i posredovanjem."}, "set.hr-s3837": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["11", "okretati", "1"]], "text": "\"Politi\u010dki \u0107e se regija nastaviti, prije svega, okretati Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama, EU i Rusiji za potporu\", kazao je Relji\u0107 za SETimes."}, "set.hr-s3839": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["11", "nalazi", "1"]], "text": "Relji\u0107, me\u0111utim, ukazuje kako se Turska i dalje nalazi me\u0111u manje va\u017enim gospodarskim partnerima u regiji -- i dalje dominiraju zemlje EU i Rusija."}, "set.hr-s3843": {"annotations": [["23", "ovisit", "1:IAV"], ["25", "o", "1"]], "text": "Me\u0111utim, s obzirom da je ve\u0107ina dr\u017eavnih tvrtki ve\u0107 privatizirana (uz iznimku komunalnih poduze\u0107a), izgledi za budu\u0107i rast ovisit \u0107e o novim poduze\u0107ima i razvoju postoje\u0107eg privatnog sektora."}, "set.hr-s3846": {"annotations": [], "text": "Predstavlja li proces privatizacije jo\u0161 uvijek jedan od najva\u017enijih elemenata gospodarske reforme u zemljama jugoisto\u010dne Europe (SEE)?"}, "set.hr-s3848": {"annotations": [["1", "Razvijaju\u0107i", "1:IRV"], ["2", "se", "1"]], "text": "Razvijaju\u0107i se iz re\u017eima u kojima privatno vlasni\u0161tvo nije predstavljalo temelj poslovanja, ve\u0107ina je zemalja u regiji privatizaciju smatrala va\u017enim pokreta\u010dem usvajanja tr\u017ei\u0161nog gospodarstva tijekom posljednjih 12 godina."}, "set.hr-s3850": {"annotations": [], "text": "Op\u0107eprihva\u0107eno je mi\u0161ljenje kako privatizacija pogoduje boljem kori\u0161tenju zakonitosti ekonomije velikih brojeva, te pove\u0107anju u\u010dinkovitosti."}, "set.hr-s3852": {"annotations": [], "text": "Istovremeno, ona potencijalno predstavlja zna\u010dajan izvor prihoda dr\u017eave i dobar na\u010din privla\u010denja izravnih stranih ulaganja u regiju."}, "set.hr-s3858": {"annotations": [], "text": "Dr\u017eava je najavila i namjeru zatvaranja privatizacijskog tijela u roku od tri mjeseca i prijenosa sve preostale dr\u017eavne imovine pod sredi\u0161nju upravu."}, "set.hr-s3860": {"annotations": [["2", "rade", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "U\u017eurbano rade na dovr\u0161etku privatizacije malih razmjera."}, "set.hr-s3863": {"annotations": [], "text": "Ovo se mo\u017ee smatrati uspje\u0161nom etapom."}, "set.hr-s3865": {"annotations": [], "text": "BiH, te Srbija i Crna Gora postigle su ocjenu 3 uslijed \u010dinjenice da je privatizacija kasnije pokrenuta."}, "set.hr-s3867": {"annotations": [], "text": "Zemlje u ovoj regiji primjenjivale su \u010ditav niz metoda."}, "set.hr-s3869": {"annotations": [["1", "Za", "1:IAV"], ["7", "odlu\u010dila", "1;2:IRV"], ["8", "se", "1;2"]], "text": "Za izravnu prodaju kao primarnu opciju odlu\u010dila se Bugarska."}, "set.hr-s3873": {"annotations": [], "text": "Primjerice, najve\u0107a hrvatska farmaceutska tvrtka Pliva prodala je svoju dansku podru\u017enicu Pliva Pharma Nordic tvrtki United Nordic Pharma, \u010diji je vlasnik islandska grupacija Pharmaco."}, "set.hr-s3878": {"annotations": [["13", "u\u010dinila", "1:LVC.full"], ["15", "korak", "1"]], "text": "Isto je tako, prodajom najve\u0107e albanske banke austrijskom kupcu, Tirana u\u010dinila zna\u010dajan korak u svojim nastojanjima na privatizaciji strate\u0161kih sektora u gospodarstvu."}, "set.hr-s3880": {"annotations": [["4", "bi", "1:IAV"], ["5", "predstavljati", "1;2:LVC.full"], ["6", "prekretnicu", "1;2"]], "text": "Bearino uhi\u0107enje moglo bi predstavljati prekretnicu za Srbiju i Crnu Goru"}, "set.hr-s3882": {"annotations": [], "text": "To je dio 'mape puta' \u010diji je cilj odvajanje Kosova od Srbije, \u0161to je cijena za viznu liberalizaciju [Srbije] \"\", izjavio je za B92 Marko Jak\u0161i\u0107, zamjenik predsjedavaju\u0107eg Skup\u0161tine zajednice srpskih op\u0107ina."}, "set.hr-s3884": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er u poslovnim vijestima ovog tjedna: Bugarski maloprodajni lanac Piccadilly prodan kompaniji \"Delta\" Maxi, o\u010dekuje se pobolj\u0161anje sustava vodoopskrbe na Kosovu."}, "set.hr-s3888": {"annotations": [], "text": "Savjetodavna skupina ka\u017ee kako su kriminalne skupine potro\u0161ile 100 milijuna eura za lokalne izbore u Bugarskoj"}, "set.hr-s3892": {"annotations": [], "text": "Veleposlanik Sjedinjenih Dr\u017eava u Srbiji i Crnoj Gori Michael Polt izjavio je 1. srpnja kako je ovaj potez odraz gospodarskih reformi i pobolj\u0161anja poslovnog ozra\u010dja u zemlji."}, "set.hr-s3894": {"annotations": [["4", "potpisala", "1:LVC.cause"], ["7", "sporazuma", "1"]], "text": "Bugarska je delegacija potpisala jo\u0161 dva sporazuma: sporazum o ne\u0161irenju oru\u017eja za masovno uni\u0161tavanje i suradnji u obrani, kao i memorandum o uzajamnom razumijevanju izme\u0111u bugarskog ministarstva unutarnjih poslova i ministarstva energetike SAD-a po pitanju krijum\u010darenja nuklearnih i drugih radioaktivnih materijala."}, "set.hr-s3896": {"annotations": [], "text": "Bliznakov je ponovio punu potporu Bugarske te\u017enjama Makedonije vezanim za euroatlantsku integraciju."}, "set.hr-s3898": {"annotations": [], "text": "Ali, mo\u017ee li ta kampanja podizanja svijesti doista promijeniti ne\u0161to kada su velika pove\u0107anja poreza, smanjenja mirovina i pla\u0107a te stopa nezaposlenosti od 21 posto koja nastavlja rasti ve\u0107 dio te\u0161ke realnosti?"}, "set.hr-s3900": {"annotations": [], "text": "Komisija \u0107e pregledati ponude i objaviti pobjednika u listopadu."}, "set.hr-s3902": {"annotations": [], "text": "Izvje\u0161\u0107e je u ponedjeljak, 5. srpnja, objavila tvrtka za monitoring rizi\u010dnosti kredita CMA Data Vision."}, "set.hr-s3904": {"annotations": [], "text": "\u010clanovi zastupni\u010dkog kluba Socijaldemokratskog saveza poja\u0161njavaju za\u0161to su napustili parlament."}, "set.hr-s3906": {"annotations": [], "text": "Projekt stoji oko 5 milijuna eura, od \u010dega je 70 posto osigurala \"EU\" u okviru svog programa PHARE za prekograni\u010dnu suradnju."}, "set.hr-s3908": {"annotations": [], "text": "Mogu li Bugarska, Rumunjska ili Srbija postati novo \"\" brazilsko \u010dudo\"\"?"}, "set.hr-s3910": {"annotations": [], "text": "Jedini problem, ka\u017eu kriti\u010dari, jest \u0161to on nije originalan."}, "set.hr-s3912": {"annotations": [["4", "oslanjati", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "se", "1;2"], ["6", "na", "2"]], "text": "Sve je te\u017ee oslanjati se na piratske softver, pi\u0161e bugarski bloger."}, "set.hr-s3914": {"annotations": [], "text": "To za nas nije bila jednostavna odluka, no mislimo kako smo ispravno odlu\u010dili."}, "set.hr-s3916": {"annotations": [], "text": "Ameri\u010dko ministarstvo energetike pomo\u0107i \u0107e Rumunjskoj da na grani\u010dnim prijelazima postavi opremu za otkrivanje radijacije."}, "set.hr-s3918": {"annotations": [["3", "ostao", "1:LVC.full"], ["4", "u", "1"], ["5", "bijegu", "1"]], "text": "Nije dugo ostao u bijegu."}, "set.hr-s3920": {"annotations": [["19", "glasovalo", "1:IAV"], ["21", "za", "1"]], "text": "Ukupno 361 zastupnik -- uglavnom iz AKP-a -- nazo\u010dio je parlamentarnom zasjedanju u petak, a 357 njih glasovalo je za jedinog kandidata, ministra vanjskih poslova Gula."}, "set.hr-s3922": {"annotations": [], "text": "Bullard: Sami zapovjednici ovog sjedi\u0161ta ne postavljaju kratkoro\u010dne ciljeve prema svojim osobnim mandatima."}, "set.hr-s3928": {"annotations": [["4", "do\u017eivjela", "1:LVC.full"], ["5", "uspjeh", "1"]], "text": "Makedonska postrojba Alpha do\u017eivjela uspjeh"}, "set.hr-s3930": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["7", "protive", "1"]], "text": "Beograd i kosovski Srbi o\u0161tro se protive dolasku kosovske policije i carinika na prijelaze na sjevernom Kosovu, tra\u017ee\u0107i da samo predstavnici me\u0111unarodnih misija ostanu na prijelazima."}, "set.hr-s3938": {"annotations": [["2", "izjavu", "1:LVC.cause"], ["3", "dao", "1"]], "text": "Sli\u010dnu izjavu dao je kosovski predsjednik Fatmir Sejdiu, koji je obe\u0107ao kako strana kosovskih Albanaca ne\u0107e prihvatiti \"niti\" jednu opciju osim suvereniteta."}, "set.hr-s3940": {"annotations": [["8", "predstavlja", "1:LVC.full"], ["9", "opasnost", "1"]], "text": "\"\" Osjetljivost demokratskog razvitka u Srbiji predstavlja opasnost za politi\u010dku integraciju zapadnog Balkana u EU \"\", kazao je Rehn."}, "set.hr-s3946": {"annotations": [["13", "dogodile", "1:IRV"], ["15", "se", "1"]], "text": "Poplave, koje se smatraju najte\u017eim koje su ikad pogodile zemlju, dogodile su se koncem lipnja."}, "set.hr-s3948": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["17", "dive", "1"], ["20", "se", "2:IRV"], ["21", "poistovjetiti", "2"]], "text": "Srpska mlade\u017e sve vi\u0161e smatra vode\u0107e sporta\u0161e, znanstvenike i povijesne vo\u0111e osobama kojima se najvi\u0161e dive i \u017eele se poistovjetiti, pokazuje novo istra\u017eivanje."}, "set.hr-s3950": {"annotations": [["3", "potpisale", "2:LVC.cause"], ["5", "sporazum", "2"], ["16", "nai\u0161ao", "1:IAV"], ["17", "na", "1"]], "text": "Dvije zemlje potpisale su sporazum o pristupu me\u0111unarodnim vodama 2001. godine, ali je on nai\u0161ao na protivljenje hrvatske javnosti i nikada nije ratificiran u Saboru."}, "set.hr-s3952": {"annotations": [["11", "ima", "1:LVC.full"], ["17", "utjecaj", "1"]], "text": "Nestanak malih obiteljskih gospodarstava -- glavni oslonac hrvatskog \u017eivota -- ima kako socijalni tako i gospodarski utjecaj."}, "set.hr-s3954": {"annotations": [["14", "iskoristili", "1:LVC.full"], ["16", "povlastice", "1"], ["24", "tro\u0161iti", "1"], ["25", "energiju", "1"]], "text": "\"\" Moramo nau\u010diti \u0161to vi\u0161e iz pozitivnog iskustva svojih susjeda kako maksimalno iskoristili svoje povlastice i ubrzati proces integracije, a ne tro\u0161iti energiju opravdavaju\u0107i [sada\u0161nji] zastoj \"\", rekao je Gjipali."}, "set.hr-s3958": {"annotations": [], "text": "Doga\u0111anje \u0107e okupiti umjetnike iz regije, ostalih dijelova Europe i Sjedinjenih Ameri\u010dkih Dr\u017eava."}, "set.hr-s3960": {"annotations": [["14", "utjecati", "1:IAV"], ["15", "na", "1"]], "text": "Prema tom sustavu, poduze\u0107a moraju identificirati sve sigurnosne rizike koji bi mogli utjecati na proizvod."}, "set.hr-s3962": {"annotations": [["17", "se", "1:IRV"], ["19", "upoznati", "1;2:IAV"], ["20", "s", "2"]], "text": "\"\" Potrebna nam je ovakva strategija, jer je nu\u017eno uspostaviti okvir unutar kojeg \u0107emo se svi upoznati s promjenama koje nam predstoje u narednom razdoblju."}, "set.hr-s3964": {"annotations": [["2", "za", "1:LVC.full"], ["3", "cilj", "1"], ["4", "ima", "1"]], "text": "Kamp za cilj ima poticanje ja\u010de uzajamne suradnje, duha tolerancije i neprekidnih napora zajednica."}, "set.hr-s3966": {"annotations": [], "text": "Du\u017enosnici ka\u017eu kako film nije zabranjen, dok su gra\u0111ani podijeljeni."}, "set.hr-s3968": {"annotations": [["2", "se", "2:IRV"], ["3", "nada", "2"], ["10", "pomo\u0107i", "1:IAV"], ["11", "u", "1"]], "text": "Vlada se nada kako \u0107e pove\u0107anje kori\u0161tenja zemnog plina pomo\u0107i u davanju novog poticaja gospodarskom razvitku Like i Dalmacije."}, "set.hr-s3970": {"annotations": [], "text": "Shoigu je istaknuo kako je \"\" prvi dio opreme za Humanitarno sredi\u0161te, u vrijednosti 2 milijuna dolara, ve\u0107 stigao, a osigurat \u0107emo i dodatnu opremu: generatore, pumpe za isu\u0161ivanje u slu\u010daju poplava, odje\u0107u i \u0161atore."}, "set.hr-s3972": {"annotations": [], "text": "Prista\u0161e makedonske medijske organizacije o\u0161tro prosvjeduju nakon \u0161to je njen vlasnik pro\u0161log tjedna uhi\u0107en zajedno s nekoliko ro\u0111aka i menad\u017eera u tvrtci."}, "set.hr-s3974": {"annotations": [["3", "na", "1:LVC.full"], ["5", "pozicijama", "1"], ["6", "ostali", "1"]], "text": "Vojnici su na tim pozicijama ostali \"tijekom\" dana."}, "set.hr-s3978": {"annotations": [], "text": "Novi iPhone 4S sti\u017ee na tr\u017ei\u0161ta Albanije, Bugarske, Gr\u010dke, Crne Gore i Rumunjske."}, "wiki.hr-s2": {"annotations": [], "text": "Smatra se da je teku\u0107a voda prisutna ispod povr\u0161ina nekoliko mjeseca od kojih je najzna\u010dajniji Europa."}, "wiki.hr-s4": {"annotations": [], "text": "Teku\u0107i ugljikovodici su vjerojatno prisutni na Titanovoj povr\u0161ini, iako bi bilo ispravnije ih opisati kao \"jezera\" nego kao \"mora\"."}, "wiki.hr-s6": {"annotations": [], "text": "Republika Srbija je nastala kao samostalna dr\u017eava 2006. nakon \u0161to su gra\u0111ani Crne Gore na referendumu odlu\u010dili napustiti dr\u017eavnu zajednicu Srbiju i Crnu Goru."}, "wiki.hr-s8": {"annotations": [["3", "dijele", "1:IAV"], ["5", "na", "1"]], "text": "Srednje \u0161kole dijele se na gimnazije, strukovne \u0161kole i umjetni\u010dke \u0161kole."}, "wiki.hr-s10": {"annotations": [], "text": "SZO su osnovali UN 7. travnja 1948. godine."}, "wiki.hr-s12": {"annotations": [], "text": "Prvi singl snimaju 1979. godine s Huseinom Hasanefendi\u0107em - Husom (Parni valjak) kao producentom, koji je ujedno svirao gitaru."}, "wiki.hr-s14": {"annotations": [], "text": "Mo\u017ee se vidjeti u trenutku kada ma\u010dka otvara o\u010di, kao i kada je pospana ili zadovoljna."}, "wiki.hr-s16": {"annotations": [["12", "se", "1:IRV"], ["13", "sastoji", "1"]], "text": "Stablo ili drvo u botanici je svaka vi\u0161egodi\u0161nja biljka, koja se sastoji iz korijena, vidljivog drvenog debla i grana, koje \u010dine kro\u0161nju drveta."}, "wiki.hr-s18": {"annotations": [], "text": "\u017divio je u religioznoj radni\u010dkoj obitelji s troje bra\u0107e i sestrom."}, "wiki.hr-s20": {"annotations": [], "text": "Mjese\u010deva mora su ogromne bazaltne ravni na Mjesecu koje su rani astronomi smatrali da su vodene mase, pa su ih nazivali \"morima\"."}, "wiki.hr-s28": {"annotations": [["12", "kale\u0107i", "1:IRV;2:IAV"], ["13", "se", "1;2"], ["14", "u", "2"]], "text": "Na ljeto iste godine grupa svira po trgovima, na moru kale\u0107i se u direktnim kontaktima sa slu\u010dajnom ili namjernom publikom."}, "wiki.hr-s30": {"annotations": [["3", "grani\u010di", "1:IAV"], ["4", "s", "1"]], "text": "Na sjeveru grani\u010di s Ma\u0111arskom, na zapadu s Hrvatskom, Bosnom i Hercegovinom i Crnom Gorom, na istoku s Rumunjskom i Bugarskom te na jugu s Makedonijom i Republikom Kosovo."}, "wiki.hr-s32": {"annotations": [["9", "nalaze", "1:IRV"], ["10", "se", "1"]], "text": "Prema Ustavu Republike Srbije, u sastavu Srbije nalaze se autonomne pokrajine Vojvodina i Kosovo i Metohija."}, "wiki.hr-s36": {"annotations": [], "text": "Na tom singlu su iza\u0161le pjesme Balkan i A \u0161ta da radim koje su potakle i prve pozitivne kritike."}, "wiki.hr-s38": {"annotations": [], "text": "Kada se gleda svijet u cjelini koriste se pojmovi kao \u0161to su: \"svjetski\" i \"me\u0111unarodni\" (npr. Drugi svjetski rat, Svjetsko prvenstvo u nogometu, me\u0111unarodni poredak i sl.), bez nu\u017enog sudjelovanja svih dr\u017eava svijeta."}, "wiki.hr-s40": {"annotations": [], "text": "Neki autori smatraju, da stabla trebaju imati najmanje 10 cm promjera debla."}, "wiki.hr-s42": {"annotations": [["7", "se", "2:IRV"], ["12", "svi\u0111a", "2"], ["14", "se", "1:IRV"], ["15", "vra\u0107a", "1"]], "text": "No, ubrzo uvi\u0111a kako mu se tamo ba\u0161 i ne svi\u0111a te se vra\u0107a u Split."}, "wiki.hr-s44": {"annotations": [], "text": "Razdioba teku\u0107ih podru\u010dja bolje \u0107e se razumijeti kad sonda Cassini dovr\u0161i istra\u017eivanje."}, "wiki.hr-s46": {"annotations": [], "text": "Svjetska povijest obi\u010dno se shva\u0107a kao povijest glavnih geopoliti\u010dkih zbivanja od prvih civilizacija do danas."}, "wiki.hr-s48": {"annotations": [], "text": "U suvremenim didakti\u010dkim shva\u0107anjima promatra se kao zajednica djelovanja svih njezinih subjekata: u\u010denika, nastavnika, roditelja, stru\u010dnih suradnika, ostalih stru\u010dnjaka i djelatnika."}, "wiki.hr-s50": {"annotations": [], "text": "Najve\u0107i dio mora \u010dine rubna mora smje\u0161tena uz kontinente."}, "wiki.hr-s52": {"annotations": [["18", "vodi", "1:LVC.full"], ["22", "ratove", "1"]], "text": "Bur\u017eoazija kao nosilac i pokreta\u010d novih gospodarstvenih, dru\u0161tvenih, socijalnih i politi\u010dkih odnosa u kapitalisti\u010dkom dru\u0161tvu vodi antifeudalne i revolucionarne ratove u cilju nadila\u017eenja feudalne racijepkanosti, i stvaranju nacionalnih dr\u017eava kao novog, pogodnijeg oblika razvitka kapitalisti\u010dkog gospodarstva."}, "wiki.hr-s54": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "razvijati", "1"]], "text": "Matematika se po\u010dela razvijati prije vi\u0161e tisu\u0107a godina (okvirno), jo\u0161 u doba starih Egip\u0107ana."}, "wiki.hr-s56": {"annotations": [], "text": "More \u010dine vodene mase na povr\u0161ini Zemlje prosje\u010dno jednakih fizikalnih i kemijskih svojstava, koje su u me\u0111usobnoj vezi."}, "wiki.hr-s58": {"annotations": [], "text": "Svjetska zdravstvena organizacija, SZO (engl. World Health Organization, WHO) posebna je organizacija Ujedinjenih naroda koja djeluje kao koordiniraju\u0107e tijelo me\u0111unarodnog javnog zdravstva."}, "wiki.hr-s60": {"annotations": [], "text": "Vezivno tkivo bradavice sadr\u017eava veliki broj krvnih i limfnih \u017eila i glatkih mi\u0161i\u0107nih stanica, koje su smje\u0161tene kru\u017eno i uzdu\u017eno oko odvodnih kanala, a radijarno i transvenzalno na bazi bradavice."}, "wiki.hr-s62": {"annotations": [["19", "se", "1:IRV"], ["20", "nalazi", "1"]], "text": "Ma\u010dke kod kojih je jedno oko plavo, a drugo naran\u010dasto su obi\u010dno gluhe na strani na kojoj se nalazi plavo oko."}, "wiki.hr-s64": {"annotations": [], "text": "Knjiga ima 12 svezaka."}, "wiki.hr-s66": {"annotations": [], "text": "U usporedbi s ve\u0107inom drugih biljaka, stabla su dugovje\u010dnija, neka \u017eive i nekoliko tisu\u0107a godina, a mogu narasti do 115 m visine."}, "wiki.hr-s68": {"annotations": [["1", "Dijele", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "Dijele se na vazdazeleno i listopadno drve\u0107e."}, "wiki.hr-s70": {"annotations": [], "text": "Slovo je tako\u0111er, najmanja jedinica zapisa jezika, kojom se formiraju zapisi rije\u010di."}, "wiki.hr-s72": {"annotations": [["18", "nema", "1:LVC.full;2:IAV"], ["19", "problema", "1;2"], ["20", "sa", "2"]], "text": "Ako ma\u010dka ima dva plava oka, obi\u010dno je gluha, a ako su joj o\u010di naran\u010daste nema problema sa sluhom."}, "wiki.hr-s74": {"annotations": [["6", "dovesti", "1:IAV;2:LVC.full;3:IAV"], ["7", "u", "1;2;3"], ["8", "vezu", "2;3"], ["9", "s", "3"]], "text": "Ove tri primjene mogu se dovesti u vezu s grubom podjelom matematike na izu\u010davanje strukture, prostora i izmjena."}, "wiki.hr-s76": {"annotations": [], "text": "Mora mogu biti sredozemna (izme\u0111u kontinenata), rubna (uz rubove kontinenata), unutra\u0161nja (u kontinentima) i zatvorena (samostalne, nepovezane cjeline)."}, "wiki.hr-s80": {"annotations": [], "text": "Jo\u0161 su im pomogli i Zlatko Miksi\u0107 - Fuma (Parni valjak), Mladen Juri\u010di\u0107 (Film) i Relja."}, "wiki.hr-s86": {"annotations": [["7", "iskazao", "1:IRV;2:IAV"], ["8", "se", "1;2"], ["9", "kao", "2"]], "text": "Pru\u017eenu priliku Ivo je iskoristio i iskazao se kao odli\u010dan u\u010denik."}, "wiki.hr-s90": {"annotations": [["6", "u\u0111u", "4:IAV;5:VID"], ["9", "dublje", "5"], ["10", "u", "4"], ["22", "upoznavaju", "1:IAV"], ["24", "sa", "1"], ["30", "s", "2:IAV"], ["32", "se", "2;3:IRV"], ["33", "susre\u0107u", "2;3"]], "text": "Profesori poma\u017eu svojim odgajanicima da u\u0111u \u0161ire i dublje u sadr\u017eaje nastavnih predmeta koje su u\u010dili u osnovnoj \u0161koli, odnosno upoznavaju ih sa sadr\u017eajima o svijetu i sebi s kojima se susre\u0107u prvi put."}, "wiki.hr-s94": {"annotations": [], "text": "U znanosti se preferira naziv grafem."}, "wiki.hr-s98": {"annotations": [], "text": "Profesori obrazuju i odgajaju u\u010denike -- polaznike osnovnih i srednjih \u0161kola."}, "wiki.hr-s100": {"annotations": [], "text": "Fundamentalnu knjigu u razvoju matematike, \"Elementi\", je napisao Euklid."}, "news.hr-s2": {"annotations": [["8", "odstupio", "1:IAV"], ["9", "s", "1"]], "text": "Olli Heinonen, koji je u kolovozu odstupio s mjesta \u010delnog \u010dovjeka International Atomic Energy Agency (IAEA), UN-ovog nadzornog tijela za nuklearna postrojenja \u0161irom svijeta, izjavio je za Reuters kako mo\u017ee postojati mnogo razloga za tehni\u010dke probleme koji su smanjili broj centrifuga koje su radile u iranskom pogonu za oboga\u0107ivanje urana."}, "news.hr-s4": {"annotations": [["11", "probleme", "1:LVC.full"], ["14", "imali", "1"]], "text": "Heinonen isti\u010de kako nema dokaza kako je Stuxnet odgovoran za probleme koje su imali Iranci u oboga\u0107ivanju urana, no sigurno je kako je u njihovom postrojenju bilo jako puno kvarova centrifuga."}, "news.hr-s6": {"annotations": [], "text": "Jo\u0161 jedno rje\u0161enje za online pohranu podataka koje u osnovnom paketu, pazite sada, daje \u010dak 50 GB prostora za skladi\u0161tenje datoteka."}, "news.hr-s8": {"annotations": [], "text": "Velika kolekcija razli\u010ditih problema, ali i njihovih rje\u0161enja koju su sastavili nitko drugi nego sami korisnici Windowsa."}, "news.hr-s10": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["6", "nalazi", "1"]], "text": "Prakti\u010dna stranica na kojoj se nalazi solidan izbor portabilnih programa raspore\u0111enih u kategorije."}, "news.hr-s12": {"annotations": [["15", "obavlja", "1:LVC.full"], ["17", "posao", "1"]], "text": "Oboru\u017eali ste ra\u010dunalo raznim sigurnosnim softverom, no kako mo\u017eete znati da on dobro obavlja svoj posao?"}, "news.hr-s14": {"annotations": [], "text": "Osim toga, tu \u0107ete doznati i kako se u\u010dinkovito za\u0161tititi."}, "news.hr-s16": {"annotations": [], "text": "Na\u0161 vlastiti forum prili\u010dno je dobro prihva\u0107en od kada je pokrenut pa itekako mo\u017ee poslu\u017eiti kao izvrstan izvor raznih savjeta, a u brojnim se grupama i \u010dlancima mo\u017ee se doznati i za zanimljiv softver te \u0161to\u0161ta drugo."}, "news.hr-s18": {"annotations": [], "text": "Bez imalo sumnje ovo je najve\u0107i repozitorij softvera koji se mo\u017ee na\u0107i."}, "news.hr-s20": {"annotations": [["1", "Naletjeli", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "Naletjeli ste na neku datoteku s ekstenzijom koju ne prepoznajete?"}, "news.hr-s22": {"annotations": [], "text": "Za Firefox je dostupno mno\u0161tvo dodataka, a ve\u0107inu njih mo\u017eete prona\u0107i na samoj stranici Firefoxa."}, "news.hr-s24": {"annotations": [], "text": "Kodeci za audio i video formate, paketi kodeka, raznorazni korisni alati, upute kako \u0161to u\u010diniti (ili \u010dak cijeli vodi\u010di) to je sadr\u017eaj ove stranice."}, "news.hr-s26": {"annotations": [], "text": "Legendarna Googleova usluga za \u010ditanje i pisanje e-maila dostupna je uvijek i svugdje, dok god imate osiguran pristup Internetu."}, "news.hr-s28": {"annotations": [], "text": "Ovaj izvrstan pretra\u017eiva\u010d newsgrupa je kriv za izreku \"Google sve pamti\"."}, "news.hr-s30": {"annotations": [["3", "rje\u0161ava", "1:LVC.full"], ["6", "problema", "1"]], "text": "Ponekad instantno rje\u0161ava sve vrste problema."}, "news.hr-s32": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["14", "priprema", "1;2"], ["15", "za", "2"]], "text": "Premda je nova ina\u010dica Internet Explorera u beti, Microsoft se ve\u0107 naveliko priprema za njeno slu\u017ebeno objavljivanje, pa je \u010dak napravljen i novi web s ekstenzijama, no koje su ve\u0107inom namijenjene osmom izdanju Internet Explorera."}, "news.hr-s34": {"annotations": [], "text": "Sve \u0161to je potrebno je unijeti mail adresu, uploadati datoteku i to je to."}, "news.hr-s36": {"annotations": [], "text": "Rije\u010d je o velikoj kolekciji skripta te .REG datoteka za implementaciju u registarsku bazu kojima je mogu\u0107e precizno prilagoditi rad Windowsa, ali i rije\u0161iti niz raznoraznih problema."}, "news.hr-s38": {"annotations": [], "text": "Najpoznatija internetska otvorena enciklopedija obi\u010dava imati i raznorazne liste, kao \u0161to je ovaj popis portabilnih programa."}, "news.hr-s40": {"annotations": [], "text": "Ne\u017eeljena po\u0161ta jedan je od najve\u0107ih problema ra\u010dunalnog doba, a kako ne biste i sami postali \u017ertvom zatrpanog sandu\u010di\u0107a e-po\u0161te ne\u017eeljenim porukama, kada se prijavljujete na formulare, koristite privremene e-mail adrese poput ove."}, "news.hr-s42": {"annotations": [], "text": "\u017delite li doznati ne\u0161to vi\u0161e o raznoraznim opasnostima koje danas vrebaju sve ra\u010dunalne korisnike, a pri tome nau\u010diti i kako se za\u0161tititi, onda je ovo web-stranica koju biste definitivno trebali posjetiti."}, "news.hr-s44": {"annotations": [], "text": "Ve\u0107ina dodataka ima sliku te sve potrebne informacije da biste odlu\u010dili treba li vam ili ne."}, "news.hr-s46": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["12", "boriti", "1;2"], ["13", "s", "2"]], "text": "Ovo je web-stranica na kojoj \u0107ete prona\u0107i brdo vodi\u010da kako se boriti s odre\u0111enim problemom i to bio on softverske ili hardverske prirode."}, "news.hr-s48": {"annotations": [], "text": "Svi su programi raspore\u0111eni u prikladne kategorije, a moramo priznati i da se stranica prili\u010dno redovito odr\u017eava."}, "news.hr-s50": {"annotations": [], "text": "Za razliku od mnogih drugih kolekcija, ova sadr\u017eava i pove\u0107i OpenOffice."}, "news.hr-s52": {"annotations": [], "text": "Nije rijedak slu\u010daj da \u0107ete morati odgonetnuti \u0161to pojedini proces na ra\u010dunalu radi i bi li on uop\u0107e trebao biti pokrenut."}, "news.hr-s58": {"annotations": [], "text": "Ukoliko zatrebate program to\u010dno odre\u0111ene namjene, dobro mjesto za potragu je Softpedia."}, "news.hr-s62": {"annotations": [["17", "dobro", "1:VID"], ["18", "do\u0107i", "1"]], "text": "Tu \u0107ete prona\u0107i niz relevantnih informacija, savjeta, programa i ostalog \u0161to bi vam moglo dobro do\u0107i pri rje\u0161avanju problema na ra\u010dunalu."}, "news.hr-s64": {"annotations": [], "text": "Tra\u017eite li neki portabilni program, ovo je web-stranica na kojoj \u0107ete ga gotovo sigurno i na\u0107i."}, "news.hr-s66": {"annotations": [], "text": "Slu\u017ebeni repozitorij ekstenzija za Mozillin e-mail klijent prakti\u010dki je i jedino mjesto koje \u0107ete trebati posjetiti kako biste pro\u0161irili mogu\u0107nosti Thunderbirda."}, "news.hr-s68": {"annotations": [], "text": "Iako Total Commander nije tako nadogradiv kao Firefox, ipak se mo\u017ee pro\u0161iriti mnogim korisnim dodacima."}, "news.hr-s70": {"annotations": [], "text": "Alternativna stranica posve\u0107ena Total Commanderu nudi zaista lijep broj dodataka i opisa istih."}, "news.hr-s72": {"annotations": [], "text": "Nemate li pri ruci niti jedan dostupni antivirusni alat, a morate pregledati ra\u010dunalo jer sumnjate na virus, mo\u017eete se poslu\u017eiti dobro proku\u0161anim i prili\u010dno solidnim internetskim antivirusnim alatom pod okriljem Trend Micra."}, "news.hr-s74": {"annotations": [], "text": "Dobili ste neku datoteku za koju sumnjate da je virus, a nemate s \u010dime to doista i ustvrditi."}, "news.hr-s76": {"annotations": [["2", "je", "1:VID"], ["4", "pitanje", "1"], ["5", "vremena", "1"], ["8", "se", "2:IRV"], ["13", "pojaviti", "2"]], "text": "Bilo je samo pitanje vremena kada \u0107e se u moru raznih web-aplikacija pojaviti servis koji nudi ekstrakciju podataka iz raznih vrsta arhiva."}, "news.hr-s78": {"annotations": [], "text": "Definitivno najpopularniji i najpoznatiji videoportal je YouTube koji sadr\u017ei milijune videozapisa."}, "news.hr-s80": {"annotations": [], "text": "Gartner je objavio rezultate globalnog istra\u017eivanja tr\u017ei\u0161ta mobilnih telefona u tre\u0107em kvartalu prema kojima je usprkos velikom padu Nokia i dalje vode\u0107i proizvo\u0111a\u010d a Symbian vode\u0107i operativni sustav za \"pametne\" mobilne telefone."}, "news.hr-s82": {"annotations": [], "text": "Tre\u0107i na tr\u017ei\u0161tu operativnih sustava za \"pametne\" mobilne telefone je Appleov iOS \u010diji udio je pao sa 17,1 na 16,7 % tr\u017ei\u0161ta, a \u010detvrti je Research In Motion (RIM) koji je zabilje\u017eio pad sa 20,7 na 14,8 % tr\u017ei\u0161ta."}, "news.hr-s84": {"annotations": [], "text": "Sveukupno je prodaja mobilnih telefona u tre\u0107em kvartalu porasla 35 % \u0161irom svijeta, dok je prodaja \"pametnih\" mobilnih telefona zabilje\u017eila rast od \u010dak 96 %."}, "news.hr-s86": {"annotations": [], "text": "Slijedi Samsung \u010diji udio je pao sa 19,6 na 17,2 %, a tre\u0107i je LG koji je zabilje\u017eio pad sa 10,3 na 6,6 %."}, "news.hr-s90": {"annotations": [], "text": "U Appleu su projektirali sve detalje od grafi\u010dkog oblikovanja i namje\u0161taja do mikropozicija svakog proizvoda i rasvjete."}, "news.hr-s92": {"annotations": [["5", "pro\u0161li", "2:LVC.full"], ["8", "\u0161kolovanje", "2"], ["26", "na", "1:IAV"], ["29", "navikli", "1"]], "text": "Svi zaposleni u prodaji pro\u0161li su posebno \u0161kolovanje - Apple Sales Training Academy \u0161to bi kupcima trebalo omogu\u0107iti do\u017eivljaj kupovanja i upoznavanja proizvoda na na\u010din na koji su navikli kupci u drugim metropolama."}, "news.hr-s94": {"annotations": [], "text": "Priliku da budu me\u0111u prvih 100 kupaca koji dobivaju 50 posto popusta na kupovinu iPod Toucha 8 GB odlu\u010dili su iskoristiti brojni Zagrep\u010dani pa je tako jutros osvanuo podu\u017ei red pred vratima iStyle trgovine."}, "news.hr-s96": {"annotations": [], "text": "Nakon velikog uspjeha originala, Relic je odlu\u010dio pokrenuti eksperiment pod imenom Company of Heroes Online."}, "news.hr-s98": {"annotations": [["39", "se", "1:IRV"], ["41", "nadali", "1"]], "text": "Kako mu i samo ime ka\u017ee, Company of Heroes Online je mre\u017ena ina\u010dica koja uz originalnu kampanju (\u0161to je, moramo priznati, pozitivno iznena\u0111enje) krije dora\u0111enu mre\u017enu maklja\u017eu njema\u010dkih i ameri\u010dkih vojnika kakvoj smo se oduvijek nadali, no nitko nam je do sada nije uspio isporu\u010diti u ovakvom obliku."}, "news.hr-s100": {"annotations": [["1", "Tko", "1:VID"], ["2", "zna", "1"], ["19", "utjecati", "2:IAV"], ["20", "na", "2"]], "text": "Tko zna, mo\u017eda \u0107e dok \u010ditate ovaj tekst biti aktualna finalna verzija, no to ne\u0107e nimalo utjecati na igra\u010de."}, "news.hr-s102": {"annotations": [], "text": "Za razliku od multiplayera u originalnim Company of Heroesima, mre\u017ena igra CoH Onlinea je vezana za zapovjednika \u010dijim odabirom odlu\u010dujemo daljnji stil igranja."}, "news.hr-s104": {"annotations": [], "text": "\u0160to god u budu\u0107nosti Relic spremao, za sada na ameri\u010dkoj strani mo\u017eemo birati zapovjednika pje\u0161adije, oklopa i zra\u010dno-desantnih jedinica, dok su njema\u010dki generali specijalizirani za obranu, blitzkrieg i \u0161irenje terora."}, "news.hr-s106": {"annotations": [], "text": "Primjerice, njema\u010dki zapovjednik obrane mo\u017ee postaviti artiljeriju da \u010duva odre\u0111eno podru\u010dje i ista \u0107e zapucati \u010dim netko na tom dijelu primijeti neprijateljsko pje\u0161a\u0161tvo."}, "news.hr-s108": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["4", "oslanja", "1;2"], ["5", "na", "2"]], "text": "Zapovjednik koji se oslanja na blitzkrieg mo\u017ee pozvati poja\u010danja u vidu dodatnih tenkova ili juri\u0161nika, narediti artiljerijski napad na bilo koje podru\u010dje na mapi, dok \u0107e terorist sijati strah raketama V1, propagandom, fanati\u010dnim zapovjednicima i najmo\u0107nijim tenkom King Tigerom."}, "news.hr-s110": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["4", "uzdaju", "1;2"], ["5", "u", "2"]], "text": "Zra\u010dno-desantne snage se uzdaju u zra\u010dnu podr\u0161ku: od izvi\u0111anja i preciznog bombardiranja do poja\u010danja u vidu dodatnih trupa koja sti\u017eu zrakom na to\u010dno odre\u0111eno mjesto."}, "news.hr-s112": {"annotations": [], "text": "Herojske jedinice nisu nepobjedive kao \u0161to im to ime sugerira, a va\u017eno ih je \u0161to vi\u0161e koristiti obzirom da jednako kao i zapovjednik napreduju i bivaju oja\u010dane na razne na\u010dine."}, "news.hr-s114": {"annotations": [["4", "imaju", "1:LVC.full;2:IAV"], ["5", "utjecaj", "1;2"], ["6", "na", "2"]], "text": "Vojna pobolj\u0161anja pak imaju utjecaj na sve jedinice kojima su namijenjena, pa im pove\u0107avaju zdravlje, preciznost, brzinu i tako redom."}, "news.hr-s116": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["8", "svi\u0111a", "1"]], "text": "Ono \u0161to nam se kod CoH-a posebno svi\u0111a je totalna nepredvidivost razvoja bitke."}, "news.hr-s118": {"annotations": [], "text": "U nekim smo igrama preokrenuli totalni poraz u pobjedu sa samo dvije oklopne jedinice koje smo odveli od na\u0161e do protivni\u010dke baze i na putu pomeli desetak pje\u0161a\u010dkih vodova, dok je u drugima na\u0161 pomno planirani protunapad propao jer nas je artiljerija prona\u0161la zahvaljuju\u0107i skrivenom snajperistu."}, "news.hr-s120": {"annotations": [], "text": "U po\u010detku su svi zapovjednici gotovo jednaki uz manje varijacije i iznena\u0111enja, no tek kad svog odabranika nadogradite pobolj\u0161anjima i oja\u010date vojsku i herojske jedinice koje tegli sa sobom, mo\u0107i \u0107ete diktirati pravila igre."}, "news.hr-s122": {"annotations": [], "text": "Znanje dolazi s praksom, a obzirom da je Company of Heroes Online itekako zarazan, uop\u0107e ne sumnjamo da \u0107ete nakon par dana iza sebe imati poprili\u010dan fond sati provedenih u mre\u017enim bitkama."}, "news.hr-s124": {"annotations": [], "text": "Me\u0111u nekoliko stotina razvijatelja i izdava\u010da koje je ispitao Millennial Media za svoje izvje\u0161\u0107e \"State of the Apps Industry Snapshot\", njih 30 % je izjavilo kako trenutno razvijaju aplikacije za iPhone."}, "news.hr-s126": {"annotations": [], "text": "Na drugom mjestu je Android sa 23 % razvijatelja koji za njega razvijaju aplikacije, no vrlo blizu mu je Appleov iPad kojeg je odabralo 21 % razvijatelja."}, "news.hr-s128": {"annotations": [], "text": "Rezultati nisu me\u0111usobno isklju\u010divi, tako da su razvijatelji mogli odabrati vi\u0161e platformi za koje razvijaju aplikacije."}, "news.hr-s130": {"annotations": [], "text": "Najpopularnija nova platforma me\u0111u razvijateljima je Android za koji 29 % ispitanih razvijatelja namjerava sljede\u0107e godine po\u010deti razvijati aplikacije."}, "news.hr-s132": {"annotations": [], "text": "Sveukupno razvijatelji aplikacija o\u010dekuju veliki rast poslovanja sljede\u0107e godine."}, "news.hr-s134": {"annotations": [], "text": "Velika i robusna rje\u0161enja za pohranu podataka tradicionalno su podru\u010dje kompliciranih ure\u0111aja koji su redovito pristupa\u010dni samo onima koji mogu odvojiti znatnu sumu novaca."}, "news.hr-s136": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["15", "temelji", "1;2"], ["16", "na", "2"]], "text": "HP-ova sljede\u0107a generacija SAN rje\u0161enja za pohranu za srednje i male korisnike eksplicitno se temelji na uobi\u010dajenoj mre\u017enoj infrastrukturi, prvenstveno iSCSI-ju, za implementaciju naprednih mogu\u0107nosti uz maksimalno iskori\u0161tavanje postoje\u0107ih sustava, odnosno minimiziranje specijalizirane opreme."}, "news.hr-s138": {"annotations": [["17", "radi", "1:IRV;2:IAV"], ["18", "se", "1;2"], ["20", "o", "2"]], "text": "Sam naziv LeftHand do\u0161ao je od tvrtke koju je HP kupio zbog ove tehnologije, a radi se doslovno o mre\u017enom sustavu RAID-a za pohranu podataka."}, "news.hr-s140": {"annotations": [], "text": "Jednostavna primjena ovog principa je zrcaljenje kompletnog diskovnog prostora jednog servera na drugi, no LeftHand mo\u017ee izvesti sve moderne razine RAID-a na volumenima podataka izme\u0111u ve\u0107eg broja servera."}, "news.hr-s144": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["16", "gubi", "1"]], "text": "Vjerojatno se na server mo\u017ee instalirati bilo koji operacijski sustav, no pri tome se gubi ono \u0161to je kod njega najva\u017enije softver koji upravlja pohranom."}, "news.hr-s146": {"annotations": [["16", "nai\u0161ao", "1:IAV"], ["17", "na", "1"]], "text": "Zapravo, s obzirom na sveukupno izbjegavanje specijaliziranih rje\u0161enja HP je zasigurno u ovim ure\u0111ajima nai\u0161ao na odli\u010dan poslovni model."}, "news.hr-s148": {"annotations": [], "text": "Svaki server sadr\u017ei jo\u0161 8 GB memorije koja \u0107e gotovo cijela biti iskori\u0161tena za cache i dva uobi\u010dajena ugra\u0111ena Ethernet porta brzine 1 Gbit/s."}, "news.hr-s150": {"annotations": [["5", "na", "1:VID"], ["6", "svijet", "1"], ["8", "do\u0161lo", "1"]], "text": "U skrivenim laboratorijima Facebooka na svijet je do\u0161lo novo softversko \u010dedo, i to jednostavnim kri\u017eanjem dvaju koncepata izmi\u0161ljenih u Googleovim i Amazonovim razvojnim odjelima."}, "news.hr-s152": {"annotations": [], "text": "Pred prvotne autore postavljen je zadatak kreiranja masovno skalabilne i decentralizirane baze podataka, koja mora biti optimizirana za operaciju \u010ditanja, u kojoj je mogu\u0107e \u010desto i bezbolno mijenjati strukture podataka, a uza sve to i ne smije biti te\u0161ka za administriranje."}, "news.hr-s154": {"annotations": [["1", "Radi", "1:IRV;2:IAV"], ["2", "se", "1;2"], ["3", "o", "2"]], "text": "Radi se o Googleovom BigTableu i Amazonovom Dynamu na kojem je jedan od dvojice autora (A. Lakshman) prije radio."}, "news.hr-s158": {"annotations": [], "text": "Pokretanjem startup-skripte aktivira se jedan \u010dvor (engl. node), odnosno server baze podataka."}, "news.hr-s160": {"annotations": [], "text": "Dodavanjem novih servera u klaster naziva se bootstrap-proces i op\u0107enito nije te\u0161ka operacija."}, "news.hr-s162": {"annotations": [["1", "Naziv", "1:LVC.full"], ["3", "dobio", "1"]], "text": "Naziv je dobio prema sveprisutnom ogovaranju."}, "news.hr-s164": {"annotations": [], "text": "Na taj na\u010din se u\u010dinkovito i brzo informacija o novom \u010dvoru propagira kroz mre\u017eu."}, "news.hr-s166": {"annotations": [], "text": "Server dobiva svoj broj\u010dani identifikator i na svaki od \u010dvorova prstena mogu\u0107e je spremati podatke."}, "news.hr-s168": {"annotations": [["15", "upada", "1:IAV"], ["16", "u", "1"]], "text": "\u010cvorovi su u ovisnosti o svom identifikatoru zauzeli cjelobrojni raspon te ako izra\u010dunata vrijednost upada u taj raspon, onda se tamo sprema podatak."}, "news.hr-s170": {"annotations": [], "text": "Sve navedeno se parametrizira."}, "news.hr-s172": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["7", "pojavi", "1"]], "text": "U slu\u010daju da se \u010dvor ponovno pojavi, potrebno je sinkronizirati podatke na njemu, \u0161to se posti\u017ee pri operaciji \u010ditanja."}, "news.hr-s174": {"annotations": [], "text": "Serveri koji nisu imali najnoviji podatak osvje\u017eavaju se pozadinskim procesom niskog prioriteta."}, "news.hr-s178": {"annotations": [["6", "radi", "1:IRV;2:IAV"], ["7", "se", "1;2"], ["8", "o", "2"]], "text": "Kako je ve\u0107 napisano, radi se o bazi koja sprema redak u obliku klju\u010d-vrijednost."}, "news.hr-s182": {"annotations": [], "text": "Svi podaci trojke dobivaju se od klijenta, pa \u010dak i timestamp."}, "news.hr-s184": {"annotations": [], "text": "Dodatno, stupci se mogu grupirati u tzv. porodice stupaca (engl. column families) koje bi donekle bile ekvivalent tablice i koje se mogu indeksirati."}, "news.hr-s186": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "nalazi", "1"]], "text": "Iznad svega se nalazi keyspace koji bi bio ekvivalent relacijskoj shemi i obi\u010dno se koristi jedan po aplikaciji."}, "news.hr-s188": {"annotations": [], "text": "Cassandra je napisana u Javi i za dobar rad zahtijeva zadnju mogu\u0107u ina\u010dicu JDK-a."}, "news.hr-s190": {"annotations": [["1", "Radi", "1:IRV;2:IAV"], ["2", "se", "1;2"], ["3", "o", "2"], ["14", "se", "3:IRV"], ["16", "nalazi", "3"]], "text": "Radi se o Thriftu koji je isto tako potekao iz Facebookovih pogona te se trenutno nalazi u Apacheovom inkubatoru gdje \u010deka mo\u017eebitnu promociju."}, "news.hr-s192": {"annotations": [], "text": "Administracija Cassandre se obavlja komandnolinijskim alatima ili preko JMX konzole, a uz instalaciju dolazi i pomo\u0107ni klijentski alat."}, "news.hr-s194": {"annotations": [["11", "ispuniti", "1:LVC.full"], ["14", "zada\u0107e", "1"]], "text": "Iako nije dugo s nama, Cassandra je uspjela uspje\u0161no ispuniti vrlo zahtjevne zada\u0107e."}, "news.hr-s196": {"annotations": [["5", "sastoji", "1:IRV;2:IAV"], ["6", "se", "1;2"], ["7", "od", "2"]], "text": "Dosad najve\u0107a produkcijska instalacija sastoji se od preko 150 servera koji sadr\u017ee vi\u0161e od 100 TB podataka."}, "news.hr-s198": {"annotations": [], "text": "Interval Licensing u svojoj tu\u017ebi navodi kako su \u010detiri njegova patenta prekr\u0161ena od strane tvrtki AOL, Apple, eBay, Facebook, Google, Netflix, Office Depot, OfficeMax, Staples, Yahoo i YouTube."}, "news.hr-s200": {"annotations": [["18", "pokrivaju", "1:LVC.full"], ["19", "podru\u010dja", "1"]], "text": "Tvrtka je u jednom trenutku zapo\u0161ljavala vi\u0161e od 110 znanstvenika i in\u017eenjera i prijavila brojne patente koji pokrivaju podru\u010dja poput pretra\u017eivanja Interneta i tehnologija za prikaz."}, "news.hr-s202": {"annotations": [], "text": "U svojoj tu\u017ebi Interval Licensing zahtijeva od\u0161tetu i prestanak daljnjeg kr\u0161enja patenata za koje tvrtka tvrdi kako su klju\u010dni za elektroni\u010dku trgovinu i pretra\u017eivanje Interneta."}, "news.hr-s204": {"annotations": [], "text": "Microsoftov operativni sustav Windows ovih dana navr\u0161ava 25 godina od prvog izdavanja."}, "news.hr-s206": {"annotations": [], "text": "Osnovna ideja je bila da korisnik ne treba pamtiti komande za operacije poput pregledavanja sadr\u017eaja mapa, instalaciju programa ili jednostavno pokretanja programa."}, "news.hr-s208": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er, Windowsi su donijeli i vi\u0161ezada\u0107nost, odnosno korisnici su mogli imati istovremeno pokrenuto vi\u0161e aplikacija."}, "news.hr-s212": {"annotations": [], "text": "Paralelno je razvijana i linija Windows NT koja je startala 1993., te se kroz niz verzija nastavila kao Windows 2000, te zatim u listopadu 2001. i Windows XP koji je bio prvi operativni sustav temeljen jezgri NT namijenjen naj\u0161irem tr\u017ei\u0161tu."}, "news.hr-s214": {"annotations": [["11", "je", "1:VID"], ["19", "na", "1"], ["20", "dobrom", "1"], ["21", "putu", "1"]], "text": "Windows 7 je izdan u listopadu pro\u0161le godine, te je sa prodanih vi\u0161e od 240 milijuna kopija na dobrom putu da napokon zamijeni Windows XP kao najpopularniji operativni sustav za osobna ra\u010dunala."}, "news.hr-s216": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["16", "bavi", "1"], ["28", "se", "2:IRV;3:LVC.full"], ["29", "pojaviti", "2;3"], ["30", "u", "3"], ["31", "prodaji", "3"]], "text": "Elektri\u010dni automobil C71 EV iz kineskog BAIC-a predstavljen u Japanu na sajmu EVS25 koji se bavi elektri\u010dnim vozilima, onima s gorivim \u0107elijama i hibridima trebao bi se pojaviti u prodaji na kineskom tr\u017ei\u0161tu ve\u0107 idu\u0107e godine, a predvi\u0111ena cijena iznosi 45.000 dolara."}, "news.hr-s218": {"annotations": [], "text": "Sa svoje strane pak kineska vlada namjerava standardizirati na\u010din zamjene \u010ditavih baterija u ovakvim automobilima te postaviti stanice za njihovu izmjenu \u010dime bi se rije\u0161io veliki problem elektri\u010dnih automobila \u010dija je autonomija obi\u010dno oko 150 kilometara, \u0161to je i ovdje slu\u010daj."}, "news.hr-s220": {"annotations": [], "text": "U slu\u010daju C71 EV baterije koje te\u017ee 350 kilograma su smje\u0161tene u podu vozila \u0161to se smatra najboljim rje\u0161enjem jer se njihova masa pravilno raspore\u0111uje na prednje i stra\u017enje kota\u010de."}, "news.hr-s224": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["16", "radi", "1;2"], ["17", "o", "2"]], "text": "Masa vozila sa svim baterijama je prili\u010dno velikih 1.880 kilograma, tim prije \u0161to se radi o limuzini s pet sjedala, a snaga motora je 60 kW \u0161to je dostatno za maksimalnu brzinu od 160 km h."}, "news.hr-s226": {"annotations": [], "text": "Prije vi\u0161e od godinu dana poznata sigurnosna tvrtka na tr\u017ei\u0161te je plasirala prvu betu novoga antivirusnog alata koji, za razliku od tradicionalnih antivirusnih programa, uop\u0107e nije bilo potrebno a\u017eurirati."}, "news.hr-s228": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["12", "etablirati", "1"]], "text": "Od tada pa do danas, Panda Cloud Antivirus se uspio etablirati kao prvi antivirusni alat koji koristi prednosti rada u oblaku (autori to slu\u017ebeno zovu kolektivnom inteligencijom)."}, "news.hr-s230": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV"], ["13", "u\u010diniti", "1"]], "text": "Me\u0111utim, ono \u0161to se mo\u017ee smatrati predno\u0161\u0107u, nekima se mo\u017ee u\u010diniti nedostatkom."}, "news.hr-s232": {"annotations": [["46", "imati", "1:VID"], ["47", "na", "1"], ["48", "umu", "1"]], "text": "Naime, kako je izravno ovisan o vezi s Internetom, jasno je kako je vi\u0161e namijenjen preventivi nego \u010di\u0161\u0107enju ve\u0107 zara\u017eenog ra\u010dunala jer, ako zaraza pro\u0111e mre\u017eu koju je raspleo, vrlo vjerojatno \u0107e prvo stradati upravo njegova veza sa poslu\u017eiteljima (treba imati na umu kako postoji manja lokalna baza s definicijama koja se koristi u slu\u010daju prekida veze)."}, "news.hr-s234": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["8", "snalazi", "1"]], "text": "Upravo se tu Panda Cloud Antivirus dobro snalazi i posti\u017ee sasvim solidne rezultate."}, "news.hr-s236": {"annotations": [["12", "iza", "1:VID"], ["13", "njega", "1"], ["14", "stoji", "1"]], "text": "Osim toga, to \u0161to radi u oblaku i \u010dinjenica da iza njega stoji sve brojnija zajednica ne doprinosi samo vi\u0161oj razini detekcije nego i tome da se ovaj antivirusni alat razvija u pravome smjeru."}, "news.hr-s238": {"annotations": [], "text": "Bez obzira \u0161to postoji i bolje opremljena i sposobnija profesionalna ina\u010dica za koju \u0107ete morati izdvojiti gotovo trideset eura godi\u0161nje (detaljniju usporedbu mogu\u0107nosti besplatne i profesionalne ina\u010dice mo\u017eete vidjeti na slu\u017ebenim web-stranicama), ova osnovna za koju nije potrebno izdvojiti niti lipe nudi sasvim solidnu razinu za\u0161tite."}, "news.hr-s240": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, ako Panda Cloud Antivirus doista namjeravate koristiti samo kao dopunu ve\u0107 postoje\u0107eg sigurnosnog rje\u0161enja, onda slobodno mo\u017eete presko\u010diti instalaciju alatne trake."}, "news.hr-s242": {"annotations": [], "text": "Nakon relativno kratke instalacije koja \u0107e automatski preuzeti dvadesetak megabajta datoteka potrebnih da sam antivirus proradi, ubrzo \u0107ete zaboraviti da je uop\u0107e instaliran."}, "news.hr-s244": {"annotations": [], "text": "No \u010dak niti ona ne bi trebala nikoga previ\u0161e alarmirati."}, "news.hr-s250": {"annotations": [["15", "do", "1:IAV"], ["16", "zaraze", "2:LVC.full"], ["19", "do\u0111e", "1;2"], ["29", "se", "3:IRV"], ["34", "\u010dini", "3"], ["41", "dati", "4:LVC.cause"], ["42", "priliku", "4"]], "text": "Stoga, ako vam nije va\u017ena sposobnost \u010di\u0161\u0107enja inficiranih ra\u010dunala, nego sposobnost da do zaraze uop\u0107e ne do\u0111e te \u017eelite oplemeniti sigurnosna rje\u0161enja koja koristite, onda se Panda Cloud Antivirus doista \u010dini antivirusnim alatom kojemu biste definitivno trebali dati priliku."}, "news.hr-s252": {"annotations": [["20", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["34", "uorta\u010dio", "1;2"], ["35", "s", "2"]], "text": "Ako ste \u010ditali na\u0161 izvje\u0161taj s konferencije na kojoj su predstavljene radne stanice iz serije Z, znate da se HP za izradu, odnosno dizajniranje skupljih strojeva (Z800 i Z600) uorta\u010dio s BMW-om."}, "news.hr-s254": {"annotations": [["9", "temelji", "1:IRV;2:IAV"], ["10", "se", "1;2"], ["11", "na", "2"]], "text": "Varijanta modela Z200 koju smo dobili na testiranje temelji se na procesoru Core i5-650 u kombinaciji s mati\u010dnom plo\u010dom s \u010dipsetom Intel 3450."}, "news.hr-s256": {"annotations": [], "text": "Sukladno tome, u utorima za memoriju doista nalazimo 1.333 - megahercne ECC module, no umjesto da su popunjena dva ili \u010detiri utora, popunjena su tri."}, "news.hr-s258": {"annotations": [], "text": "Premda kori\u0161tenje neparnog broja modula rezultira ni\u017eim performansama jer memorijski kontroler ne mo\u017ee raditi u dvokanalnom modu, HP-ovi in\u017eenjeri zaklju\u010dili su da \u0107e korisnici vi\u0161e profitirati od ne\u0161to ve\u0107eg kapaciteta memorije (3 GB)."}, "news.hr-s262": {"annotations": [], "text": "Zanimljivo je da dva od \u010detiri PCIe utora imaju punu veli\u010dinu, no samo prvi nudi x16 propusnost te pripada drugoj generaciji standarda, do\u010dim sekundarni utor interno ima tek \u010detiri stazice prve generacije."}, "news.hr-s264": {"annotations": [], "text": "Oba su Gen 1, a razli\u010ditoj veli\u010dini (x4 i x1) unato\u010d nude jednaku internu propusnost (x1)."}, "news.hr-s266": {"annotations": [], "text": "Procesor ima pristojne performanse, no ostatak je hardvera vrlo skroman."}, "news.hr-s268": {"annotations": [], "text": "Ra\u010dunalo, naime, radi dosta tiho te tro\u0161i vrlo malo energije (30 W u mirovanju, 60 W pod punim optere\u0107enjem)."}, "news.hr-s270": {"annotations": [["28", "imaju", "1:LVC.full"], ["29", "potrebu", "1"]], "text": "Budu\u0107i da 32 - bitni i 64 - bitni Windowsi ko\u0161taju jednako, nije te\u0161ko zaklju\u010diti da je ovu varijantu radne stanice Z200 proizvo\u0111a\u010d namijenio korisnicima koji imaju potrebu za ve\u0107im procesorskim performansama, no i dalje rade sa starim verzijama aplikacija kojima ne odgovaraju 64-bitni ili op\u0107enito moderni Microsoftovi OS-ovi."}, "news.hr-s272": {"annotations": [], "text": "Tko god je jednom imao BlackBerry, brzo je stekao ovisnost o tom ure\u0111aju jer on donosi nevjerojatnu eleganciju i jednostavnost u instantnom razmjenjivanju e-mailova bez obzira na to koliko accounta imate i na kojim tipovima servera, a uz to je i jedini mobilni ure\u0111aj u nas koji se mo\u017ee nabaviti s potpunom flat - tarifom za mobilni pristup Internetu."}, "news.hr-s276": {"annotations": [], "text": "Nakon, rekli bismo, proma\u0161enih Storma i Storma II, ovo je ipak prvi BlackBerrry s dobrim ekranom osjetljivim na dodir, pravim kapacitivnim, koji podr\u017eava i multitouch."}, "news.hr-s278": {"annotations": [], "text": "Uz to, radi i pinch-to-zoom pokret, pa se web-stranice i slike mogu \"\u0161tipati\"."}, "news.hr-s280": {"annotations": [], "text": "Mo\u017ee se re\u0107i da je RIM prona\u0161ao pristojan balans izme\u0111u zadr\u017eavanja elemenata starog OS-a i modernizacije su\u010delja u smislu njezina pojednostavljivanja, \u0161to je plus za Torch."}, "news.hr-s282": {"annotations": [], "text": "On fantasti\u010dno i ispravno interpretira web-stranice, no bez Flasha i - dosta sporo, kao i prije."}, "news.hr-s286": {"annotations": [], "text": "Na\u0161u detaljnu recenziju BlackBerry Torcha pro\u010ditajte u idu\u0107em Bugu, broj 217."}, "news.hr-s288": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se da \u0107e brojne svjetske premijere ure\u0111aja iz segmenta potro\u0161a\u010dke elektronike, ali i informati\u010dke i telekomunikacijske tehnologije predstaviti najve\u0107i svjetski proizvo\u0111a\u010di, a prednja\u010dit \u0107e Samsung, Panasonic, Sony, LG, Toshiba i Philips koji su zakupili \u010ditave paviljone glomaznog berlinskog sajmi\u0161ta."}, "news.hr-s290": {"annotations": [["8", "se", "2:IRV"], ["11", "dogoditi", "2"], ["21", "otvori", "1:VID"], ["22", "svoja", "1"], ["23", "vrata", "1"]], "text": "O\u010dekuje se, naime, da \u0107e se najve\u0107i spektakl dogoditi ve\u0107 sutra, dakle dan prije no \u0161to IFA otvori svoja vrata za posjetitelje, kada \u0107e na posebnom doga\u0111anju za novinare biti predstavljen Samsungov Galaxy Tab, prvi tablet koji najavljenim specifikacijama ozbiljno konkurira Appleovom iPadu."}, "news.hr-s292": {"annotations": [], "text": "Galaxy Tab \u0107e tako imati Googleov operacijski sustav Android 2.2 i dolazit \u0107e s podr\u0161kom za Wi-Fi mre\u017ee tipa b g n, Bluetooth 3.0 i 3G."}, "news.hr-s294": {"annotations": [["16", "ima", "1:LVC.full"], ["18", "podr\u0161ku", "1"]], "text": "Karakteristike poput ugra\u0111ene kamere na prednjoj plohi, namijenjene videopozivima, GPS te web-browser koji ima potpunu podr\u0161ku za Flash izravan su udarac iPadu, kojem se nedostatak ovih svojstava itekako zamjera."}, "news.hr-s296": {"annotations": [], "text": "Vjeruje se da bi dijagonala mogla iznositi oko 7 in\u010da, \u0161to je manje od iPada i da bi zbog AMOLED tehnologije prikaz na ekranu mogao biti izuzetno o\u0161tar i \u017eivih boja, ali i te\u0161ko vidljiv na sun\u010devom svjetlu, no istovremeno se o\u010dekuje da na doga\u0111anju u \u010detvrtak ju\u017enokorejska kompanija \u017eivom demonstracijom proizvoda demantira bilo kakva negativna naga\u0111anja."}, "news.hr-s298": {"annotations": [], "text": "Postoje glasine da i Toshiba priprema sli\u010dan ure\u0111aj, tako\u0111er baziran na Android OS-u 2.2, no s procesorom Nvidia Tegra 2 i ekranom dijagonale 10 in\u010da i rezolucije 1024 x 600 piksela."}, "news.hr-s300": {"annotations": [], "text": "I Folio 100 \u0107e kroz mobilnu verziju Opere podr\u017eavati prikaz Flasha na webu te \u0107e imati prednju kameru od 1,3 megapiksela."}, "news.hr-s302": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["18", "odlu\u010dio", "1"]], "text": "Nije neobi\u010dno \u0161to se Samsung, a mo\u017eda i Toshiba i Acer te jo\u0161 pokoji proizvo\u0111a\u010d, odlu\u010dio predstaviti svoj tablet ba\u0161 na ovom sajmu."}, "news.hr-s304": {"annotations": [], "text": "Dok CeBIT-om dominiraju hard-core noviteti iz svijeta ra\u010dunalne tehnologije, a MWC-om telekomunikacijske premijere, IFA je postala najva\u017enije doga\u0111anje za predstavljanje tehnologija i ure\u0111aja kod kojih je u fokusu ekran."}, "news.hr-s306": {"annotations": [], "text": "Organizatori sajma, uz to, najavljuju kako \u0107e ovo biti najve\u0107a IFA do sada, s dvoznamenkastim postotnim rastom broja izlaga\u010da, zakupljenih kvadrata izlo\u017ebenog prostora i o\u010dekivanog broja posjetitelja."}, "news.hr-s310": {"annotations": [], "text": "Kako je na tr\u017ei\u0161tu potro\u0161a\u010dke elektronike trenuta\u010dno najve\u0107i trend upravo tehnologija 3D prikaza i kako je Panasonic pred svega mjesec dana predstavio svoj prvi 3D kamkorder za masovno tr\u017ei\u0161te, za o\u010dekivati je da \u0107e ure\u0111aje tog tipa pokazati i drugi proizvo\u0111a\u010di."}, "news.hr-s312": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["3", "odnosi", "1;2"], ["4", "na", "2"]], "text": "To se odnosi na stvari poput odr\u017eavanja reda na disku, redovite defragmentacije diska, deinstaliranja suvi\u0161nih programa ali i odr\u017eavanja \u010diste i lijepe radne povr\u0161ine."}, "news.hr-s314": {"annotations": [["35", "se", "1:IRV"], ["36", "zove", "1"]], "text": "I dok ste u pro\u0161lim ina\u010dicama Windowsa mogli instalirati teme (a i postoje\u0107e su\u010delje mijenjati do neke mjere), u Windowsima 7 su osobine radne povr\u0161ine centralizirane u dijelu upravlja\u010dke plo\u010de koji se zove Personalization (na hrvatskom Personalizacija)."}, "news.hr-s316": {"annotations": [], "text": "Otvorit \u0107ete prozor u kojemu mo\u017eete prona\u0107i vi\u0161e tema koje mo\u017eete postaviti u Windowsima i to jednim jedinim klikom mi\u0161a."}, "news.hr-s324": {"annotations": [], "text": "Windowsi se odmah proljep\u0161aju."}, "news.hr-s326": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "zasitite", "1"]], "text": "Ako se pak zasitite \u0161est tema koje ovdje mo\u017eete prona\u0107i, lako je downloadati nove s Interneta."}, "news.hr-s328": {"annotations": [], "text": "Klikom na temu i odabirom opcije Open ona \u0107e se sama dodati u skupinu My themes."}, "news.hr-s332": {"annotations": [], "text": "Mo\u017eete joj isklju\u010diti (ili promijeniti) zvukove, mo\u017eete dodati nove pozadinske slike ili ukloniti postoje\u0107e, a mo\u017eete joj \u010dak i promijeniti shemu boja."}, "news.hr-s334": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "pojaviti", "1"]], "text": "Odmah \u0107e se pojaviti nova tema u My themes koja \u0107e sadr\u017eavati te promjene."}, "news.hr-s336": {"annotations": [["19", "od\u0161etati", "1:IRV"], ["21", "se", "1"]], "text": "Da biste slike dodavali u temu po izboru nije ih potrebno nigdje posebno kopirati, dovoljno je \"od\u0161etati\" se do njih na disku te ih ozna\u010diti kva\u010dicom."}, "news.hr-s338": {"annotations": [], "text": "Najbolje bi, naravno, bilo da je fotografija to\u010dno u piksel velika kao i ekran, no to ne\u0107ete uvijek mo\u0107i dobiti."}, "news.hr-s340": {"annotations": [], "text": "Napredniji \u0107e pak uklju\u010diti i mikser boja te \u0107e dobiti to\u010dno onu nijansu koju \u017eele."}, "news.hr-s342": {"annotations": [], "text": "\u017delimo vam puno u\u017eitka u osmi\u0161ljavanju vlastitog desktopa."}, "news.hr-s344": {"annotations": [], "text": "Izdaci za hardver, softver i IT usluge pro\u0161le su godine opali za 16,9 posto u odnosu na 2008. i iznosili su 1,11 milijardi dolara, a osobito je velik pad prodaje hardvera ni\u017ei za 25,3 posto."}, "news.hr-s346": {"annotations": [["14", "u", "1:IAV"], ["16", "sudjeluje", "1"]], "text": "Ve\u0107inu vrijednosti i dalje dr\u017ei hardver (48,3 posto), dok softver u raspodjeli sudjeluje sa 16,3 posto."}, "news.hr-s348": {"annotations": [], "text": "Ne\u0161to bolje stanje je u telekomunikacijama i bankarskim institucijama, a najsna\u017eniji segment s 394 milijuna dolara vrijednosti u pro\u0161loj godini predstavljale su usluge."}, "news.hr-s352": {"annotations": [["9", "sura\u0111uje", "1:IAV"], ["10", "s", "1"]], "text": "U po\u010detku su iz Microsofta upozorili kako kompanija sura\u0111uje s organima reda i sigurnosti, da ure\u0111aj u\u010dini neprobojnim, a \u0161to je izazvalo buru pitanja o tome \u0161to je dopu\u0161teno, a \u0161to ne, te su mnogi izrazili bojazan za cijeli natje\u010daj i autore."}, "news.hr-s354": {"annotations": [["33", "imati", "1:LVC.full"], ["34", "problema", "1"]], "text": "Alex Kipman iz Microsofta, prekju\u010der je na NPR-ovom Znanstvenom petku, dodatno pojasnio, kako je USB port na ure\u0111aju namjerno ostavljen neza\u0161ti\u0107en, iako nepodr\u017ean, te da nitko ne\u0107e imati problema zbog pisanja novih drivera, ali i da je Kinect potpuno siguran od hakiranja."}, "news.hr-s356": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV;2:IRV"], ["7", "trudi", "2"], ["10", "truditi", "1"]], "text": "Naglasio je i kako se Microsoft trudi i nastavlja truditi da tehnologija Kinecta postane dostupnija akademskim primjenama i inovacijama."}, "news.hr-s360": {"annotations": [], "text": "Iako su te brojke jo\u0161 uvijek daleko iza vode\u0107eg HP-a koji dr\u017ei 24,3 % tr\u017ei\u0161ta i Della s udjelom od 23,1 %, obje tvrtke su ostvarile pribli\u017eno jednake isporuke kao i pro\u0161le godine."}, "news.hr-s362": {"annotations": [], "text": "Ukupno je na ameri\u010dkom tr\u017ei\u0161tu isporu\u010deno 18,9 milijuna ra\u010dunala, \u0161to je rast od samo 3,8 % u odnosu na godinu ranije, iako se prije predvi\u0111alo kako \u0107e isporuke rasti 11 %."}, "news.hr-s364": {"annotations": [], "text": "Prema mi\u0161ljenju IDC-ovih analiti\u010dara jedan od razloga za ovako dobre prodajne rezultate Appleovih ra\u010dunala mogao bi biti marketing vezan uz iPad."}, "news.hr-s366": {"annotations": [], "text": "Stoga ispada da prodaja iPada ne \u0161teti prodaji Appleovih ra\u010dunala kao \u0161to se prema nekim analizama navodi da \u0161teti prodaji prijenosnika, posebice netbookova, ostalih tvrtki."}, "news.hr-s368": {"annotations": [], "text": "Slijedi ga Acer s udjelom od 13 %, a Dell je na tre\u0107em mjestu sa 12,5 % tr\u017ei\u0161ta."}, "news.hr-s370": {"annotations": [], "text": "Krenete li od centra, primjerice kao mi, od Parco di Piazza D'Armi Novi Sad parka, koji je nazvan po jednom od gradova prijatelja Modene, Novom Sadu, \u010deka vas 19 kilometara puta."}, "news.hr-s372": {"annotations": [], "text": "Ne previ\u0161e, ali tu i tamo \u0107ete ih vidjeti po gradu (180.000 stanovnika) u kojem su ro\u0111eni Enzo Ferrari i Luciano Pavarotti."}, "news.hr-s374": {"annotations": [["8", "zaraditi", "1:IAV"], ["9", "na", "1"]], "text": "Ne, ne zato \u0161to Talijani \u017eele zaraditi na turistima pod svaku cijenu."}, "news.hr-s376": {"annotations": [["7", "stati", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Naime, bus \u0107e ipak ponekad stati na pje\u0161a\u010dki prijelaz kojih imate na svakom koraku."}, "news.hr-s380": {"annotations": [["14", "okretali", "1:IAV"], ["15", "za", "1"]], "text": "Talijani su se iz svakog drugog Ferrarija, Maseratija, Lamborghinija ili Bugattija okretali za njom."}, "news.hr-s382": {"annotations": [["3", "nema", "1:LVC.full"], ["4", "\u0161anse", "1"]], "text": "Ma, nema \u0161anse."}, "news.hr-s386": {"annotations": [["7", "nagazila", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Pokazala je prstima 25 eura i nagazila na gas."}, "news.hr-s388": {"annotations": [], "text": "Ne\u0161to u stilu nije nam jasno da toliko Talijana tako ludo i brzo vozi, a oni u Ferrari dovedu jednog \u0160panjolca Fernanda Alonsa."}, "news.hr-s390": {"annotations": [["19", "izgubio", "1:LVC.full"], ["20", "naslov", "1"]], "text": "Da, da, pro\u0161lo je tjedan dana otkako je Ferrari neslavno zavr\u0161io sezonu, otkako je \u0160panjolac izgubio naslov svjetskog prvaka u Formuli 1, ali Talijani su i dalje ljuti kao psi."}, "news.hr-s392": {"annotations": [["3", "prozborili", "1:VID"], ["4", "ni", "1"], ["5", "rije\u010di", "1"]], "text": "Vi\u0161e nismo prozborili ni rije\u010di."}, "news.hr-s394": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["12", "izvu\u0107i", "1"], ["17", "za", "2:LVC.full;3:IAV"], ["18", "ruku", "2"], ["21", "uhvatile", "2;3"]], "text": "Pre\u017eivjeli smo, pru\u017eili 25 eura, uspjeli smo se tek izvu\u0107i iz jednog automobila, za ruku su nas uhvatile dvije djevojke i htjele odvu\u0107i u drugi."}, "news.hr-s396": {"annotations": [], "text": "Do\u0111ite, kod nas \u0107ete mo\u0107i s Ferrarijem napraviti \u0161to god po\u017eelite."}, "news.hr-s398": {"annotations": [["10", "vu\u0107i", "1:VID"], ["11", "za", "1"], ["12", "rukav", "1"]], "text": "Hvalile su Talijanke crvene jurilice i dalje nas nastavile vu\u0107i za rukav."}, "news.hr-s400": {"annotations": [], "text": "Prvo to trebate osjetiti."}, "news.hr-s404": {"annotations": [], "text": "Ali, kad stane\u0161 ispred njih nekoliko, kad ti se o\u010di zasjaje vi\u0161e nego \u0161to se on sjaji, kad ipak sjedne\u0161..."}, "news.hr-s406": {"annotations": [["10", "nastaviti", "1:IAV"], ["11", "s", "1"]], "text": "Nakon ljubavi na prvi pogled, Talijanka \u0107e ti nastaviti s pri\u010dom."}, "news.hr-s408": {"annotations": [], "text": "Dajte, to je svima san."}, "news.hr-s410": {"annotations": [], "text": "Ni u jednom, ali ba\u0161 ni u jednom trenutku, ne\u0107e vam spomenuti novac."}, "news.hr-s412": {"annotations": [["4", "zazvonio", "1:LVC.full"], ["7", "telefon", "1"], ["9", "imali", "2:LVC.full"], ["11", "osje\u0107aj", "2"]], "text": "Hvala Bogu, zazvonio nam je telefon, imali smo osje\u0107aj da bi nas Talijanka uspjela nagovoriti i da ga kupimo."}, "news.hr-s418": {"annotations": [["2", "Dobro", "1:VID"], ["3", "do\u0161li", "1"]], "text": "- Dobro do\u0161li."}, "news.hr-s420": {"annotations": [], "text": "Nije gu\u017eva - do\u010dekala nas je gospo\u0111a kojoj na plo\u010dici s lijeve strane stoji Vanessa."}, "news.hr-s424": {"annotations": [], "text": "Pogledala je okolo, kao da je o\u010dima tra\u017eila nekog \u0161efa, ali budu\u0107i da ni zaposlenika nije bilo previ\u0161e, nastavila je ono paaa..."}, "news.hr-s426": {"annotations": [["1", "Pripremali", "1:IRV;2:IAV"], ["3", "se", "1;2"], ["5", "za", "2"]], "text": "Pripremali smo se mjesecima za zavr\u0161nicu sezone u Formuli 1."}, "news.hr-s428": {"annotations": [], "text": "- Alonso je poklonio pobjedu onom Nijemcu - ubacio se jedan od vodi\u010da, Britanac kojemu, na\u017ealost, nismo zapamtili ime."}, "news.hr-s430": {"annotations": [], "text": "Tako u biti svi govore u tvrtki."}, "news.hr-s432": {"annotations": [], "text": "Ne mo\u017eete ni zamisliti koliko su svi plakali."}, "news.hr-s440": {"annotations": [], "text": "- On je \u017eivcirao sve Talijane, ali opet u isto vrijeme su ga svi i voljeli."}, "news.hr-s444": {"annotations": [["11", "\u010dinilo", "1:IRV"], ["12", "se", "1"]], "text": "Nismo voljeli tu njegovu njema\u010dku namrgo\u0111enost, u nekim trenucima \u010dinilo se prepotentno, umi\u0161ljeno."}, "news.hr-s446": {"annotations": [], "text": "- Prije svega, \u010destitam va\u0161em voza\u010du Vettelu na naslovu prvaka."}, "news.hr-s448": {"annotations": [["13", "dobiti", "1:LVC.full"], ["16", "nagrade", "1"], ["21", "uzimati", "2:LVC.full"], ["23", "od", "2"], ["24", "pla\u0107e", "2"]], "text": "Jo\u0161 kad je vodi\u010du netko dobacio \u010dista\u010dice iz Red Bulla navodno \u0107e dobiti 12.000 eura nagrade, ho\u0107e li vama uzimati ne\u0161to od pla\u0107e..."}, "news.hr-s450": {"annotations": [["10", "nasjeo", "1:IAV"], ["11", "na", "1"], ["27", "se", "2:IRV"], ["28", "vratio", "2"]], "text": "\u0160to \u0107ete, to je sport, Ferrari je nasjeo na Red Bullov mamac, Alonso je po\u017eurio u boks za Webberom, a nakon \u0161to se vratio nije mogao ni\u0161ta protiv Petrova."}, "news.hr-s452": {"annotations": [], "text": "A ni\u0161ta nije mogao napraviti da prestigne Petrova."}, "news.hr-s454": {"annotations": [], "text": "Velika ve\u0107ina onih koje smo pitali izvan muzeja, rekli su Ferrari je kriv, Alonso je u ovom trenutku najbolji svjetski voza\u010d."}, "news.hr-s456": {"annotations": [], "text": "Nismo sigurni da bismo van iza\u0161li \u017eivi."}, "news.hr-s458": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV"], ["12", "pojave", "1"]], "text": "Ferrari proizvodi jako malo automobila koje dugo \u010dekate da vam se pojave u gara\u017ei, oni su gotovo ru\u010dno ra\u0111eni i stoje jako, jako puno."}, "news.hr-s460": {"annotations": [], "text": "Mi imamo apsolutno sve sa na\u0161im znakom."}, "news.hr-s462": {"annotations": [], "text": "\u0160teta, a tako smo se dobro pripremili - rekao je Britanac."}, "news.hr-s464": {"annotations": [], "text": "U njima imate sve, od igle do lokomotive."}, "news.hr-s466": {"annotations": [], "text": "- Jedino tako mo\u017eete biti veliki, a opet jako bogati - objasnio nam je prodava\u010d u jednom od du\u0107ana."}, "news.hr-s468": {"annotations": [], "text": "Ve\u0107 onaj veli\u010dine \u017eenske \u0161ake stoji oko 400 eura."}, "news.hr-s470": {"annotations": [["16", "prodajemo", "1:VID"], ["17", "snove", "1"]], "text": "Nije ni \u010dudno onda \u0161to im glavni moto glasi Mi ne prodajemo automobile, mi prodajemo snove."}, "news.hr-s472": {"annotations": [], "text": "Snove koji ko\u0161taju jako, jako puno."}, "news.hr-s476": {"annotations": [["3", "slu\u010daj", "2:LVC.full"], ["4", "prijavili", "2"], ["15", "od", "1:IAV"], ["17", "tra\u017ee", "1"]], "text": "Dragovoljci su slu\u010daj prijavili i Ministarstvu za\u0161tite okoli\u0161a, prostornog ure\u0111enja i graditeljstva, od kojega tra\u017ee hitno obustavljanje radova u strogom centru grada."}, "news.hr-s478": {"annotations": [["13", "dozvole", "1:LVC.full"], ["16", "izdane", "1"]], "text": "I pro\u010delnik Gradskog ureda za prostorno ure\u0111enje Davor Jelavi\u0107 potvrdio je da dozvole Bienenfeldu nisu izdane, \u0161to gradnju u dvori\u0161tu Bogoslovnog fakulteta \u010dini bespravnom."}, "news.hr-s480": {"annotations": [], "text": "Zaprimili smo prijavu Udruge dragovoljaca koju smo proslijedili Ministarstvu - istaknuo je Jelavi\u0107."}, "news.hr-s482": {"annotations": [], "text": "Naime, u Udruzi smatraju da je njima to zemlji\u0161te mnogo potrebnije i da postoji mnogo zaslu\u017enijih ljudi od Bienenfelda kojima je moglo pripasti."}, "news.hr-s484": {"annotations": [], "text": "Mi smo na tom zemlji\u0161tu mogli zbrinuti desetak na\u0161ih prijatelja branitelja."}, "news.hr-s486": {"annotations": [["16", "pitate", "1:IAV;2:LVC.full"], ["18", "za", "1;2"], ["19", "mi\u0161ljenje", "2"]], "text": "- Znamo upravljati svojom imovinom, a kad vi ure\u0111ujete svoje dvori\u0161te, sigurno ne pitate susjeda za mi\u0161ljenje."}, "news.hr-s488": {"annotations": [["5", "s", "1:IAV"], ["7", "upoznat", "1"]], "text": "Na pitanje je li s odlukom upoznat nadbiskup Josip Bozani\u0107 nije htio odgovoriti nego je samo rekao da je to pitanje bespredmetno."}, "news.hr-s490": {"annotations": [], "text": "Kao uzrok smrti navodi se hipotermija."}, "news.hr-s494": {"annotations": [], "text": "U njezinom stanu prona\u0111eno je opro\u0161tajno pismo i meci za pi\u0161tolj kojim je ubila biv\u0161eg supruga i Milicu."}, "news.hr-s498": {"annotations": [], "text": "ZAGREB - Prijedlogom prora\u010duna za 2011., kojim zamrzava potro\u0161nju dr\u017eave na ovogodi\u0161njoj razini, Vlada je pokopala vlastiti program gospodarskog oporavka."}, "news.hr-s500": {"annotations": [], "text": "\u0160tovi\u0161e, iz prora\u010duna koji su skrojili u Banskim dvorima ne vidi se ni namjera dr\u017eave da barem preraspodijeli svoju enormnu potro\u0161nju koja \u0107e i u sljede\u0107oj godini iznositi vi\u0161e od 122 milijarde kuna, iako stru\u010dnjaci neprekidno upozoravaju da je fiskalni kapacitet Hrvatske mnogo manji i da na dulje staze ne mo\u017ee podnijeti potro\u0161nju ve\u0107u od stotinjak milijardi kuna."}, "news.hr-s502": {"annotations": [], "text": "- Predlo\u017eeni je prora\u010dun marketin\u0161ki spin: umirovljenicima se ne\u0107e smanjivati mirovine, zaposlenima u dr\u017eavnoj upravi i javnim slu\u017ebama pla\u0107e, seljacima poticaji, a svima zajedno socijalne naknade."}, "news.hr-s504": {"annotations": [], "text": "Kosor stoga u predlo\u017eenom prora\u010dunu vidi podvalu hrvatskim gra\u0111anima i zabijanje zadnjeg \u010davla u lijes programa gospodarskog oporavka."}, "news.hr-s506": {"annotations": [["14", "mjere", "1:LVC.cause"], ["20", "provesti", "1"], ["24", "dvojbi", "2:LVC.full"], ["26", "nema", "2"]], "text": "- Ako je netko pri usvajanju rebalansa ovogodi\u0161njeg prora\u010duna i sumnjao da se mjere iz programa gospodarskog oporavka ne\u0107e provesti, onda tih dvojbi vi\u0161e nema: ovim je prora\u010dunom taj program definitivno pokopan - zaklju\u010duje Kosor."}, "news.hr-s508": {"annotations": [], "text": "Po oba \u0107e kriterija - i po visini javne potro\u0161nje koja je, po podacima MMF-a, kod nas lani dosegnula gotovo 42 posto BDP-a, kao i po udjelu subvencija ve\u0107em od tri posto BDP-a - Hrvatska ostati me\u0111u europskim prvacima."}, "news.hr-s510": {"annotations": [], "text": "- U predlo\u017eenom prora\u010dunu zapravo nema mjera iz programa gospodarskog oporavka."}, "news.hr-s512": {"annotations": [], "text": "No, u Vladi isti\u010du da se program gospodarskog oporavka nastavlja provoditi."}, "news.hr-s514": {"annotations": [["28", "za", "1:LVC.cause"], ["29", "posljedicu", "1"], ["37", "imati", "1"]], "text": "Osim toga, u Banskim dvorima o\u010dekuju da \u0107e Hrvatska 2011. ostvariti (prema mi\u0161ljenju mnogih, nerealan) gospodarski rast od 1,5 posto, \u0161to \u0107e za posljedicu, u uvjetima zamrzavanja prora\u010dunskih rashoda, imati i smanjenje udjela dr\u017eavne potro\u0161nje u BDP-u."}, "news.hr-s516": {"annotations": [["5", "\u0161tedjeti", "1:IAV"], ["7", "na", "1"]], "text": "Ipak, ne namjerava \u0161tedjeti ni na pla\u0107ama, ni na mirovinama, ni na socijali."}, "news.hr-s518": {"annotations": [["6", "preusmjerio", "1:IAV"], ["7", "u", "1"]], "text": "Novac se nije ni djelomi\u010dno preusmjerio u ekonomski opravdana kapitalna ulaganja."}, "news.hr-s520": {"annotations": [["30", "ra\u010duna", "1:IAV"], ["31", "na", "1"]], "text": "Problem je u politici jer, primjerice, HSS Podravku smatra svojim posjedom i ne dopu\u0161ta prodaju velikih poduze\u0107a poput HEP-a, a rezultat je da prora\u010dun u 2011. ra\u010duna na skromnih 350 milijuna kuna prihoda od privatizacije."}, "news.hr-s522": {"annotations": [["4", "nema", "1:LVC.full"], ["5", "naznaka", "1"]], "text": "Ni u prora\u010dunu nema naznaka da se priprema novi investicijski ciklus, a Agencija za promicanje izvoza i ulaganja je ukinuta."}, "news.hr-s524": {"annotations": [["31", "popustila", "1:VID"], ["32", "pod", "1"], ["33", "pritiskom", "1"]], "text": "Planiran je rast doprinosa za drugi stup mirovinskog osiguranja, \u0161to bi zna\u010dilo pad u prvom stupu, no toga nema u prora\u010dunu, a Vlada je ve\u0107 ove godine popustila pod pritiskom i znatno ubla\u017eila raniji odlazak u mirovinu."}, "news.hr-s528": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, u sustavu subvencioniranja se ni\u0161ta ne mijenja, osim \u0161to \u0107e H\u017d i Croatia Airlines dobiti ne\u0161to manje novca."}, "news.hr-s530": {"annotations": [], "text": "Puna primjena OIB-a va\u017ena je stavka u programu oporavka jer samo uz njegovu pomo\u0107 socijalni transferi mogu i\u0107i onima koji ih uistinu trebaju."}, "news.hr-s532": {"annotations": [["7", "Imam", "1:LVC.full"], ["8", "problem", "1"]], "text": "\u010citateljica je poslala sljede\u0107i upit \"Imam problem na laptopu na kojem sam instalirala nove Windowse."}, "news.hr-s538": {"annotations": [["7", "imala", "1:LVC.full"], ["8", "problema", "1"]], "text": "\"Na pro\u0161lim Windows XP nisam imala problema, kao \u0161to ih i dalje nemam s drugim web preglednicima."}, "news.hr-s540": {"annotations": [], "text": "Stru\u010dnjaci iz Microsofta odgovaraju: Pretpostavljamo da je pitanje vezano za Windows7."}, "news.hr-s542": {"annotations": [], "text": "Ukoliko koristite FireFox onda to ne\u0107e raditi tako jednostavno."}, "news.hr-s544": {"annotations": [], "text": "2. Kontaktirajte web-site i tra\u017eite ih da kupe SSL certifikat od ovla\u0161tene tvrtke za izdavanje certifikata kao \u0161to je Verisign."}, "news.hr-s546": {"annotations": [], "text": "Na\u0161a \u010ditateljica je upitala kako da vrati staru ikonu \\ \"show desktop \\\" u toolbar novih Windows 7, a stru\u010dnjaci iz Microsofta odgovaraju: Radnu povr\u0161inu mo\u017eete pokazati klikom na donji desni dio alatne trake (taskbara)."}, "news.hr-s548": {"annotations": [["21", "imam", "1:LVC.full;2:IAV"], ["22", "problema", "1;2"], ["23", "sa", "2"]], "text": "Pitanje na\u0161eg \u010ditatelja Mladena Ra\u0161i\u0107a: Imam Acer 6935 i na njemu instaliranu Vistu, uzeo sam Windows7 i sad imam problema sa empowering tehnologijom i touchpadom koji vi\u0161e ne funkcionira kako treba, skidao sam sa slu\u017ebenih stranica drivere, sve isprobao i opet ni\u0161ta."}, "news.hr-s550": {"annotations": [], "text": "Naj\u010de\u0161\u0107i uzrok ovom problemu su driveri, to\u010dnije mogu\u0107e je da proizvo\u0111a\u010d nije postavio drivere za va\u0161e ra\u010dunalo."}, "news.hr-s552": {"annotations": [], "text": "Na\u0161 \u010ditatelj Boris Tomas \u017eelio je doznati kako maknuti supersport (teletekst overlay) sa (konkretno) HRT2 u Windows media Centru, a stru\u010dnjaci iz Microsofta odgovaraju: Za prebacivanje na\u010dina gledanja teleteksta, pritisnite MIX na alatnoj traci kako bi promijenili na\u010din na koji se TV i Teletekst prikazuju."}, "news.hr-s554": {"annotations": [["25", "se", "1:IRV"], ["26", "nalaze", "1"]], "text": "Kada prvi put pokrenete sustav Media Center, prikazat \u0107e vam se stranica s postavkama koja sadr\u017ei informacije o razli\u010ditim mogu\u0107nostima, a tu se nalaze i dvije mogu\u0107nosti postavljanja."}, "news.hr-s556": {"annotations": [], "text": "Tu mogu\u0107nost mo\u017eete odabrati odmah, u slu\u010daju da doista i \u017eelite po\u010deti odmah."}, "news.hr-s558": {"annotations": [], "text": "1. Na daljinskom upravlja\u010du sustava Media Center pritisnite zelenu tipku Start Slika zelenog gumba Start na daljinskom upravlja\u010du."}, "news.hr-s563": {"annotations": [["2", "Pove\u017eite", "1:IAV"], ["4", "s", "1"]], "text": "1. Pove\u017eite kameru s ra\u010dunalom koriste\u0107i njen USB kabel."}, "news.hr-s565": {"annotations": [["10", "unesite", "1:IAV"], ["13", "u", "1"]], "text": "4. (Neobavezno) Da biste ozna\u010dili slike, unesite ime oznake u okvir Ozna\u010di ove slike (neobavezno)."}, "news.hr-s567": {"annotations": [], "text": "5. Kliknite Uvoz. Otvara se novi prozor u kojem su prikazani uvezeni videozapisi i slike."}, "news.hr-s569": {"annotations": [], "text": "2. U gornjem lijevom dijelu prozora kliknite mogu\u0107nost Glavna upravlja\u010dka plo\u010da da biste deaktivirali klasi\u010dni prikaz."}, "news.hr-s571": {"annotations": [], "text": "4. Kliknite Prikaz instaliranih a\u017euriranja u gornjem lijevom dijelu prozora."}, "news.hr-s573": {"annotations": [], "text": "6. Kliknite Deinstaliraj u vrhu prozora da biste uklonili Internet Explorer 8."}, "news.hr-s575": {"annotations": [], "text": "3. Okvir Prikaz a\u017euriranja u gornjem sredi\u0161njem dijelu prozora mora biti ozna\u010den kva\u010dicom."}, "news.hr-s577": {"annotations": [["9", "oti\u0111ite", "1:IAV"], ["10", "na", "1"]], "text": "Da biste vidjeli primjere naljepnica s klju\u010dem proizvoda oti\u0111ite na Microsoft web-mjesto."}, "news.hr-s579": {"annotations": [["5", "pohraniti", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "Sigurnosne kopije datoteka mo\u017eete pohraniti na vanjski tvrdi disk, DVD, CD ili mre\u017enu mapu."}, "news.hr-s581": {"annotations": [], "text": "Provjerite radi li veza s internetom kako biste mogli preuzeti najnovija a\u017euriranja za instaliranje."}, "news.hr-s583": {"annotations": [], "text": "Windows sustav mo\u017eete nadograditi ili instalirati \u010dak i ako nemate internetsku vezu."}, "news.hr-s585": {"annotations": [], "text": "2. Umetnite instalacijski disk za sustav Windows u DVD ili CD pogon ra\u010dunala."}, "news.hr-s587": {"annotations": [["17", "za\u0161titili", "1:IAV"], ["19", "od", "1"]], "text": "4. Preporu\u010dujemo da sa stranice nabavite najnovija a\u017euriranja da bi instalacija uspje\u0161no protekla te da biste za\u0161titili ra\u010dunalo od sigurnosnih prijetnji."}, "news.hr-s589": {"annotations": [], "text": "5. Na stranici Molimo pro\u010ditajte licencne odredbe kliknite Prihva\u0107am licencne odredbe ako prihva\u0107ate te odredbe."}, "news.hr-s591": {"annotations": [], "text": "Moglo bi vam se prikazati izvje\u0161\u0107e o kompatibilnosti."}, "news.hr-s593": {"annotations": [], "text": "Trebali bi napraviti sigurnosnu kopiju svih datoteka i postavki koje \u017eelite sa\u010duvati, kako bi ih mogli vratiti nakon instalacije."}, "news.hr-s595": {"annotations": [], "text": "Bilje\u0161ka: Ukoliko imate omogu\u0107eno vi\u0161estruko podizanje sustava, mogu\u0107e je sigurno obrisati ili ponovo oblikovati Windows 7 particiju i vratiti taj prostor na uporabu ranijoj verziji operacijskog sustava Windows."}, "news.hr-s597": {"annotations": [], "text": "Ve\u0107ina programa napisanih za sustav Windows Vista funkcionira i u ovoj verziji sustava Windows, no neki stariji programi mogli bi funkcionirati nezadovoljavaju\u0107e ili uop\u0107e ne funkcionirati."}, "news.hr-s599": {"annotations": [["8", "oti\u0111ite", "1:IAV"], ["9", "na", "1"]], "text": "Ako promjena postavki ne rije\u0161i problem, oti\u0111ite na web-mjesto proizvo\u0111a\u010da i provjerite postoji li a\u017euriranje za program."}, "news.hr-s601": {"annotations": [["1", "U", "1:IAV"], ["5", "unesite", "1"]], "text": "U okvir za pretra\u017eivanje unesite alat za otklanjanje pote\u0161ko\u0107a, a zatim kliknite Otklanjanje pote\u0161ko\u0107a."}, "news.hr-s603": {"annotations": [], "text": "2. Slijedite upute u alatu za otklanjanje pote\u0161ko\u0107a."}, "news.hr-s605": {"annotations": [], "text": "Alat za otklanjanje pote\u0161ko\u0107a ne funkcionira s programima koji imaju datote\u010dni nastavak .msi."}, "news.hr-s607": {"annotations": [], "text": "Proaktivno, pomo\u0107u InPrivate pregledavanja Internet Explorer 8 omogu\u0107uje da odaberete kada \u0107e se va\u0161e navike pregledavanja bilje\u017eiti."}, "news.hr-s609": {"annotations": [], "text": "InPrivate pregledavanje mo\u017eete zapo\u010deti i otvaranjem nove stranice te odabirom mogu\u0107nosti InPrivate pregledavanje s gumba Sigurnost na naredbenoj traci."}, "news.hr-s611": {"annotations": [["3", "zavr\u0161ili", "1:IAV"], ["4", "sa", "1"]], "text": "Da biste zavr\u0161ili sa sesijom pregledavanja mre\u017ee InPrivate, samo zatvorite prozor preglednika."}, "news.hr-s613": {"annotations": [], "text": "Ta dodatna funkcija olak\u0161ava za\u0161titu informacija uz istovremeno osiguranje funkcija i lako\u0107u kori\u0161tenja web-mjesta kojima vjerujete."}, "news.hr-s615": {"annotations": [], "text": "Tu mo\u017eete odabrati niz mogu\u0107nosti kojima \u0107ete svoje pregledavanje u\u010diniti privatnim."}, "news.hr-s617": {"annotations": [], "text": "Uzrok mo\u017ee biti kori\u0161tenje sustava Windows XP."}, "news.hr-s619": {"annotations": [["7", "u\u017eivati", "1:IAV"], ["8", "u", "1"]], "text": "Korisnici sustava Windows XP tako\u0111er mogu u\u017eivati u svim novim funkcijama preglednika Internet Explorer 8 ako preuzmu zna\u010dajku pretra\u017eivanja Windows Search 4 s dolje navedenog web-mjesta."}, "news.hr-s621": {"annotations": [], "text": "1. Prozor Podaci o performansama i alati otvorite tako da kliknete gumb Start, zatim Upravlja\u010dka plo\u010da, potom Sustav i sigurnost i na kraju Podaci o performansama i alati."}, "news.hr-s625": {"annotations": [["14", "rade", "1:IAV"], ["15", "na", "1"]], "text": "Upravlja\u010dki programi koji su razvijeni za 32 - bitne verzije sustava Windows ne rade na ra\u010dunalima koji izvode 64 - bitne verzije sustava Windows."}, "news.hr-s627": {"annotations": [], "text": "Prednosti su najvidljivije kad imate veliku koli\u010dinu memorije s izravnim pristupom (RAM) instalirane na ra\u010dunalu, tipi\u010dno 4 GB RAM-a ili vi\u0161e."}, "news.hr-s629": {"annotations": [["13", "radit", "1:IAV"], ["16", "na", "1"]], "text": "Ve\u0107ina programa osmi\u0161ljenih za ra\u010dunala s 32 - bitnim verzijama sustava Windows radit \u0107e i na ra\u010dunalima sa 64 - bitnim verzijama sustava Windows."}, "news.hr-s631": {"annotations": [["14", "rade", "1:IAV"], ["15", "na", "1"]], "text": "Upravlja\u010dki programi koji su razvijeni za 32 - bitne verzije sustava Windows ne rade na ra\u010dunalima koji izvode 64 - bitne verzije sustava Windows."}, "news.hr-s633": {"annotations": [], "text": "Za dodatne informacije o a\u017euriranju upravlja\u010dkih programa i otklanjanju pote\u0161ko\u0107a s upravlja\u010dkim programima za 64 - bitne verzije sustava Windows, kontaktirajte proizvo\u0111a\u010da ure\u0111aja ili programa."}, "news.hr-s637": {"annotations": [], "text": "Karl May pripada onim popularnim, pu\u010dkim piscima koji prakti\u010dno cijeloga \u017eivota pi\u0161u jednu knjigu."}, "news.hr-s639": {"annotations": [], "text": "Zbog opasnosti koje su protagonisti prolazili, i zbog njihova istinskog prijateljstva."}, "news.hr-s641": {"annotations": [], "text": "Do tada su se na ovom piscu odgojile tri generacije \u010ditalaca."}, "news.hr-s643": {"annotations": [["21", "osvrnuo", "1:IRV;2:IAV"], ["22", "se", "1;2"], ["24", "na", "2"]], "text": "Mnogo godina kasnije, u svom osvrtu na \u0160oljanovo esejisti\u010dko djelo, jedan od sto\u017eernih kriti\u010dara XX. stolje\u0107a Branimir Donat osvrnuo se ba\u0161 na njegovo pisanje o Old Shatterhandu, koji luta Divljim zapadom samo da u\u010di i promatra, i o Winnetou, koji je samo nominalno poglavica neke imaginarne koalicije svih plemena Apa\u010da."}, "news.hr-s645": {"annotations": [], "text": "Nimalo slu\u010dajno njema\u010dki pisac popularnih pustolovnih romana Karl May (1842. - 1912.) prodao je vi\u0161e od 100 milijuna knjiga samo u Njema\u010dkoj, i jo\u0161 barem toliko u prijevodima na 33 strana jezika."}, "news.hr-s647": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["15", "odnosi", "1;2"], ["16", "na", "2"]], "text": "Napisao je ukupno oko 40 romana - ovdje je zanemaren onaj odjeljak \u0161to se odnosi na Orijent, na Kurdistan - a pisao je, isto tako, pjesme i memoarsko \u0161tivo."}, "news.hr-s651": {"annotations": [["9", "imao", "1:LVC.full;2:IAV"], ["11", "probleme", "1;2"], ["12", "s", "2"]], "text": "Vjerojatno zbog nedostatka vitamina A, dvogodi\u0161nji dje\u010dak imao je probleme s vidom, i trpio od povremenog sljepila, \u0161to \u0107e ga pratiti tijekom cijelog \u017eivota."}, "news.hr-s653": {"annotations": [["2", "vrijeme", "2:LVC.full;3:LVC.full"], ["5", "provodio", "2;3"], ["6", "sa", "3"], ["14", "vidio", "1:VID"], ["15", "svijeta", "1"]], "text": "A vrijeme je najradije provodio sa svojim krsnim kumom Christianom Weisspflogom koji je vidio svijeta i rado mu pripovijedao egzoti\u010dne pri\u010de."}, "news.hr-s655": {"annotations": [], "text": "Tamo je otkrio knji\u017enicu te posu\u0111uje pustolovne sveske u kojima se redaju avanture raznih plja\u010dka\u0161a."}, "news.hr-s657": {"annotations": [], "text": "Godine 1856. Karl May postao je gojenac U\u010diteljskog zavoda u Waldenburgu."}, "news.hr-s659": {"annotations": [["4", "vratio", "2:IRV"], ["5", "se", "2"], ["10", "polo\u017eio", "1:LVC.full"], ["12", "ispit", "1"]], "text": "Uz razne peripetije vratio se u Zavod i 1861. polo\u017eio zavr\u0161ni ispit te se zaposlio kao u\u010ditelj u Glauchau."}, "news.hr-s661": {"annotations": [], "text": "\u0160kolski nadzornik ga je smjesta izbacio iz doti\u010dne \u0161kole."}, "news.hr-s663": {"annotations": [], "text": "Ovaj je dobio od roditelja novi d\u017eepni sat, a Mayu je posu\u0111ivao svoj stari (verzija iz autobiografskih bilje\u0161ki pisca)."}, "news.hr-s665": {"annotations": [], "text": "Tamo je uhi\u0107en i optu\u017een da je ukrao isti d\u017eepni sat, lulu i cigar\u0161pic svoga sustanara."}, "news.hr-s667": {"annotations": [["16", "pi\u0161e", "1:IAV"], ["17", "o", "1"]], "text": "Tako je po\u010dela legenda o Karlu Mayu kao o piscu zatvoreniku, koji iza re\u0161etaka pi\u0161e o ameri\u010dkom Divljem zapadu."}, "news.hr-s671": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["5", "snalazio", "1"]], "text": "U zatvoru se dobro snalazio: izra\u0111uje tabakere, svira trombon i postaje \u010dlan zatvoreni\u010dkog crkvenog kora."}, "news.hr-s673": {"annotations": [["7", "poduzima", "1:LVC.cause"], ["8", "istrage", "1"]], "text": "Nakon izlaska iz zatvora Karl May poduzima istrage na vlastitu ruku, pa kao policijski poru\u010dnik tra\u017ei krivotvoreni novac kod nekog du\u0107and\u017eije i zatim kod jednog u\u017eara."}, "news.hr-s675": {"annotations": [["8", "emigrirao", "1:IAV"], ["9", "u", "1"]], "text": "U rodnom pak mjestu govori da je emigrirao u Ameriku."}, "news.hr-s681": {"annotations": [], "text": "Zahvaljuju\u0107i tome biv\u0161eg je zatvorenika, 32 - godi\u0161njaka, posjetio izdava\u010d H. G. Munchmayer i ponudio mu upra\u017enjeno mjesto urednika u svojoj izdava\u010dkoj ku\u0107i."}, "news.hr-s683": {"annotations": [], "text": "Njegov poslodavac nazivao bi ga pred drugim podre\u0111enima Doktor: vi\u0161e to nije morao raditi sam."}, "news.hr-s685": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV"], ["19", "pojavljuje", "1"]], "text": "Ubrzo pokre\u0107e Deutsches Familienblatt, i ba\u0161 u njemu objavljuje svoju prvu pripovijest Old Firehand u kojoj se pojavljuje lik Winnetoua."}, "news.hr-s687": {"annotations": [], "text": "Apa\u010d Winnetou predstavljao je za ovog pisca ispunjenje gra\u0111anske i profesionalne slobode."}, "news.hr-s691": {"annotations": [], "text": "Trebaju li piscu i djelu bolje preporuke."}, "news.hr-s693": {"annotations": [], "text": "Bili su toliko uspje\u0161ni da im se bud\u017eet pove\u0107avao iz filma u film."}, "news.hr-s695": {"annotations": [], "text": "Tako je od Blaga u Srebrnom jezeru (1962.) do filma \"Winnetou i Shatterhand u Dolini smrt (1968.) lik velikog indijanskog poglavice utjelovljavao francuski plemi\u0107 Pierre Brice, a njegova prijatelja Lex Barker."}, "news.hr-s697": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "obogatio", "1"]], "text": "Karl May se obogatio prodajom svojih knjiga."}, "news.hr-s699": {"annotations": [], "text": "Dana 26. o\u017eujka 1899. krenuo je sa suprugom na svoje prvo putovanje prema istoku, u Libanon, Jemen, Izrael sve do Indonezije."}, "news.hr-s701": {"annotations": [], "text": "I tek je tada pisac koji je Amerikancima ukrao Divlji zapad bio spreman za svoj jedini i prvi put u Ameriku."}, "news.hr-s703": {"annotations": [], "text": "Posjetio je vi\u0161e mjesta u dr\u017eavi New York, pogledao Nijagarine slapove i spustio se samo do Massachusettsa."}, "news.hr-s705": {"annotations": [], "text": "Milinovi\u0107 nagla\u0161ava da ministarstvo u tri godine od kako je on na \u010delu nije poslovalo s Fimi medijom, niti bilo kojom drugom agencijom koja se spominje u kontekstu afera."}, "news.hr-s707": {"annotations": [], "text": "Da je Ivo Sanader ukrao 100 kuna prijavio bih to \", izjavio je Milinovi\u0107 danas na izvanrednoj konferenciji za novinare u Ministarstvu zdravstva i socijalne skrbi."}, "news.hr-s709": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["16", "pojavljuju", "1"], ["40", "ima", "2:LVC.full"], ["43", "podr\u0161ku", "2"]], "text": "Milinovi\u0107 je rekao da je ponosan \u0161to je ostao \"nedirnut u aferama koje se pojavljuju, a s obzirom da u svom resoru kontrolira 23 milijarde kuna\", te da mu je danas premijerka Kosor poru\u010dila da ima njezinu punu podr\u0161ku."}, "news.hr-s711": {"annotations": [["3", "stajao", "1:IAV"], ["4", "uz", "1"]], "text": "On je stajao uz ministra i kimanjem glave potvr\u0111ivao njegove izjave."}, "news.hr-s713": {"annotations": [], "text": "Kao \u0161to sa slike mo\u017eete vidjeti opskrbili su nas samo sa najboljim gadgetima koje \u0107emo recenzirati u idu\u0107ih desetak dana."}, "news.hr-s715": {"annotations": [], "text": "Svi posjetitelji GameLanda koji nisu zaposleni u Web tvornici, EPH-u, Ho\u0107u to ili nekom od povezanih dru\u0161tava tih tvrtki."}, "news.hr-s717": {"annotations": [], "text": "Pet komentatora \u010diji komentari osvoje najve\u0107i broj bodova su pobjednici."}, "news.hr-s719": {"annotations": [], "text": "Nagrade se podi\u017eu u Ho\u0107u to du\u0107anu u Zagrebu, City Centar One (tko nije iz Zagreba, dogovorit \u0107emo slanje po\u0161tom)."}, "news.hr-s723": {"annotations": [["20", "izrekao", "1:LVC.cause"], ["21", "suspenziju", "1"]], "text": "Zbog iznimno opasnog i nesportskog nasrtaja na suparni\u010dkog igra\u010da hokeja\u0161u ljubljanske Olimpije Andreju Hebaru Disciplinski je senat EBEL lige izrekao suspenziju iz natjecanja do kraja sezone."}, "news.hr-s725": {"annotations": [["10", "nabio", "1:IAV"], ["11", "na", "1"]], "text": "Nakon \u0161to ga je igra\u010d doma\u0107e mom\u010dadi Kevin Puschnik nabio na ogradu, Hebar ga je u osvetni\u010dkom pohodu najprije cross-checkingom udario u neza\u0161ti\u0107eni predio glave i vrata."}, "news.hr-s727": {"annotations": [["4", "do\u0161ao", "1:LVC.full"], ["5", "u", "1"], ["6", "pomo\u0107", "1"]], "text": "Suigra\u010da koji je do\u0161ao u pomo\u0107 unesre\u0107enome mladom Austrijancu agresivni je Hebar tako\u0111er eliminirao cross-checkingom u glavu, nakon \u010dega je ponovno krenuo na Puschnika, koji je i dalje le\u017eao nepomi\u010dan."}, "news.hr-s729": {"annotations": [["22", "imali", "1:LVC.full"], ["24", "izbora", "1"]], "text": "S obzirom na te\u017einu prekr\u0161aja, te upornost da namjerno ozlijedi suparnika na neza\u0161ti\u0107enom dijelu tijela, u Disciplinskom senatu nisu imali drugog izbora doli drasti\u010dno kazniti Slovenca."}, "news.hr-s731": {"annotations": [["10", "nemaju", "1:LVC.full"], ["11", "pravo", "1"]], "text": "Odluka Senata je kona\u010dna, te Olimpija i Hebar nemaju pravo \u017ealbe."}, "news.hr-s733": {"annotations": [["7", "nalazila", "2:VID"], ["8", "put", "2"], ["12", "ostvaruju\u0107i", "1:LVC.full"], ["16", "rezultate", "1"]], "text": "Uz neobi\u010dan styling, te\u0161ko je nalazila put do kupaca, ostvaruju\u0107i vrlo slabe prodajne rezultate."}, "news.hr-s737": {"annotations": [], "text": "Unutra\u0161njost je ostala gotovo netaknuta, a na nju i nije bilo ranijih primjedbi."}, "news.hr-s739": {"annotations": [["2", "se", "2:IRV"], ["3", "ti\u010de", "2;3:IRV"], ["7", "se", "3"], ["18", "se", "1:IRV"], ["19", "nadamo", "1"]], "text": "\u0160to se ti\u010de motorizacije, o\u010dekuju se standardni, dora\u0111eni V6 benzinci i dizela\u0161i, a potajno se nadamo i povratku paprenog modela R63 AMG."}, "news.hr-s743": {"annotations": [["4", "je", "2:LVC.full"], ["5", "od", "2"], ["7", "koristi", "2"], ["17", "pomo\u0107i", "1:IAV"], ["18", "u", "1"]], "text": "No, ESP je od velike koristi i u puno slabijim, svakodnevnim automobilima te mo\u017ee pomo\u0107i u raznoraznim situacijama."}, "news.hr-s745": {"annotations": [["4", "imao", "1:VID"], ["6", "ulogu", "1"]], "text": "Tempomat je neko\u0107 imao jednostranu ulogu samostalnog odr\u017eavanja putne brzine, a na voza\u010du je bilo pravodobno usporavati ili ko\u010diti."}, "news.hr-s747": {"annotations": [], "text": "Kori\u0161tenjem radara adaptivni tempomati, koji su uglavnom dostupni u modelima vi\u0161e klase, mogu automatski odr\u017eavati unaprijed postavljenu udaljenost od vozila ispred te u slu\u010daju njihova usporavanja samostalno ko\u010diti."}, "news.hr-s749": {"annotations": [], "text": "Neki proizvo\u0111a\u010di nude i sustave koji automobil pripremaju za neizbje\u017ean sudar, odnosno zatezanjem pojaseva, uspravljanjem sjedala i nizom drugih mjera umanjuju posljedice za putnike."}, "news.hr-s751": {"annotations": [["6", "postavlja", "2:LVC.full;3:LVC.full"], ["7", "se", "2"], ["8", "pitanje", "2;3"], ["21", "uloga", "1:VID"], ["24", "imaju", "1"]], "text": "Unato\u010d u\u010dinkovitosti svih sustava, postavlja se pitanje stvara li sva ta elektronika lo\u0161e voza\u010de, odnosno umanjuje li velika uloga koju pomagala imaju u vo\u017enji osobi za upravlja\u010dem voza\u010dke vje\u0161tine jer ih \u010dini suvi\u0161nima."}, "news.hr-s753": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["7", "prema", "2"], ["13", "odnosili", "1;2"]], "text": "Pritom je va\u017eno naglasiti da se prema plavom rumunjskom maratoncu nismo uvijek odnosili poput dobrog gospodara, kao \u0161to to \u010dine privatni vlasnici."}, "news.hr-s755": {"annotations": [], "text": "Vozili smo ga naj\u010de\u0161\u0107e o\u0161trim tempom, ponekad pod punim optere\u0107enjem."}, "news.hr-s757": {"annotations": [], "text": "Nismo ga niti prali ba\u0161 \u010desto."}, "news.hr-s759": {"annotations": [["3", "se", "1:VID"], ["21", "uvukao", "1"], ["22", "pod", "1"], ["23", "ko\u017eu", "1"]], "text": "Upravo zato se svojom jednostavno\u0161\u0107u i pouzdano\u0161\u0107u te paljenjem motora uvijek na prvi okret klju\u010da, na koncu \u010ditavoj redakciji uvukao pod ko\u017eu."}, "news.hr-s761": {"annotations": [], "text": "Jasno, rezime je to kakav pri\u017eeljkuje velik broj vlasnika svojih automobila, \u010dak i onih vi\u0161estruko skupljih."}, "news.hr-s763": {"annotations": [["41", "staviti", "1:VID"], ["42", "klju\u010d", "1"], ["43", "u", "1"], ["44", "bravu", "1"]], "text": "Potvr\u0111uju nam to i Mladen Re\u017eek i Nenad Ku\u0161en, serviseri Autoku\u0107e Baoti\u0107: kada bi se servisiranje, odr\u017eavanje i popravci Sandera obavljali u vlastitim servisima Dacije, a ne u sklopu postoje\u0107ih Renaultovih, servisi bi brzo trebali staviti klju\u010d u bravu."}, "news.hr-s765": {"annotations": [["14", "dr\u017ee\u0107i", "1:IRV"], ["15", "se", "1"]], "text": "Tijekom 100.000 kilometara ovla\u0161teni servis radi redovnog odr\u017eavanja posjetili smo pet puta, dr\u017ee\u0107i se propisanog intervala od 15.000 kilometara."}, "news.hr-s767": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "pokazale", "1"]], "text": "Ko\u010dnice su se pokazale iznimno izdr\u017eljivima."}, "news.hr-s771": {"annotations": [], "text": "Zamjena zup\u010dastog remena sa zateza\u010dem, pumpe vode i niza ostalog potro\u0161nog materijala di\u017ee cijenu zahvata na 5750 kuna."}, "news.hr-s773": {"annotations": [["11", "pokazao", "1:IRV"], ["12", "se", "1"]], "text": "Izdr\u017eljiv i robustan pogonski sklop, s blago povi\u0161enom podnicom pokazao se idealnim za na\u0161e lo\u0161e odr\u017eavane prometnice."}, "news.hr-s775": {"annotations": [], "text": "Niti jedna man\u017eeta nije nagri\u017eena ili o\u0161te\u0107ena, niti je naru\u0161ena geometrija ovjesa, a u jednako pohvalnom stanju zatekli smo jo\u0161 uvijek originalan ispu\u0161ni sustav."}, "news.hr-s777": {"annotations": [], "text": "Opru\u017eje je tek lagano smek\u0161alo zbog \u010dega je Sandero postao nijansu udobniji, ali bez zna\u010dajnijeg odraza na le\u017eanje."}, "news.hr-s779": {"annotations": [], "text": "U gotovo besprijekornom stanju je i mjenja\u010d, s minimalnim naznakama istro\u0161enosti, debelo unutar dopu\u0161tenih tolerancija, samo na zup\u010danicima hoda unatrag."}, "news.hr-s783": {"annotations": [], "text": "Potro\u0161nja ulja je zanemariva te izme\u0111u propisanih intervala ulje niti jednom nije trebalo doto\u010diti."}, "news.hr-s785": {"annotations": [], "text": "Prednost su i jednostavna konstrukcija s dva ventila po cilindru te kvalitetni, trajni materijali komponenti, izdanak stare \u0161kole auto industrije iz vremena kada se te\u017eilo da sve \u0161to dulje traje."}, "news.hr-s787": {"annotations": [["15", "ra\u010dunati", "1:IAV"], ["16", "s", "1"]], "text": "Voza\u010di koji voze suzdr\u017eano i oprezno, kakva je ve\u0107ina vlasnika Sandera, mogu ra\u010dunati s prosjekom oko 7 litara."}, "news.hr-s789": {"annotations": [["5", "pro\u0161lo", "1:IAV"], ["6", "bez", "1"]], "text": "Jasno, nije sve pro\u0161lo bez o\u017eiljaka."}, "news.hr-s791": {"annotations": [["5", "izgubila", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "No, sjedala nisu izgubila na formi, a nema niti cvr\u010danja sirove, ali postojane i \u010dvrste plastike."}, "news.hr-s795": {"annotations": [["22", "u\u0161la", "1:IAV"], ["24", "u", "1"]], "text": "RIM - Barbara Berlusconi (26), k\u0107i najbogatijeg Talijana Silvija Berlusconija i njegove druge biv\u0161e supruge Veronice Lario, u\u0161la je u upravu nogometnog kluba Milan kojemu je vlasnik i predsjednik njen tata."}, "news.hr-s797": {"annotations": [["10", "baviti", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "Samo u velikim dinastijama, gdje patrijarh nema kada baviti se i svojom najdra\u017eom igra\u010dkom, u klub delegiraju nekoga drugoga iz obitelji."}, "news.hr-s799": {"annotations": [["16", "ra\u010duna", "1:IAV"], ["17", "na", "1"]], "text": "Upucav\u0161i svoju srednju k\u0107er u Milanovu upravu Berlusconi je i na toj razini pokazao da ra\u010duna na opstanak dinastije."}, "news.hr-s803": {"annotations": [], "text": "Barbari Berlusconi je \u010destitala Romina predsjednica Rosella Sensi, jedina \u017eena na \u010delu nekoga od 20 klubova u talijanskoj Seriji A (na\u0161ki: prvoj ligi)."}, "news.hr-s805": {"annotations": [], "text": "Inicijativna grupa osnovana na facebooku imena \"Podr\u017eite objavu registra branitelja\" prije ne\u0161to vi\u0161e od mjesec dana dosegla je impozantnu brojku od 10 168 \u010dlanova."}, "news.hr-s807": {"annotations": [], "text": "Radi toga zahtijevamo objavu stvarnog broja Hr. branitelja, \u0161to je i sama premijerka Jadranka Kosor pozdravila i napomenula da \u0107e se sa objavom i\u0107i samo da se reguliraju neka zakonska pitanja."}, "news.hr-s809": {"annotations": [], "text": "Mi kao, trenutno grupa, a u budu\u0107nosti i udruga ne samo da smatramo da je potrebno objelodaniti registar ve\u0107 i sankcionirati one koji su na neprimjeren na\u010din stekli benificije, statusa branitelja, HRVI-a te 'kupovanje' ratnih puteva."}, "news.hr-s813": {"annotations": [["2", "zvu\u010di", "2:LVC.full"], ["3", "nevjerojatno", "2"], ["17", "suo\u010dena", "1:IAV"], ["18", "s", "1"]], "text": "Premda zvu\u010di nevjerojatno, bez primanja koja su direktno vezana uz vlasnike automobila dr\u017eava bi bila suo\u010dena s financijskim kolapsom."}, "news.hr-s815": {"annotations": [["6", "kre\u0107e", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Naime, ukupni prihod turizma kre\u0107e se oko 51 milijardu kuna, a u dr\u017eavnu blagajnu, prema procjenama stru\u010dnjaka, sti\u017ee oko 10,9 milijardi kuna."}, "news.hr-s817": {"annotations": [["22", "preuzeti", "1:VID"], ["24", "teret", "1"]], "text": "No, umjesto izlaska u susret voza\u010dima, nedavni rebalans prora\u010duna donio je nove brige prema kojima \u0107e hrvatski voza\u010di ponovno preuzeti najve\u0107i teret krize."}, "news.hr-s819": {"annotations": [], "text": "I dok ministar financija Ivan \u0160uker tvrdi da su tro\u0161arine na benzin u Hrvatskoj me\u0111u najni\u017eima u Europi, Vlada od pove\u0107anja tih tro\u0161arina do kraja godine o\u010dekuje dodatnih 70 milijuna kuna prora\u010dunskih prihoda, dok se idu\u0107e godine o\u010dekuje dodatnih 220 milijuna."}, "news.hr-s821": {"annotations": [], "text": "Budu\u0107i da voza\u010di ve\u0107 sada kroz brojna porezna i druga davanja na godi\u0161njoj, mjese\u010dnoj i dnevnoj bazi zna\u010dajno pridonose dr\u017eavnim i lokalnim prora\u010dunima, nije korektno \u0161to se upravo njih tretira kao jedine \u017ertve restrikcijskih \u0161kara."}, "news.hr-s823": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, prilikom izrade dr\u017eavnog prora\u010duna za sljede\u0107u godinu, kao i kod njegovih rebalansa, voza\u010de, na\u017ealost, nitko ne\u0107e zastupati."}, "news.hr-s827": {"annotations": [["14", "imaju", "1:LVC.full"], ["16", "potencijal", "1"]], "text": "Znanstvenici isti\u010du da upravo infekcije koje ne ubijaju brzo i u velikim postocima imaju ve\u0107i potencijal \u0161irenja, a kona\u010dan rezultat je ve\u0107i broj mrtvih."}, "news.hr-s829": {"annotations": [], "text": "Nije stoga \u010dudno da su vlasti i lije\u010dnici u mnogim zemljama po\u017eurili uvesti ozbiljne mjere predostro\u017enosti i za\u0161tite kako bi obuzdali \u0161irenje opasnog novog virusa."}, "news.hr-s831": {"annotations": [], "text": "Donosimo vam stoga pregled pet najsmrtonosnijih o kojima postoje zapisi."}, "news.hr-s833": {"annotations": [], "text": "Izbila je tijekom Peloponeskog rata izme\u0111u Atene i Sparte, a odnijela je najmanje 30.000 \u017eivota Atenjana (umrlo je izme\u0111u jedne i dvije tre\u0107ine svih stanovnika)."}, "news.hr-s835": {"annotations": [], "text": "Potom je do\u0161ao ka\u0161alj, proljev, gr\u010devi i \u010direvi na ko\u017ei."}, "news.hr-s839": {"annotations": [["16", "umrli", "1:IAV"], ["17", "od", "1"]], "text": "Bolest je nazvana po Marku Aureliju Antoniju, jednom od dvojice rimskih careva koji su umrli od nje."}, "news.hr-s841": {"annotations": [["9", "izbila", "1:LVC.full"], ["10", "bolest", "1"]], "text": "Izme\u0111u 541. i 542. u Bizantskom je carstvu izbila bolest koja je nazvana po caru Justinijanu I."}, "news.hr-s843": {"annotations": [], "text": "U nedostatku vremena i prostora za pokop, tijela su le\u017eala na ulicama grada."}, "news.hr-s845": {"annotations": [], "text": "Povjesni\u010dari vjeruju da je desetkovala stanovni\u0161tvo isto\u010dnog dijela Sredozemlja."}, "news.hr-s847": {"annotations": [], "text": "Bila je to prva pandemija kuge koja je kasnije vi\u0161e puta poharala \u010dovje\u010danstvo i odnijela vi\u0161e od 200 milijuna \u017eivota."}, "news.hr-s849": {"annotations": [], "text": "Opisana je kao crna smrt, a nitko ne zna pouzdano odakle je stigla."}, "news.hr-s851": {"annotations": [], "text": "Odnijela je oko 25 milijuna \u017eivota odnosno \u010detvrtinu tada\u0161nje europske populacije."}, "news.hr-s853": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["10", "pro\u0161irila", "1"]], "text": "Posljednji put zabilje\u017eena je 1855. kada se iz Kine pro\u0161irila u Indiju, Afriku i Ameriku."}, "news.hr-s855": {"annotations": [["5", "se", "3:IRV;4:IAV"], ["6", "okladiti", "3;4"], ["7", "s", "4"], ["22", "vratiti", "1:IRV"], ["23", "se", "1"], ["27", "se", "2:IRV"], ["28", "gadi", "2"]], "text": "Sanaderova ponuda da \u0107e se okladiti s bilo kim za bilo koju svotu novca da \u0107e HDZ pobijediti na izborima i vratiti se na vlast mi se gadi."}, "news.hr-s857": {"annotations": [["5", "se", "2:IRV"], ["7", "vratiti", "2"], ["27", "se", "1:IRV"], ["28", "probudi", "1"]], "text": "'Oklada da \u0107e se HDZ vratiti na vlast je kao da se mu\u017e koji je pretukao \u017eenu okladi da \u0107e mu se ona, kad se probudi iz kome, vratiti."}, "news.hr-s859": {"annotations": [["19", "se", "1:IRV"], ["20", "okladi", "1"], ["24", "se", "2:IRV"], ["26", "vratiti", "2"], ["28", "se", "3:IRV"], ["29", "probudi", "3"]], "text": "Cijela ta situacija izgleda mi kao da mu\u017e pretu\u010de \u017eenu toliko da padne u komu, a onda se okladi da \u0107e mu se \u017eena vratiti kad se probudi iz kome, kazao je Matija Babi\u0107, urednik i vlasnik medijskog portala Index.hr."}, "news.hr-s861": {"annotations": [], "text": "Babi\u0107 je reagirao brzo: ve\u0107 nekoliko dana poslije ponudio je Sanaderu tri tisu\u0107e kuna na ime oklade."}, "news.hr-s863": {"annotations": [["8", "ciljeve", "1:LVC.cause"], ["9", "postigao", "1"]], "text": "Babi\u0107 pak ka\u017ee da je on svoje ciljeve postigao: Meni je to jako smije\u0161no, ali od HDZ-a ni\u0161ta drugo i ne o\u010dekujem."}, "news.hr-s865": {"annotations": [], "text": "Nismo u situaciji kao HTnet ili VIP ili Iskon da mo\u017eemo platiti stranicu reklame u dnevnim novinama."}, "news.hr-s869": {"annotations": [], "text": "Na tim se stranicama pratilo i prvo privremene i neslu\u017ebene, a zatim i slu\u017ebene rezultate izbora: samo 3. sije\u010dnja 2000. naslovna stranica web sitea u\u010ditana je sto tisu\u0107a puta."}, "news.hr-s871": {"annotations": [["9", "bili", "1:VID"], ["11", "pod", "1"], ["12", "okriljem", "1"]], "text": "Kad su tek bili osnovani, Babi\u0107evi portali bili su pod okriljem Iskon Interneta, a u jednom se intervjuu po\u017ealio da ne uspije platiti niti telefonske ra\u010dune."}, "news.hr-s877": {"annotations": [], "text": "Kad je Matt Drudge pokretao svoj proslavljeni Drudge Report, on i jedan prijatelj morali su ustajati nekoliko puta tijekom no\u0107i da bi napravili update na stranicama."}, "news.hr-s879": {"annotations": [["13", "posla", "1:LVC.full"], ["16", "rade", "1"]], "text": "To je stoga \u0161to zahvaljuju\u0107i na\u0161im revolucionarnim programskim rje\u0161enjima 90 posto ure\u0111iva\u010dkog posla na siteu rade sami \u010ditatelji, i to u svim podru\u010djima, od recepata do vijesti."}, "news.hr-s881": {"annotations": [["19", "u", "1:VID"], ["20", "prvi", "1"], ["21", "plan", "1"], ["22", "stavlja", "1"]], "text": "Vrlo grubo pojednostavljeno, sadr\u017eaj portala Index.hr se, uz uredni\u010dke korekcije, odabire tako da programsko rje\u0161enje u prvi plan stavlja vijesti i linkove koje u tom trenutku tra\u017ei najvi\u0161e \u010ditatelja."}, "news.hr-s883": {"annotations": [["4", "s", "1:IAV"], ["8", "usporediti", "1"]], "text": "Po na\u010dinu funkcioniranja s njim se mogu usporediti jedino Google News i jedan britanski servis."}, "news.hr-s885": {"annotations": [["9", "stavlja", "2:VID"], ["11", "u", "2"], ["12", "prvi", "2"], ["13", "plan", "2"], ["17", "raspore\u0111uje", "1:IAV"], ["18", "po", "1"]], "text": "Sli\u010dno programsko rje\u0161enje odabire vijesti po va\u017enosti i stavlja ih u prvi plan, te ih raspore\u0111uje po tematskim rubrikama."}, "news.hr-s887": {"annotations": [], "text": "Primjerice, kad je prije tri godine objavljen detaljan izvje\u0161taj o Ivi\u0107u Pa\u0161ali\u0107u, kao grafi\u010dka ilustracija upotrijebljeno je ime tada HDZ-ova politi\u010dara ispisano masnim bijelim fontom na crnoj podlozi uz ruku koja dr\u017ei kri\u017e iz kojeg izlaze konci za upravljanje marionetama kao na plakatu za film Kum, sagu o mafija\u0161koj obitelji Corleone re\u017eisera Francisa Forda Coppole."}, "news.hr-s889": {"annotations": [["20", "koincidirala", "1:IAV"], ["22", "s", "1"]], "text": "Nedavna kampanja za novi Audi A3, koja je nagla\u0161avala odva\u017enost, brzinu i dobro dr\u017eanje u zavojima, koincidirala je s pogibijom trojice Varteksovih nogometa\u0161a u istom takvom automobilu, i to zbog neprilago\u0111ene brzine."}, "news.hr-s891": {"annotations": [], "text": "Babi\u0107 ka\u017ee da su ih odmah kontaktirali Audijevi odvjetnici koji su zaprijetili tu\u017ebom za neovla\u0161teno kori\u0161tenje logotipa i za\u0161titnih znakova te tvrtke."}, "news.hr-s893": {"annotations": [], "text": "Babi\u0107 je odlu\u010dio povu\u0107i fotomonta\u017eu, ali ka\u017ee da je siguran da bi je uspio pred sudom obraniti kao satiru, me\u0111utim tro\u0161kovi parnice i odvjetnika previ\u0161e bi financijski iscrpili Index.hr."}, "news.hr-s895": {"annotations": [["19", "dobivaju", "1:LVC.full"], ["20", "pla\u0107u", "1"]], "text": "Kad se zbroje stalno zaposleni, honorarni i vanjski suradnici, ima nas desetak, i svi redovito dobivaju pla\u0107u svakog mjeseca."}, "news.hr-s897": {"annotations": [["9", "obogatit", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "Na\u0161 minimalan prora\u010dun pokriva prodaja oglasa, a obogatit \u0107emo se prodajom i razvojem Internet aplikacija, odnosno servisa za tvrtke."}, "news.hr-s899": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["6", "priprema", "1;2"], ["7", "za", "2"]], "text": "Babi\u0107 se ovih dana intenzivno priprema za ponovno aktiviranje stranice Izbori.net."}, "news.hr-s901": {"annotations": [], "text": "Zna se tko je najbolji: Izbori.net bit \u0107e mjesto na koje \u0107e ljudi na dan izbora pratiti privremene i neslu\u017ebene rezultate."}, "news.hr-s903": {"annotations": [], "text": "Naravno, prije toga \u0107emo iznimno atraktivno i bogato pratiti sve doga\u0111aje oko predizborne kampanje i izbora."}, "news.hr-s905": {"annotations": [], "text": "Uz njih \u0107emo donositi doga\u0111aje, pa \u0107e se na grafovima mo\u0107i vidjeti koje su vijesti ili potezi politi\u010dara strankama donijeli ili oduzeli glasove."}, "news.hr-s907": {"annotations": [], "text": "Izbori.net omogu\u0107it \u0107e i komunikaciju sa strankama i pojedinim politi\u010darima, jer, kako ka\u017ee Babi\u0107, za stranke interaktivnost zna\u010di staviti na web stranice e-mail adresu."}, "news.hr-s909": {"annotations": [["6", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["8", "odlu\u010dila", "2;3"], ["9", "za", "3"], ["15", "dovesti", "1:IAV"], ["16", "do", "1"]], "text": "Na po\u010detku hrvatske samostalnosti hrvatska se politika odlu\u010dila za politiku nevidljive ruke koja \u0107e dovesti do optimalne alokacije resursa, do dugoro\u010dno odr\u017eiva razvitka, do najve\u0107e proizvodnje, izvoza, zaposlenosti, do pove\u0107anja standarda hrvatskih gra\u0111ana."}, "news.hr-s911": {"annotations": [], "text": "Trebalo je provesti deregulaciju jer je tr\u017ei\u0161te samoreguliraju\u0107e."}, "news.hr-s913": {"annotations": [["1", "Vode\u0107i", "1:IRV"], ["2", "se", "1"]], "text": "Vode\u0107i se svojim interesom, on stvara korisnost i za sebe i samim time i za dru\u0161tvo."}, "news.hr-s915": {"annotations": [], "text": "Uz otvorene granice strani \u0107e kapital donijeti suvremenu tehnologiju, pove\u0107ati zapo\u0161ljavanje, proizvodnju, izvoz i dohodak."}, "news.hr-s919": {"annotations": [], "text": "Prihvatila ga je i Hrvatska - jer je to bilo najjednostavnije i za politiku najlak\u0161e."}, "news.hr-s921": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV;2:IAV;3:LVC.full"], ["4", "borila", "1;2;3"], ["5", "za", "2;3"], ["6", "vlast", "3"]], "text": "Politika koja se borila za vlast, da upravlja dr\u017eavom, istodobno je govorila javno i izravno da dr\u017eava nije dobar upravlja\u010d."}, "news.hr-s923": {"annotations": [], "text": "Politika se nije htjela zamarati makroekonomijom Hrvatske."}, "news.hr-s925": {"annotations": [["12", "utjecaj", "1:LVC.full"], ["13", "imaju", "1"]], "text": "Iako su sve to tr\u017ei\u0161ne ekonomije, ipak u njima velik utjecaj imaju i regulacija i planiranje."}, "news.hr-s927": {"annotations": [], "text": "Svaka od njih ima svoju makroekonomsku politiku."}, "news.hr-s931": {"annotations": [["8", "dovoditi", "1:LVC.cause"], ["9", "u", "1"], ["11", "red", "1"]], "text": "Izborom politike nevidljive ruke koja \u0107e sve dovoditi u najbolji red, Hrvatska je odlu\u010dila - ne izgraditi svoj konzistentni makroekonomski sustav, svoju gospodarsku strategiju."}, "news.hr-s935": {"annotations": [], "text": "Zbog pristupanja Hrvatske Europskoj uniji mi se uop\u0107e ne trebamo zamarati svojim gospodarstvom."}, "news.hr-s937": {"annotations": [], "text": "Manje \u0107emo raditi, a vi\u0161e zara\u0111ivati."}, "news.hr-s939": {"annotations": [], "text": "Za\u0161to se mu\u010diti gospodarstvom, proizvodnjom - kad \u0107e se to samo od sebe rije\u0161iti."}, "news.hr-s941": {"annotations": [], "text": "Zbog toga treba poduzeti sve samo da postanemo \u010dlanicom."}, "news.hr-s943": {"annotations": [["4", "upu\u0107uje", "1:IAV"], ["5", "na", "1"]], "text": "Godina na izmaku upu\u0107uje na druk\u010dije rezultate."}, "news.hr-s945": {"annotations": [], "text": "Industrijska proizvodnja rasla je ne\u0161to malo iznad 1 posto, dok je proteklih godina taj porast iznosio prosje\u010dno oko 5 posto."}, "news.hr-s947": {"annotations": [["7", "do\u0161lo", "1:IAV"], ["8", "do", "1"]], "text": "Prvi put u desetak godina nije do\u0161lo do rasta realnih pla\u0107a."}, "news.hr-s949": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["5", "doga\u0111ati", "1"]], "text": "To se sve po\u010delo doga\u0111ati prije globalne krize."}, "news.hr-s951": {"annotations": [], "text": "Poku\u0161aja zaustavljanja ovih trendova zasad nema."}, "news.hr-s953": {"annotations": [], "text": "Pogre\u0161no definirani uzrok daje naopako rje\u0161enje."}, "news.hr-s955": {"annotations": [["3", "stvaraju", "1:VID"], ["4", "prostor", "1"]], "text": "Politike koje stvaraju prostor za manji rad produbljuju krizu."}, "news.hr-s961": {"annotations": [], "text": "Vi\u0161e je dr\u017eava ulo\u017eila u otpu\u0161tanja (otpremnine) nego u nova radna mjesta."}, "news.hr-s969": {"annotations": [], "text": "Kako mali broj zaposlenih mo\u017ee odr\u017eavati standard velikom broju ljudi izvan radnog kontingenta."}, "news.hr-s973": {"annotations": [], "text": "\u010ce\u0161ka ima preko 12.000, Ma\u0111arska preko 10.000, a Hrvatska ne\u0161to iznad 8000 eura."}, "news.hr-s977": {"annotations": [], "text": "Slovenija nije prihvatila Washingtonski konsenzus, a izgradila je vlastitu makroekonomsku politiku ili gospodarsku strategiju (svi su podaci za 2006. godinu)."}, "news.hr-s979": {"annotations": [["5", "uvu\u0107i", "1:IAV"], ["6", "u", "1"]], "text": "Ve\u0107i dio stanovnika treba uvu\u0107i u posao."}, "news.hr-s981": {"annotations": [["8", "stvara", "1:VID"], ["9", "prostor", "1"]], "text": "Svaka mjera koja to onemogu\u0107uje, ili stvara prostor za manji rad, produbit \u0107e hrvatsku gospodarsku i socijalnu krizu."}, "news.hr-s983": {"annotations": [["3", "pristaje", "1:IAV"], ["4", "na", "1"]], "text": "Iako rijetko pristaje na intervjue i izbjegava pojavljivanje u javnosti, u ekskluzivnom intervjuu za Extru rado je ispri\u010dala detalje o svom novom poslu."}, "news.hr-s985": {"annotations": [], "text": "Tako je ispri\u010dala da je zasad zadovoljna komentarima koje je primila za svoj rad, ali i kako rado prihva\u0107a sve kritike."}, "news.hr-s987": {"annotations": [["14", "stekne", "1:LVC.full;2:LVC.full"], ["15", "sigurnost", "1"], ["17", "iskustvo", "2"], ["25", "se", "3:VID;4:IRV"], ["26", "dobro", "3"], ["27", "osje\u0107a", "3;4"], ["28", "u", "3"], ["29", "svojoj", "3"], ["30", "ko\u017ei", "3"]], "text": "Izjavila je i kako je trenuta\u010dno zadovoljna sobom jer 's godinama \u010dovjek stekne sigurnost i iskustvo pa mu ne trebaju tu\u0111i komplimenti da se dobro osje\u0107a u svojoj ko\u017ei'."}, "news.hr-s989": {"annotations": [], "text": "Izgleda da su informacije o realnoj i konkretnoj opasnosti od teroristi\u010dkih napada islamisti\u010dkih ekstremista u Njema\u010dkoj ipak konkretnije nego \u0161to to ovda\u0161nje vlasti \u017eele priznati."}, "news.hr-s991": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["8", "nalazi", "1"]], "text": "Na toj ruti se kao tranzitna zemlja nalazi i Hrvatska."}, "news.hr-s993": {"annotations": [["18", "upali", "1:IAV"], ["19", "u", "1"]], "text": "Navodno se planira akcija sli\u010dna onoj u studenom 2008. godine u Mumbaiu, kada su naoru\u017eani teroristi upali u luksuzni hotel \"Taj Mahal\" i vi\u0161e zgrada u gradu i nasumice ubijali sve koga su stigli."}, "news.hr-s995": {"annotations": [], "text": "Budu\u0107i da je vijest izazvala nemalo uznemirenje u javnosti, njema\u010dki Savezni kriminalisti\u010dki ured (BKA) se po\u017eurio opovr\u0107i ju."}, "news.hr-s997": {"annotations": [], "text": "Ali naga\u0111anja o akutnoj opasnosti time ipak nisu prestala."}, "news.hr-s999": {"annotations": [["14", "raspola\u017eu", "1:IAV"], ["15", "s", "1"]], "text": "Prema navodima objavljenima u politi\u010dkom magazinu \"Mainz - Report\" slu\u017ebe sigurnosti raspola\u017eu s informacijama o dvama scenarijima napada: s jedne strane se priprema napad na \"veliku masu ljudi u nekom velikom njema\u010dkom gradu\"."}, "news.hr-s1001": {"annotations": [["5", "se", "1:IAV"], ["8", "radi", "1"], ["9", "o", "1"]], "text": "Kako javlja ARD tu se me\u0111utim ne radi o atentatorima samoubojicama."}, "news.hr-s1003": {"annotations": [["23", "paze", "1:IAV"], ["24", "na", "1"]], "text": "Tako\u0111er se tvrdi da su se ova dvojica zasada pritajila, da \u010desto mijenjaju skrovi\u0161ta, ne idu u d\u017eamije i striktno paze na neupadljiv zapadnja\u010dki na\u010din obla\u010denja i izgled."}, "news.hr-s1005": {"annotations": [], "text": "Oni su navodno jo\u0161 uvijek na podru\u010dju Vaziristana i priprema se njihov put za Njema\u010dku."}, "news.hr-s1007": {"annotations": [], "text": "Ve\u0107 je ranije najavljeno da \u0107e u okviru obrane od teroristi\u010dkih napada djelomice biti ukinuta \u0161engenska sloboda kretanja, a prema navodima njema\u010dkog lista \"Bild am Sonntag\" ta se najava ve\u0107 ostvaruje."}, "news.hr-s1009": {"annotations": [], "text": "Kako ovaj list navodi, u toj akciji kontrole su kako uniformirani slu\u017ebenici tako i slu\u017ebenici u civilu."}, "news.hr-s1011": {"annotations": [], "text": "Tako se kontroliraju vlakovi, zrakoplovi i automoblili koji preko Austrije, Slovenije i Hrvatske dolaze iz smjera Turske i Gr\u010dke."}, "news.hr-s1015": {"annotations": [], "text": "U nastavku saznajte koje su to tri najkriti\u010dnije to\u010dke na \u017eenskom tijelu koje nikako ne smijete izostaviti."}, "news.hr-s1017": {"annotations": [["11", "zapo\u010dnite", "1:IAV"], ["12", "s", "1"]], "text": "Dakle, \u017eelite li svojoj partnerici priu\u0161titi vrhunski u\u017eitak, zapo\u010dnite s uobi\u010dajenim strastvenim poljupcima i nakon nekoliko minuta spustite se nekoliko centimetara ni\u017ee."}, "news.hr-s1023": {"annotations": [["15", "ostaviti", "1:LVC.full"], ["16", "ravnodu\u0161nom", "1"]], "text": "Lagana masa\u017ea i nekoliko nje\u017enijih poljubaca od vrata prema guzi niti jednu \u017eenu ne\u0107e ostaviti ravnodu\u0161nom."}, "news.hr-s1025": {"annotations": [], "text": "Ovaj dio tijela tra\u017ei nje\u017ene poljupce i lagano grickanje, a nekoliko prljavih rije\u010di situaciju \u0107e dodatno zakomplicirati."}, "news.hr-s1027": {"annotations": [["26", "ponijela", "1:IAV"], ["28", "u", "1"]], "text": "Divovska raketa nosa\u010d \"Delta 4 Heavy\", koja je lansirana u nedjelju s uzleti\u0161ta ameri\u010dkog ratnog zrakoplovstva u Cape Canaveralu na Floridi, ponijela je u orbitu \u0161pijunski satelit NROL-32, za koji su ameri\u010dki du\u017enosnici rekli da je \"najve\u0107i satelit na svijetu\"."}, "news.hr-s1029": {"annotations": [], "text": "\"Ova misija poma\u017ee osigurati da klju\u010dna sredstva NRO-a nastave podupirati na\u0161u nacionalnu obranu\", rekao je nakon lansiranja zrakoplovni general Ed Wilson, zapovjednik 45. svemirske eskadrile, izvijestila je TV mre\u017ea MSNBC News."}, "news.hr-s1031": {"annotations": [], "text": "Govore\u0107i 13. rujna na konferenciji udruge ratnog zrakoplovstva 'Air and Space', ravnatelj Bruce Carlson, umirovljeni zrakoplovni general, rekao je publici da \u0107e raketa 'Delta 4 Heavy' biti lansirana \"s najve\u0107im satelitom na svijetu\"."}, "news.hr-s1033": {"annotations": [], "text": "\"Delta 4 Heavy\", trenutno najve\u0107a bespilotna raketa u SAD-u, ima 893 tone potiska a visoka je 72 metra."}, "news.hr-s1037": {"annotations": [], "text": "Princ William i njegova zaru\u010dnica Kate Middleton po\u017eeljniji su za sljede\u0107eg britanskog kralja i kraljicu, umjesto prijestolonasljednika princa Charlesa i njegove supruge Camille, Vojvotkinje od Cornwalla, pokazale su dvije ankete objavljene u subotu."}, "news.hr-s1039": {"annotations": [], "text": "Charles, 62 godine, trenutno je sljede\u0107i u nizu za prijestolje na kojem sada sjedi njegova majka, 84 - godi\u0161nja kraljica Elizabeth."}, "news.hr-s1041": {"annotations": [], "text": "ICM-ovo istra\u017eivanje tako\u0111er je pokazalo da bi tek manje od jednog izme\u0111u pet ispitanika odabralo da kruna prije\u0111e na Charlesa i Camillu."}, "news.hr-s1043": {"annotations": [["10", "objavili", "1:LVC.full"], ["13", "zaruke", "1"]], "text": "William i Middleton, oboje 28 - godi\u0161njaci, objavili su svoje zaruke ovoga tjedna, a slike fotogeni\u010dnog para objavio je veliki broj medija."}, "news.hr-s1045": {"annotations": [], "text": "Charlesova sada\u0161nja supruga Camilla daleko je od popularnosti prve supruge princeze Diane, koja je 1997. poginula nakon razvoda u prometnoj nesre\u0107i."}, "news.hr-s1047": {"annotations": [], "text": "Charles je svoju dugogodi\u0161nju ljubavnicu Camillu, s kojom je imao vezu cijelo vrijeme tijekom braka, o\u017eenio prije pet godina i slu\u017ebeno je odlu\u010deno da \u0107e ona imati slu\u017ebeni naslov \"princeze supruge\" ako Charles postane kraljem."}, "news.hr-s1049": {"annotations": [["17", "izra\u017eavaju", "1:LVC.full"], ["18", "zabrinutost", "1"]], "text": "Iako mnogi Britanci pozdravljaju Williamovo vjen\u010danje, najavljeno za prolje\u0107e ili ljeto idu\u0107e godine, neki izra\u017eavaju zabrinutost da rasko\u0161an doga\u0111aj nije prikladan u vrijeme kada zemlja strogim mjerama \u0161tednje poku\u0161ava smanjiti rekordno visok deficit prora\u010duna."}, "news.hr-s1051": {"annotations": [], "text": "Grgur Nisenski: Postoji samo jedan Bog, i njegova je priroda savr\u0161enstvo u svakom."}, "news.hr-s1053": {"annotations": [], "text": "Nemojte si dopustiti ni\u0161ta manje."}, "news.hr-s1055": {"annotations": [], "text": "On posjeduje i u Sebi sadr\u017ei sve \u0161to postoji, \u0161to nije imalo po\u010detak i nije mu su\u0111eno zavr\u0161iti."}, "news.hr-s1057": {"annotations": [], "text": "Augustin Hiponski: Postojalo to ili ne, ne mo\u017ee\u0161 nijekati da Bog postoji."}, "news.hr-s1063": {"annotations": [], "text": "Anselmo iz Aoste: Ono od \u010dega se ne mo\u017ee zamisliti ni\u0161ta ve\u0107e ne mo\u017ee postojati samo u umu."}, "news.hr-s1065": {"annotations": [], "text": "Toma Akvinski: Mora postojati samo jedan Bog."}, "news.hr-s1067": {"annotations": [], "text": "Pietro di Giovanni Olivi: Onaj tko dobro razumije, vidi da je re\u010denica \"Bog postoji\" najneposrednija i najneophodnija."}, "news.hr-s1069": {"annotations": [], "text": "Kad ne bi postojala bjelina, ne bi postojalo ni\u0161ta bijeloga."}, "news.hr-s1071": {"annotations": [["15", "obitava", "1:IAV"], ["16", "u", "1"], ["20", "preobra\u017eava", "2:IAV"], ["22", "u", "2"]], "text": "Tommaso Campanella: Bog se smrtnicima o\u010dituje ne samo uobi\u010dajenim prirodnim dokazima nego i obitava u du\u0161i ljudi, preobra\u017eava ih u svece i proroke i manifestira se izvanrednim znacima."}, "news.hr-s1073": {"annotations": [["3", "vjeruje\u0161", "1:IAV"], ["4", "u", "1"]], "text": "\u0160to vi\u0161e vjeruje\u0161 u njega, vi\u0161e te nagra\u0111uje."}, "news.hr-s1150": {"annotations": [["26", "\u017eale", "1:IRV"], ["27", "se", "1"], ["30", "na", "2:IAV"], ["33", "\u010dekati", "2"]], "text": "Pederi vode ma\u010dka veterinaru, dr\u017ee ga za vrat dok mu veterinar zabija injekciju u tjele\u0161ce, bez pogovora pla\u0107aju sto pedeset kuna i ne \u017eale se \u0161to su na pregled morali \u010dekati dva sata okru\u017eeni velikim psima, malim psima, ma\u010dkama i papigama."}, "news.hr-s1737": {"annotations": [["40", "se", "1:IRV"], ["43", "bavili", "1"]], "text": "Na pitanje o razlikama o stanju u hrvatskom dizajnu u socijalizmu i kapitalizmu, Bruketa je odgovorio da je u socijalizmu dizajn bio u funkciji re\u017eima, a naru\u010ditelj je bila dr\u017eava, odnosno, Partija, dok su se dizajneri vi\u0161e bavili humanisti\u010dkom stranom dizajna, primjerice, pobolj\u0161anjem kvalitete \u017eivota."}, "news.hr-s1739": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "ti\u010de", "1"]], "text": "\"\u0160to se ti\u010de polemika o tome da naru\u010ditelji diktiraju dizajn, mislim da je to glupost."}, "news.hr-s1741": {"annotations": [], "text": "Naru\u010ditelj \u0107e odbaciti jedino lo\u0161e rje\u0161enje."}, "news.hr-s1743": {"annotations": [["1", "O", "1:IAV"], ["6", "pisale", "1"]], "text": "O njihovom radu pohvalno su pisale na nekoliko stranica neke od vode\u0107ih dizajnerskih publikacija, primjerice, talijanski \u010dasopisi Artlab i Abitare u kojem je objavljen tekst Giuliana Tedescoa Humour."}, "news.hr-s1745": {"annotations": [["4", "dobile", "1:LVC.full"], ["7", "priznanja", "1"]], "text": "Za radove su dobile brojna me\u0111unarodna priznanja, primjerice, Type Directors Club Tokyo, I.D. Magazine, Type Directors Club New York, Art Directors Club New York, ICOGRADA Exellence Award i druga."}, "news.hr-s1747": {"annotations": [], "text": "Studio Cavarpayer osnovale su 1997. grafi\u010dke dizajnerice Lana Cavar i Ira Payer jo\u0161 kao studentice zavr\u0161ne godine Studija dizajna."}, "news.hr-s1749": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "bavi", "1"]], "text": "Studio se najvi\u0161e bavi dizajnom znakova i logotipova, te projektiranjem vizualnih identiteta za hrvatske i inozemne kompanije i udruge, a najdra\u017ei su im rani radovi - za kazali\u0161ta, zatim \u010dasopisi \u010cIP i Frakcija."}, "news.hr-s1751": {"annotations": [], "text": "Jo\u0161 je kao srednjo\u0161kolka, te tokom studija, radila kao novinarka i urednica u redakciji kulture Radija 101 te na HTV-u u emisijama Ekran bez okvira i Kulturni krajolik."}, "news.hr-s1753": {"annotations": [["15", "na", "1:VID"], ["16", "istoj", "1"], ["17", "su", "1"], ["18", "valnoj", "1"], ["19", "duljini", "1"]], "text": "Ka\u017ee da sve imaju razli\u010dite \u017eivotne svjetonazore i karaktere, no u pristupu dizajnu na istoj su valnoj duljini, pa studio dobro funkcionira."}, "news.hr-s1755": {"annotations": [["21", "se", "1:IRV"], ["23", "\u010dinilo", "1"]], "text": "Dodaje da su u po\u010detku redovno slale svoje radove na natje\u010daje, no kasnije su odustale, \"jer im se to \u010dinilo kao gubitak vremena, a manje kao dokaz kvalitete\"."}, "news.hr-s1757": {"annotations": [], "text": "Studio najvi\u0161e radi dizajn vizualnih identiteta."}, "news.hr-s1759": {"annotations": [], "text": "Bio je zapa\u017een identitet branda hrvatskih aromaterapeutskih proizvoda Aromateka, te redizajn ambala\u017ee Plivinih lijekova, koji se dobivaju na recept."}, "news.hr-s1761": {"annotations": [], "text": "Naime, dokazano je da se nepravilna upotreba lijekova koja je izazvala fatalne posljedice mogla u barem 30 posto slu\u010dajeva rije\u0161iti boljim grafi\u010dkim dizajnom."}, "news.hr-s1765": {"annotations": [], "text": "\"To potvr\u0111uje i nekoliko primjera hrvatskih dizajnera koji su se bez problema vrlo uspje\u0161no zaposlili u inozemstvu."}, "news.hr-s1767": {"annotations": [], "text": "Studio Cavarpayer nema te ambicije, iako Lana \u017eivi u New Yorku ve\u0107 tre\u0107u godinu gdje uspje\u0161no ugovara presti\u017ene dizajnerske poslove."}, "news.hr-s1769": {"annotations": [], "text": "Kad bih trebala birati izme\u0111u nekog zvu\u010dnog ameri\u010dkog posla i odgovornog projekta u Hrvatskoj, izabrala bih ovaj hrvatski."}, "news.hr-s1771": {"annotations": [], "text": "Nedavno smo za Profil napravile dizajn \u0161kolskih ud\u017ebenika za ni\u017ee razrede osnovne \u0161kole iz likovne kulture."}, "news.hr-s1773": {"annotations": [], "text": "To je ono \u0161to nas prvenstveno zanima \", zaklju\u010dila je Ira Payer."}, "news.hr-s1775": {"annotations": [], "text": "Ameri\u010dki magazini ID i HOW proglasili su ih u 2004. godini najboljim dizajnerima."}, "news.hr-s1777": {"annotations": [["5", "nalaze", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Na njihovoj listi klijenata nalaze se neke od najja\u010dih firmi kao \u0161to su Adris Grupa, Tele 2, Hypo Alpe Adria Group, Diners i Podravka."}, "news.hr-s1779": {"annotations": [], "text": "U njihovoj agenciji rade i stranci iz Ju\u017enoafri\u010dke Republike, Libanona, Velike Britanije i Njema\u010dke."}, "news.hr-s1783": {"annotations": [["9", "dobila", "1:LVC.full;2:IAV"], ["11", "nagrada", "1;2"], ["12", "za", "2"]], "text": "Favorit Brachia Maslina Agencije Tridvajedan pro\u0161le je godine dobila najvi\u0161e nagrada za dizajn bijele boce maslinova ulja - Brachia Maslina, koju su osmislile dizajnerice Izvorka Juri\u0107 i Jelena Ze\u010devi\u0107."}, "news.hr-s1787": {"annotations": [["4", "napravile", "1:LVC.cause"], ["6", "redizajn", "1"]], "text": "Dizajnerice studija Cavarpayer napravile su redizajn vizualnog identiteta Istre, a bili su jako zapa\u017eeni identitet branda hrvatskih aromaterapeutskih proizvoda Aromateka te redizajn ambala\u017ee Plivinih lijekova."}, "news.hr-s1789": {"annotations": [], "text": "Prema rije\u010dima prof. dr. sc. Marije Toma\u0161evi\u0107 - Li\u0161anin, redovite profesorice na Katedri za marketing Ekonomskog fakulteta u Zagrebu, knjiga Marketing i menad\u017ement u kulturi i umjetnosti prvi put na hrvatskom jeziku nudi sistemati\u010dan pregled najva\u017enijih teorijskih saznanja, koja su kako uporabom primjera iz obra\u0111enog podru\u010dja, tako i metodolo\u0161kim pristupom - primjerena budu\u0107im i sada\u0161njim djelatnicima u podru\u010dju kulture i umjetnosti."}, "news.hr-s1791": {"annotations": [], "text": "Ovo se djelo izdvaja i nizom originalnih primjera iz prakse koji slijede svaku cjelinu, kao i integralni studiji slu\u010daja na kraju svakoga poglavlja, koji ilustriraju primjenu iznesenih teorijskih na\u010dela u respektabilnim hrvatskim kulturno-umjetni\u010dkim institucijama."}, "news.hr-s1793": {"annotations": [], "text": "GfK je objavio analizu potro\u0161a\u010dkih navika u maloprodajnim centrima prema kojoj je Konzum apsolutni lider u spontanoj (76 %) i ukupnoj poznatosti (98 %) kada se promatra proizvode svakodnevne potro\u0161nje trgova\u010dkih lanaca u Hrvatskoj."}, "news.hr-s1795": {"annotations": [], "text": "Promatrano prema osobnoj ocjeni koli\u010dine novca potro\u0161enog po trgova\u010dkim lancima, opet su na vode\u0107im pozicijama Konzum, Kaufland, Billa, Getro, odnosno \u010dak vi\u0161e od 65 % novca potro\u0161i se u supermarketima."}, "news.hr-s1797": {"annotations": [["9", "odlazi", "3:LVC.full"], ["10", "u", "3"], ["11", "kupnju", "3"], ["15", "svode", "1:IRV;2:IAV"], ["16", "se", "1;2"], ["19", "na", "2"]], "text": "Osnovni razlozi, nadalje, zbog kojih se odlazi u kupnju u odre\u0111enu trgovinu svode se prije svega na blizinu stanovanja ili radnog mjesta, zatim na \u0161irinu ponu\u0111enog asortimana proizvoda te prihvatljivost cijena, pri \u010demu su sva tri elementa izrazito va\u017ena za oko 60 % ispitanika kupaca."}, "news.hr-s1799": {"annotations": [], "text": "Ispitanici su najmanje zadovoljni kad ocjenjuju zadovoljstvo \"loyalty\" programima, pojedinim dodatnim servisima, razinom cijena i ukupnom brzinom prolaza kroz blagajne."}, "news.hr-s1801": {"annotations": [["12", "koristi", "1:IAV"], ["14", "za", "1"]], "text": "Osim toga istra\u017eivanje je pokazalo kako vi\u0161e od polovice kupaca uglavnom koristi automobil za odlazak u kupnju, a posebno to \u010dine kada kupuju u tipu trgovine kao \u0161to je \"cash & carry\" (74 %) ili u hipermarketu (73 %)."}, "news.hr-s1805": {"annotations": [], "text": "Vi\u0161e od polovice ispitanih potro\u0161a\u010da sada kupuje privatne marke, a oko 10 % su redoviti kupci takvih proizvoda."}, "news.hr-s1807": {"annotations": [], "text": "BSkyB u svojoj ponudi ima neke vrlo popularne televizijske programe koji se mogu pratiti isklju\u010divo putem pretplate."}, "news.hr-s1809": {"annotations": [], "text": "Vodstvo BSkyB-a poru\u010duje da je spremno ponovno razmotriti ponudu ukoliko \u0107e biti ve\u0107a od 800 penija po dionici."}, "news.hr-s1811": {"annotations": [["14", "napravila", "1:LVC.full;2:IAV"], ["16", "iskorak", "1;2"], ["17", "prema", "2"]], "text": "S druge strane globalna kompanija News Corporation u vlasni\u0161tvu medijskog magnata Ruperta Murdocha napravila je iskorak prema razvoju poslovnih modela napla\u0107ivanja internetskog sadr\u017eaja."}, "news.hr-s1813": {"annotations": [], "text": "Kompanija je ovih dana obznanila da je od grupacije Hearst Corporation kupila softversku platformu Skiff specijaliziranu za plasiranje vijesti na tablet ra\u010dunala, smartphoneove, elektronske \u010dita\u010de i mala prijenosna ra\u010dunala."}, "news.hr-s1815": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV"], ["14", "bavi", "1"]], "text": "Murdochova kompanija je izvijestila i o ulaganju u tvrtku Journalism Online koja se bavi pronala\u017eenjem na\u010dina napla\u0107ivanja sadr\u017eaja na internetu."}, "news.hr-s1817": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["7", "zala\u017ee", "1;2"], ["8", "za", "2"]], "text": "Ina\u010de, Rupert Murdoch glasno se zala\u017ee za napla\u0107ivanje sadr\u017eaja objavljenog na internetu."}, "news.hr-s1819": {"annotations": [["17", "ostvario", "1:LVC.full"], ["22", "dobiti", "1"]], "text": "Ina\u010de, kako smo ve\u0107 pisali, News Corporation je u tromjese\u010dnom razdoblju zaklju\u010denom u o\u017eujku ostvario 839 milijuna dolara neto dobiti nadma\u0161iv\u0161i o\u010dekivanja analiti\u010dara."}, "news.hr-s1821": {"annotations": [], "text": "Operativna dobit je porasla 55 posto na 1,25 milijardi dolara, dok su prihodi pali 19 posto na 8,79 milijardi dolara."}, "news.hr-s1823": {"annotations": [["1", "U", "1:IAV"], ["5", "sudjelovao", "1"], ["16", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["18", "na\u0111e", "2;3"], ["19", "u", "3"], ["21", "boje\u0107i", "4:IRV"], ["22", "se", "4"], ["28", "imati", "5:LVC.full"], ["29", "problema", "5"]], "text": "U jednom od njih sudjelovao je i na\u0161 sugovornik, koji nije htio da mu se ime na\u0111e u novinama boje\u0107i se da bi mu obitelj mogla imati problema."}, "news.hr-s1825": {"annotations": [], "text": "\"Dobio sam 200 kuna da odem u prosvjed."}, "news.hr-s1827": {"annotations": [], "text": "Vikao sam protiv Rockwoola, tra\u017eio da zatvore tvornicu."}, "news.hr-s1829": {"annotations": [], "text": "Rekli su mi da odem lije\u010dniku i ka\u017eem da te\u0161ko di\u0161em i da me peku o\u010di."}, "news.hr-s1831": {"annotations": [["9", "mu", "2:VID"], ["10", "je", "2"], ["15", "krivo", "2"], ["19", "sudjeluje", "1:IAV"], ["20", "u", "1"]], "text": "U\u010dinio je to jednom, a nakon toga mu je, ka\u017ee, bilo krivo pa vi\u0161e ne sudjeluje u prosvjedima."}, "news.hr-s1833": {"annotations": [], "text": "U Potpi\u0107nu, u \u010dijoj je industrijskoj zoni tvornica, \u017eive i oni drugi, njeni manje ili vi\u0161e \u017eestoki protivnici."}, "news.hr-s1835": {"annotations": [], "text": "Istina se, izgleda, nikad ne\u0107e utvrditi jer, osim \u0161to i u samom susjedstvu postoje oni \"za\" i \"protiv\", podijeljena je i Istra."}, "news.hr-s1837": {"annotations": [], "text": "Za \u010delnike Rockwoola nije problem dok svoj stav mijenja blagajnica u obli\u017enjoj trgovini."}, "news.hr-s1841": {"annotations": [], "text": "No Jakov\u010di\u0107 i lokalni politi\u010dari, tvrde da \u0107e \"njihova\" analiza pokazati suprotno."}, "news.hr-s1843": {"annotations": [["3", "ispri\u010dao", "3:IRV"], ["4", "se", "3"], ["19", "dovesti", "1:IAV;2:LVC.cause"], ["20", "u", "1;2"], ["21", "red", "2"]], "text": "Predsjednik kompanije ispri\u010dao se Istrijanima zbog gluposti koje su radili na po\u010detku, obe\u0107ao je da \u0107e sve dovesti u red, ali od toga nema ni\u0161ta."}, "news.hr-s1845": {"annotations": [["30", "se", "1:IRV"], ["35", "protive", "1"]], "text": "Marco Boi, direktor u Rockwoolu, u \u010dijoj su ingerenciji sve tvornice, tvrdi da je s istarskom tvornicom sve u redu i ne mo\u017ee doku\u010diti zbog \u010dega se svi ti ljudi toliko protive."}, "news.hr-s1847": {"annotations": [["20", "s", "1:IAV"], ["23", "se", "1;2:IRV"], ["24", "sastali", "1;2"]], "text": "Garantiramo da je kakvo\u0107a zraka, tla i vode ista kao i prije na\u0161eg dolaska \", ka\u017ee Boi s kojim smo se sastali u tvornici."}, "news.hr-s1849": {"annotations": [], "text": "Iako se taj dio naziva \"industrijskom zonom\", gotovo ni\u010deg vi\u0161e nema u tom dijelu osim Rockwoola, a dobar dio okolnih zgrada je napu\u0161ten i oronuo."}, "news.hr-s1851": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["9", "bore", "1"]], "text": "\"Neki iz udruga, koji se sad bore protiv Rockwoola, prije toga su tra\u017eili da ih zaposlimo\", ka\u017ee Boi."}, "news.hr-s1853": {"annotations": [["8", "susretali", "1:IRV"], ["12", "se", "1"]], "text": "Nisu ih nosili ni radnici koje smo susretali, iako su se svugdje vidjele naslage pra\u0161ine."}, "news.hr-s1855": {"annotations": [], "text": "Tijekom obja\u0161njavanja procesa proizvodnje, spominjale su se i donacije Rockwoola lokalnom stanovni\u0161tvu."}, "news.hr-s1857": {"annotations": [], "text": "Mo\u017eda im je ne\u0161to i pomoglo, jer prosvjedi vi\u0161e nisu tako \u010desti i u njima je sve manje ljudi."}, "news.hr-s1859": {"annotations": [], "text": "Anton Ba\u017eon, pro\u010delnik op\u0107ine Pi\u0107an, \u017eestoki je protivnik Rockwoola, a na dokumentaciju koja dokazuje da nema \u0161tete za ljude odmahuje rukom."}, "news.hr-s1861": {"annotations": [["2", "imaju", "2:LVC.full"], ["4", "probleme", "2"], ["17", "s", "1:IAV"], ["20", "razgovarali", "1"], ["25", "se", "3:IRV"], ["30", "smjestilo", "3"]], "text": "Ljudi imaju zdravstvene probleme, a to \u0107e dokazati na\u0161a studija \", govori nam Ba\u017eon s kojim smo razgovarali u mjesta\u0161cu Pi\u0107nu koje se, poput Motovuna, smjestilo na vrh bre\u017euljka."}, "news.hr-s1863": {"annotations": [], "text": "Ali mje\u0161tani Pi\u0107na, kojih ima tek ne\u0161to vi\u0161e od 600, umjesto toga gledaju u dimnjak tvornice, udaljene tek kilometar - dva zra\u010dne linije."}, "news.hr-s1865": {"annotations": [], "text": "Ba\u017eon je zastao kad smo mu ispri\u010dali o priznanju \u010dovjeka da je primio novac za prosvjed, a potom rekao da mu je to prva informacija i da je \u010dovjek vjerojatno vezan za Rockwool (\u0161to nije to\u010dno)."}, "news.hr-s1867": {"annotations": [["4", "proizlazi", "1:IAV"], ["5", "iz", "1"]], "text": "Druga \u010dinjenica koja proizlazi iz izvje\u0161\u0107a je da je unato\u010d na\u010delu jedno tr\u017ei\u0161te - jedna valuta jedinstveno tr\u017ei\u0161te jo\u0161 nedovr\u0161en posao, ka\u017ee Komisija."}, "news.hr-s1869": {"annotations": [], "text": "Stvoren je euro, ali unato\u010d tome u mnogim aspektima nedostaje dobro funkcioniraju\u0107e jedinstveno tr\u017ei\u0161te."}, "news.hr-s1871": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er se nagla\u0161ava da eurozoni nedostaje koherentni glas na svjetskoj pozornici."}, "news.hr-s1873": {"annotations": [], "text": "Danas euroregija predstavlja oko 6 posto svjetskog BDP-a i petinu svjetske trgovine."}, "news.hr-s1875": {"annotations": [["12", "pokazati", "1:LVC.full"], ["13", "vodstvo", "1"]], "text": "Zbog toga je eurozoni te\u0161ko promovirati zajedni\u010dke interese svojih \u010dlanica i pokazati vodstvo u globalnim ekonomskim pitanjima."}, "news.hr-s1877": {"annotations": [["31", "pokazati", "1:LVC.full"], ["32", "vodstvo", "1"]], "text": "Izazovi za \u010dlanice eurozone koje imaju odgovornost za 310 milijuna ljudi koji dijele euro je ubrzati ritam ekonomskih reformi, promovirati mudru makroekonomsku politiku, dovr\u0161iti projekt jedinstvenog tr\u017ei\u0161ta i pokazati vodstvo na svjetskoj pozornici."}, "news.hr-s1879": {"annotations": [], "text": "Zvijezda \"1001 no\u0107i\" mo\u017eda \u0107e iskoristiti ovaj posjet za razgovor s vlasnikom Agrokora Ivicom Todori\u0107em koji bi mu mogao savjetovati ulaganje u njegove perjanice."}, "news.hr-s1881": {"annotations": [], "text": "Konzumov honorar Ergencu dovoljan je i za pokretanje 110 tvrtki (d.o.o.-a), ali i za pokrivanje gubitka Mediteranske plovidbe koji je zabilje\u017eila u prvih devet mjeseci ove godine (1,72 milijuna kuna)."}, "news.hr-s1883": {"annotations": [], "text": "Honorar od 300.000 eura dovoljan je za godi\u0161nje stipendiranje 367 studenata koji mjese\u010dno primaju 500 kuna."}, "news.hr-s1889": {"annotations": [], "text": "Osim borbe za korisnike \u017eeljne inovativnih ure\u0111aja, dijele i zajedni\u010dke funkcije poput e-readera, be\u017ei\u010dnog pristupa internetu, fotoaparata i mogu\u0107nosti gledanja videosadr\u017eaja, ali i skidanja mnogobrojnih aplikacija."}, "news.hr-s1893": {"annotations": [], "text": "iPadu nedostaje flash player koji je nu\u017ean za gledanje video sadr\u017eaja u live streamingu."}, "news.hr-s1895": {"annotations": [], "text": "Kao i ostala dva konkurenta, koristi Android operativni sustav, a te\u017ei 220 grama."}, "news.hr-s1897": {"annotations": [], "text": "Posjeduje kameru od pet megapiksela sa autofokusom i dvostrukom LED bljeskalicom kojom se mogu snimati fotografije i videi u vrlo visokoj rezoluciji."}, "news.hr-s1900": {"annotations": [], "text": "Veli\u010dina zaslona je sedam in\u010da, a koreanski tablet tako\u0111er mo\u017ee slu\u017eiti kao telefon sa videopozivima."}, "news.hr-s1902": {"annotations": [], "text": "Kao i Samsungov Galaxy Tab, berlinsku premijeru do\u017eivio je i Toshiba Folio 100 tablet ra\u010dunalo sa Android 2.2 operativnim sustavom."}, "news.hr-s1906": {"annotations": [], "text": "Ipak, dolazi sa 16 GB interne memorije i web kamerom od 1.3 MPiksela."}, "news.hr-s1908": {"annotations": [["41", "se", "1:IRV"], ["42", "nalaze", "1"]], "text": "Od navedenih domena, u Hrvatskoj su naj\u010de\u0161\u0107e smje\u0161tene one sa nastavkom \".iz.hr\" njih 70 posto, odmah iza njih su \".hr\" sa 47 posto, dok su \".com.hr\" najrje\u0111e smje\u0161tene na poslu\u017eiteljima koji se nalaze u Hrvatskoj."}, "news.hr-s1910": {"annotations": [["12", "se", "1:IRV"], ["13", "nalaze", "1"]], "text": "Ovi su podaci rezultat analize vi\u0161e od 50 tisu\u0107a domena koje se nalaze u bazi internetskog servisa WhoisHR."}, "news.hr-s1912": {"annotations": [], "text": "Podsjetimo, web hosting je usluga iznajmljivanja diskovnog prostora i resursa za smje\u0161taj internetskih stranica na web poslu\u017eitelju, a vlasnik domene i web stranice obi\u010dno taj prostor zakupljuje kod tvrtke specijalizirane za web hosting."}, "news.hr-s1914": {"annotations": [], "text": "No, zbog \u010dinjenice da doma\u0107e tvrtke samo preprodaju resurse vrlo malo kapitala ostaje u Hrvatskoj i zbog toga je i malo investicija u nabavu nove opreme te unaprje\u0111enje usluga, zaklju\u010duje se u priop\u0107enju."}, "news.hr-s1916": {"annotations": [], "text": "Konditorska industrija imala je instalirane kapacitete za 115.000 tona pa je 1989. proizvela 109.413, od kojih je u Hrvatskoj prodala 38.266 tona, u ostatku biv\u0161e Jugoslavije 68.100, a u tre\u0107im zemljama 6127 tona."}, "news.hr-s1922": {"annotations": [["45", "ostvaruje", "1:LVC.full"], ["46", "suficit", "1"]], "text": "Ovakav odnos prodaje doma\u0107ih i uvoznih proizvoda nije rezultat nesposobnosti konditora, ve\u0107 institucionalnih mjera koje favoriziraju trgovinu, a destimuliraju proizvodnju, ocjenjuje Stipan Bili\u0107, direktor Kondina, strukovne udruge konditora, i podsje\u0107a: Konditorska industrija jedna je od malobrojnih koja ostvaruje suficit, godi\u0161nje u prosjeku izveze za 120, a uveze sirovina za 50 milijuna dolara."}, "news.hr-s1924": {"annotations": [], "text": "To svjedo\u010di, isti\u010de Bili\u0107, dobar polo\u017eaj hrvatskih konditora na ostalim tr\u017ei\u0161tima za razliku od mati\u010dnog gdje mu poziciju ugro\u017eava izostanak institucionalnog ure\u0111enja."}, "news.hr-s1926": {"annotations": [["12", "na", "1:IAV"], ["15", "otpada", "1"]], "text": "Materijalni tro\u0161kovi konditora u 2009. iznosili su 754 milijuna kuna, na uvozne sirovine otpada 250 milijuna."}, "news.hr-s1928": {"annotations": [], "text": "Trgovina i njezini uvjeti, upozorava Bili\u0107, poseban su problem."}, "news.hr-s1930": {"annotations": [["16", "na", "1:IAV"], ["20", "utjecati", "1"]], "text": "Spomenuti tro\u0161kovi institucionalno su i utvr\u0111eni i priznati, nametnuti prisilom ili monopolom i konditori na njih ne mogu utjecati, iznosi Bili\u0107."}, "news.hr-s1932": {"annotations": [], "text": "Jo\u0161 krajem lipnja, pokazuju privremeni podaci Hrvatske narodne banke (HNB), dobit prije oporezivanja ovih banaka bila je izme\u0111u jednog i pet milijuna kuna."}, "news.hr-s1934": {"annotations": [], "text": "Banka kovanica je kraj rujna do\u010dekala s gubitkom prije oporezivanja od 37,6 milijuna kuna, a Croatia banka s gubitkom od 25,2 milijuna kuna."}, "news.hr-s1936": {"annotations": [], "text": "Na razini cijelog bankovnog sustava ta je mjera stabilnosti pone\u0161to sni\u017eena u odnosu na kraj lipnja no jo\u0161 uvijek iznosi sasvim solidnih 18,67 posto."}, "news.hr-s1938": {"annotations": [], "text": "Od po\u010detka godine ta je aktiva porasla skromnih 1,6 posto."}, "news.hr-s1940": {"annotations": [], "text": "U devet mjeseci aktiva te banke porasla je za 2,1 posto na 94,8 milijardi kuna."}, "news.hr-s1942": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV;2:VID"], ["6", "borba", "2"], ["20", "zao\u0161trila", "1;2"]], "text": "Vrijedi istaknuti i da se borba za \u010detvrto mjesto po visini aktive izme\u0111u Raiffeisen i Hypo Alpe-Adria banke dodatno zao\u0161trila."}, "news.hr-s1946": {"annotations": [], "text": "Do kraja rujna je ta dobit dosegnula 3,45 milijardi kuna, dok je lani iznosila 3,81 milijardu."}, "news.hr-s1948": {"annotations": [], "text": "No, za razliku od lani kad je iznosila 1,4 milijardi, ove je godine ona tek prema\u0161ila milijardu."}, "news.hr-s1950": {"annotations": [], "text": "Kod RBA ona je porasla sa 390,9 milijuna kuna lani na 433,8 milijuna kuna ove godine, a kod Hypo banke dobit je sko\u010dila sa 207,4 na gotovo 244 milijuna kuna."}, "news.hr-s1952": {"annotations": [["10", "gubitke", "1:LVC.full"], ["11", "bilje\u017ee", "1"]], "text": "Ta je situacija posebno zabrinjavaju\u0107a kod onih koje te gubitke bilje\u017ee ve\u0107 nekoliko uzastopnih tromjese\u010dja."}, "news.hr-s1954": {"annotations": [["8", "spoje", "1:IAV"], ["9", "s", "1"]], "text": "Najbolja bi bila da se te banke spoje s nekim ve\u0107im bankama koje bi mo\u017eda mogle imati interesa u ovakvom na\u010dinu \u0161irenja."}, "news.hr-s1956": {"annotations": [["33", "predaje", "1:IAV"], ["34", "u", "1"]], "text": "PBZ uvela je tako bankarsku uslugu PBZ365@NET za \u010dije je kori\u0161tenje potrebno biti vlasnik ili opunomo\u0107enik teku\u0107eg ili \u017eirora\u010duna u Privrednoj banci Zagreb s urednim poslovanjem, te popuniti pristupnicu koja se predaje u mati\u010dnu poslovnicu u kojoj je otvoren ra\u010dun."}, "news.hr-s1958": {"annotations": [], "text": "Usluga E-ZABA internetskog bankarstva omogu\u0107uje trenutno izvr\u0161enje naloga u korist ra\u010duna primatelja unutar banke te ostala obavljanja doma\u0107eg i deviznog platnog prometa."}, "news.hr-s1960": {"annotations": [], "text": "Hypo Alpe-Adria-Bank ima uslugu HYPOnet internetskog bankarstva namijenjenu svim pravnim subjektima koji imaju otvoren kunski i ili devizni ra\u010dun u toj banci za obavljanje doma\u0107eg i deviznog platnog prometa."}, "news.hr-s1962": {"annotations": [], "text": "Za sljede\u0107u godinu planira se koncentracija na uvo\u0111enje novih funkcionalnosti u okviru postoje\u0107ih usluga i op\u0107enito pobolj\u0161anje postoje\u0107ih usluga radi njihova daljnjeg prilago\u0111avanja zahtjevima korisnika."}, "news.hr-s1964": {"annotations": [], "text": "U 2006. godini RBA planira pro\u0161irenje usluge internetskog bankarstva novim produktima i uslugama, \u0161to je prvenstveno ciljano na pravne osobe koje sve vi\u0161e koriste internetsko bankarstvo kao primaran na\u010din komunikacije s bankom."}, "news.hr-s1966": {"annotations": [], "text": "U Erste banci i dalje o\u010dekuju porast broja korisnika navedene usluge internetskog bankarstva, a i interes klijenata za mBanking, mobilno bankarstvo - jedinu uslugu te vrste u Hrvatskoj koja \u0107e po\u010detkom prosinca biti dostupna svim klijentima."}, "news.hr-s1968": {"annotations": [["3", "izlazi", "1:IAV"], ["4", "s", "1"]], "text": "Volksbanka uskoro izlazi s novom verzijom internetskog bankarstva koja \u0107e omogu\u0107iti vi\u0161e razli\u010ditih pregleda, naloga kao i pohranjivanja predlo\u017eaka, a paralelno \u0107e izdavanjem \u010dip kartice po teku\u0107im ra\u010dunima omogu\u0107iti gra\u0111anima identifikaciju i odobravanje pla\u0107anja."}, "news.hr-s1970": {"annotations": [], "text": "Jednako tako, naknada se ne zara\u010dunava ni za pla\u0107anja u humanitarne svrhe."}, "news.hr-s1972": {"annotations": [], "text": "U PBZ-u mjese\u010dna naknada stoji osam kuna, a upisnina 45 kuna."}, "news.hr-s1974": {"annotations": [], "text": "Usluga internetskog bankarstva E-Zaba za gra\u0111ane ugovara se bez naplate pristupnine, a mjese\u010dna naknada stoji deset kuna."}, "news.hr-s1976": {"annotations": [["21", "se", "1:IRV"], ["27", "kre\u0107u", "1"]], "text": "Za pravne je osobe tro\u0161ak pristupnine servisu internetskog bankarstva besplatan u Erste NetBankingu, servisu Volks@bank i E-Zabi, dok se mjese\u010dne naknade za te servise kre\u0107u u rasponu od nula do 30 kuna."}, "news.hr-s1978": {"annotations": [["13", "pozivali", "1:IAV"], ["14", "na", "1"]], "text": "Populaciju, rastro\u0161nu vi\u0161estruko iznad osobnih mogu\u0107nosti mnogi su godinama opominjali i pozivali na \u0161tednju, no odjeka nije bilo."}, "news.hr-s1980": {"annotations": [], "text": "Kako bi se okru\u017eenju svjedo\u010dio visoki standard i provocirala zavist."}, "news.hr-s1982": {"annotations": [["9", "se", "1:IRV"], ["10", "doga\u0111a", "1"]], "text": "S njom je stiglo i otre\u017enjenje u kojem se doga\u0111a povijesno nevi\u0111eni rasplet."}, "news.hr-s1986": {"annotations": [["1", "Dogodio", "1:IRV"], ["2", "se", "1"], ["9", "imati", "2:VID"], ["13", "rolu", "2"]], "text": "Dogodio se i za o\u010dekivati je da \u0107e imati dugoro\u010dnu i pou\u010dnu rolu."}, "news.hr-s1988": {"annotations": [], "text": "Uz to, 51 posto od 1,19 milijuna umirovljenika paralelno dobije manje od 2000 kuna."}, "news.hr-s1990": {"annotations": [], "text": "U potrazi za poslom u tom e\u0161alonu opet dnevno stupa vi\u0161e od 304.000 osoba."}, "news.hr-s1992": {"annotations": [["6", "odgovarali", "2:IAV"], ["7", "na", "2"], ["13", "s", "1:IAV"], ["16", "ugovarali", "1"]], "text": "Lani smo pak \u010de\u0161\u0107e telefonom odgovarali na upite znati\u017eeljnika nego \u0161to smo s klijentima konkretno ugovarali kredite, dok nam, kako 2010. odmi\u010de, telefoni sve rje\u0111e zvone\"."}, "news.hr-s1994": {"annotations": [], "text": "Nekakav zaokret, blagi rast potro\u0161nje, ka\u017ee, nemogu\u0107e je o\u010dekivati prije druge polovice 2012."}, "news.hr-s1996": {"annotations": [], "text": "Tome svjedo\u010de i oprezne najave trgovaca."}, "news.hr-s1998": {"annotations": [], "text": "Prema njihovu istra\u017eivanju indeksa optimizma gra\u0111ana i zadovoljstva trgova\u010dkim lancima, gra\u0111ani su najoptimisti\u010dniji bili tako\u0111er u sije\u010dnju pro\u0161le godine kada je indeks iznosio 42,3, dok je najni\u017ei bio u studenom s vrijedno\u0161\u0107u 36,5."}, "news.hr-s2000": {"annotations": [], "text": "Slijede ga Hipermarketi Coop sa 4,72 i Metro sa 4,19."}, "news.hr-s2002": {"annotations": [["4", "smjestili", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Ostali trgova\u010dki lanci smjestili su se izme\u0111u tih krajnosti."}, "news.hr-s2004": {"annotations": [["3", "anketa", "1:LVC.full"], ["4", "provedena", "1"]], "text": "Kako je anketa provedena sredinom prosinca, ne \u010dudi da su kupci posebno isticali radno vrijeme jer osim \u0161to se radilo nedjeljom i praznicima, neke trgovine su u predblagdansko vrijeme radile i produ\u017eeno."}, "news.hr-s2006": {"annotations": [["20", "dobivaju", "1:LVC.full"], ["22", "poticaje", "1"], ["28", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["29", "odlu\u010de", "2;3"], ["30", "na", "3"]], "text": "U Austriji grupa poduzetnika mo\u017ee osnovati energetsku tvrtku ili, jo\u0161 bolje, u selima zemljoradni\u010dku zadrugu jer tada dobivaju i poticaje od Ministarstva poljoprivrede, kada se odlu\u010de na kogeneracijsku elektranu za grijanje i prodaju struje."}, "news.hr-s2008": {"annotations": [], "text": "Danas je sve kompjuterizirano i radi automatski, a potro\u0161nja topline mjeri se kod svakog potro\u0161a\u010da u kilovat satima kao i struja."}, "news.hr-s2010": {"annotations": [["4", "dobiva", "2:LVC.full"], ["5", "poticaje", "2"], ["21", "dobivali", "1:LVC.full"], ["24", "sredstva", "1"]], "text": "Dru\u0161tvo ili zadruga dobiva poticaje od regije i ministarstava, a bilo je dosta projekata koji su u po\u010detnoj fazi dobivali i bespovratna sredstva EU."}, "news.hr-s2012": {"annotations": [], "text": "Kotao za grijanje jednog manjeg mjesta ja\u010dine izme\u0111u 4 i 5 megavata ko\u0161ta oko 800.000 eura, ali treba dodati jo\u0161 i dalekovode."}, "news.hr-s2014": {"annotations": [], "text": "Bio sam u Slavonskom Brodu gdje bi to bilo idealno, ali grad je investirao zamjenu mazuta plinom."}, "news.hr-s2016": {"annotations": [], "text": "Puno sam radio u Hrvatskoj i biv\u0161oj Jugoslaviji na industrijskim postrojenjima u drvnoj industriji."}, "news.hr-s2018": {"annotations": [["6", "se", "2:IRV"], ["7", "griju", "2"], ["17", "se", "1:IRV"], ["18", "griju", "1"]], "text": "To su u Ogulinu gdje se griju uprava H\u0160 i nekoliko ku\u0107a te u Gospi\u0107u gdje se griju isto uprava H\u0160, neke ku\u0107e i \u0161kole."}, "news.hr-s2020": {"annotations": [["1", "Radimo", "1:IAV"], ["2", "na", "1"]], "text": "Radimo na nekoliko projekata na postrojenjima za proizvodnju elektri\u010dne i toplinske energije."}, "news.hr-s2022": {"annotations": [], "text": "Struja \u0107e se prodavati HEP-u po poticajnoj cijeni."}, "news.hr-s2024": {"annotations": [], "text": "Koliko znam ovdje jo\u0161 nema takvog proizvo\u0111a\u010da koji bi prodavao struju HEP-u."}, "news.hr-s2026": {"annotations": [["8", "se", "1:IRV"], ["11", "nalazi", "1"]], "text": "To je optimalna veli\u010dina postrojenja zato \u0161to se \u0161umska biomasa nalazi u krugu od 100 kilometara."}, "news.hr-s2028": {"annotations": [], "text": "Smisao kogeneracije je da se sva toplina koja nastaje iskoristi jer tada je dobit najve\u0107a kao i isplativost ulaganja, a i \u010duva se okoli\u0161."}, "news.hr-s2030": {"annotations": [], "text": "Ima samo jedna u Be\u010du, no to je bila vi\u0161e politi\u010dka odluka."}, "news.hr-s2032": {"annotations": [], "text": "Postoje dakako proizvo\u0111a\u010di koji su isporu\u010dili elektrane i snage 20 megavata, ali to su naru\u010dile drvne industrije koje re\u017eu i do pet milijuna kubi\u010dnih metara drva."}, "news.hr-s2034": {"annotations": [], "text": "Za usporedbu, najve\u0107a hrvatska pilana re\u017ee tek oko 100.000 kubika drva."}, "news.hr-s2036": {"annotations": [], "text": "Govori se da bi se u Velikoj Gorici napravila toplana s jedan ili dva megavata elektri\u010dne struje i 10 megavata topline za grijanje."}, "news.hr-s2038": {"annotations": [["7", "griju", "1:IRV"], ["8", "se", "1"]], "text": "Skoro svi turisti\u010dki centri u Austriji griju se, a neki imaju i struju od drvne biomase."}, "news.hr-s2040": {"annotations": [["14", "koriste", "1:IAV"], ["15", "za", "1"]], "text": "Kohlbach je dosada u Hrvatskoj isporu\u010dio kotlovska postrojenja za vi\u0161e industrija koje ih koriste za toplinu, grijanje, i tehnolo\u0161ke potrebe."}, "news.hr-s2042": {"annotations": [], "text": "Prvo kogeneracijsko postojenje bit \u0107e u Udbini, dva su u fazi narud\u017ebe, a za petnaestak imamo ponuda."}, "news.hr-s2044": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "smatraju", "1"], ["8", "se", "2:IRV"], ["9", "izjasniti", "2"]], "text": "Jedni se smatraju agnosticima i ne \u017eele se izjasniti, a drugi su pak ateisti."}, "news.hr-s2046": {"annotations": [], "text": "A taj zajedni\u010dki \u017eivot mora, na temelju Deklaracije o pravima \u010covjeka i gra\u0111anina, osigurati svima i slobodu savjesti i jednaka prava."}, "news.hr-s2050": {"annotations": [["41", "se", "1:IRV"], ["45", "nalaze", "1"]], "text": "Ta vjerska neutralnost ujedno je i jamstvo nepristranosti i uvjet da se svatko, bez obzira na svoje duhovno uvjerenje (ateisti\u010dki humanizam ili vjerski humanizam na primjer), mo\u017ee prepoznati u toj republici, ili dr\u017eavi, \u010diji se svi pripadnici tako nalaze u ravnopravnom polo\u017eaju."}, "news.hr-s2052": {"annotations": [], "text": "Njena pozitivna definicija preuzima problematiku intelektualne i moralne autonomije, onakve kakvom je nastoji promicati javno obrazovanje, ali i politika koja mo\u017ee osigurati svima egzistencijalne uvjete za dostatno samoispunjenje."}, "news.hr-s2054": {"annotations": [["4", "svodi", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "se", "1;2"], ["7", "na", "2"]], "text": "Lai\u010dka emancipacija ne svodi se dakle na minimalni pravni mehanizam ni na puku suzdr\u017eanost dr\u017eave."}, "news.hr-s2056": {"annotations": [], "text": "U 2011. potra\u017enja bi trebala rasti za 1,05 milijuna barela dnevno, \u010dime je potvr\u0111ena va\u017ee\u0107a prognoza."}, "news.hr-s2058": {"annotations": [["6", "temelji", "1:IRV;2:IAV"], ["7", "se", "1;2"], ["8", "na", "2"]], "text": "Rast potra\u017enje u ovoj godini temelji se na ne\u0161to sna\u017enijem gospodarskom rastu u prvoj polovini godine, koji su potaknule poticajne mjere, isti\u010du u OPEC-u."}, "news.hr-s2060": {"annotations": [["8", "ovisiti", "1:IAV"], ["9", "o", "1"]], "text": "Pritom \u0107e rast potra\u017enje u prvom redu ovisiti o kineskoj energetskoj politici dok je potra\u017enja u SAD-u \"potpuna nepoznanica\"."}, "news.hr-s2062": {"annotations": [], "text": "Sude\u0107i po izjavama njihovih du\u017enosnika, ne o\u010dekuju se nikakve promjene proizvodne politike."}, "news.hr-s2064": {"annotations": [["23", "inzistirati", "1:IAV"], ["24", "na", "1"]], "text": "Cijene izme\u0111u 70 i 80 dolara idealne su, naglasio je saudijski ministar, nagovijestiv\u0161i da najmo\u0107nija \u010dlanica naftnog kartela ne planira inzistirati na njihovoj vi\u0161oj vrijednosti."}, "news.hr-s2066": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "odrekla", "1"]], "text": "Dr\u017eava se odrekla poreza na dohodak i u fazi isplate mirovina, a smanjeno stimulira uplate koje pojedinci sami upla\u0107uju, tvrdi Anu\u0161i\u0107."}, "news.hr-s2068": {"annotations": [], "text": "Prema izra\u010dunu koji je pokazala Andrea Kogej, voditeljica prodaje Raiffeisen mirovinskog dru\u0161tva, mu\u0161karac koji u 3. stup 30 godina izdvaja 500 kuna mjese\u010dno imat \u0107e nakon odlaska u mirovinu sa 65 godina 2314 kuna do\u017eivotne mirovine."}, "news.hr-s2070": {"annotations": [], "text": "Zoran Anu\u0161i\u0107 navodi primjer \u010cilea kao na\u010din kako stimulirati zaposlene da po\u010dnu \u0161tedjeti u 3. stupu."}, "news.hr-s2072": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["3", "pokazalo", "1;2"], ["4", "kao", "2"]], "text": "To se pokazalo kao najbolji poticaj za ulazak u dobrovoljnu mirovinsku \u0161tednju, istaknuo je Anu\u0161i\u0107."}, "news.hr-s2074": {"annotations": [], "text": "Zuber je navela nekoliko koristi za radnika ako mu poslodavac upla\u0107uje 500 kuna mjese\u010dno u 3. stup."}, "news.hr-s2078": {"annotations": [["10", "ra\u010dunati", "1:IAV"], ["11", "na", "1"]], "text": "Doma\u0107i mirovinski fondovi o\u010dito jo\u0161 neko vrijeme ne mogu ra\u010dunati na nastavak mirovinske reforme u smislu odavno najavljivanog (i zazivanog) pove\u0107anja stope izdvajanja doprinosa u fondove drugog stupa, ali zato sve aktualnijim postaje pitanje uvo\u0111enja \"generacijskih portfelja\" ili takozvanih potportfelja s obzirom na dob \u010dlanova mirovinskih fondova."}, "news.hr-s2080": {"annotations": [], "text": "Poslodavcima koji za svoje zaposlenike upla\u0107uju u tre\u0107i stup to postaje porezno priznati rashod."}, "news.hr-s2082": {"annotations": [["20", "donijelo", "1:LVC.cause"], ["22", "promjena", "1"]], "text": "U podru\u010dju investicijskih fondova, u prvom redu onih otvorenog tipa, zakonodavno uskla\u0111ivanje s Europskom unijom ve\u0107 je donijelo niz promjena, ali taj proces, prema najavama predsjednika Uprave Hanfe Ante Samodola, zahtijevat \u0107e uskoro ponovne promjene zakona."}, "news.hr-s2086": {"annotations": [], "text": "Nakon razdoblja br\u017eeg rasta nebankovnog sektora u odnosu na banke, s financijskom se krizom ponovno u cjelini poja\u010dala bankocentri\u010dnost sustava."}, "news.hr-s2088": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["13", "suo\u010dile", "1;2;3:IAV"], ["14", "s", "2;3"]], "text": "Sve ostale \"nebankovne\" institucije u protekle su se dvije godine suo\u010dile s poja\u010danim oprezom ulaga\u010da, utjecajem recesije, poljuljanim povjerenjem i investicijskim raspolo\u017eenjem, \u0161to su posebice osjetili akteri u segmentu otvorenih investicijskih fondova."}, "news.hr-s2090": {"annotations": [], "text": "S tim u vezi se pak ve\u0107 du\u017ee vrijeme govori kako su doma\u0107i mirovinski fondovi \"prerasli\" doma\u0107e dioni\u010dko tr\u017ei\u0161te."}, "news.hr-s2092": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["5", "\u010dini", "1"]], "text": "Danas se dalekom pro\u0161lo\u0161\u0107u \u010dini vrijeme kad su doma\u0107i OIF-ovi imovinom prema\u0161ivali \"mirovince\" (2006. i 2007. godine)."}, "news.hr-s2094": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["5", "vratiti", "1"]], "text": "Do danas se uspjela vratiti na 13,8 milijardi kuna."}, "news.hr-s2096": {"annotations": [], "text": "Nakon stotinjak milijuna kuna dobiti u 2008. godini mirovinska su dru\u0161tva (drugi stup) zajedno iskazala ne\u0161to vi\u0161e od 140 milijuna kuna dobiti."}, "news.hr-s2098": {"annotations": [["2", "o", "1:IAV"], ["8", "pisali", "1"]], "text": "Ono o \u010demu smo ve\u0107 toliko puta pisali - da Grad ne \u017eeli vi\u0161e pla\u0107ati svoje obveze prema Holdingu, klju\u010dni je element spu\u0161tanja rejtinga."}, "news.hr-s2100": {"annotations": [], "text": "Ne treba zaboraviti da je Moody's ipak prije tri godine investitorima u obveznice Holdinga preporu\u010dio kupnju i dao stabilne izglede upravo zbog \u010dinjenice da \u0107e Grad Zagreb uvijek 'biti tu' i pomo\u0107i svojoj tvrtki, te da, pojednostavljeno, Holding zbog toga i \u010dinjenice da je monopolist - ne mo\u017ee propasti."}, "news.hr-s2102": {"annotations": [], "text": "Moody's je unato\u010d tomu, valjda i zbog vlastite vjerodostojnosti, odlu\u010dio zadr\u017eati pro\u0161logodi\u0161nji rejting."}, "news.hr-s2106": {"annotations": [], "text": "Milan Bandi\u0107 mu je du\u017ean stotine milijuna kuna i gura ih sve dublje."}, "news.hr-s2108": {"annotations": [], "text": "Svaka stranka u Zagrebu, od SDP-a do HDZ-a, kroz Holding poku\u0161ava graditi svoje politi\u010dke platforme za sljede\u0107e izbore, a sitni kadrovski interesi i podmetanja su svakodnevnica."}, "news.hr-s2110": {"annotations": [["19", "osjetiti", "1:VID"], ["20", "na", "1"], ["21", "svojoj", "1"], ["22", "ko\u017ei", "1"]], "text": "Me\u0111utim, nakon ovog kona\u010dnog pada rejtinga, a ako se sukobi nastave, dodatno \u0107e sve to osjetiti na svojoj ko\u017ei."}, "news.hr-s2114": {"annotations": [["21", "primali", "1:LVC.full"], ["24", "pomo\u0107", "1"], ["31", "mogu", "2:VID"], ["35", "zaboraviti", "2"]], "text": "Ukratko, sve ono \u0161to su imali pro\u0161lih godina, bilo da su radili za Zagreb i Zagreba\u010dki holding, primali od njih pomo\u0107 ili samo pla\u0107ali njihove usluge, mogu u dobroj mjeri zaboraviti."}, "news.hr-s2116": {"annotations": [["18", "izbili", "1:VID"], ["19", "novac", "1"], ["20", "iz", "1"], ["21", "d\u017eepova", "1"]], "text": "Tek nakon jasne poruke S&P-a da su svojom politikom sru\u0161ili rejting Holdinga i tako za iznos kamata izbili novac iz d\u017eepova Zagrep\u010dana, na svim razinama gradske uprave su poru\u010dili da moraju po\u010deti sura\u0111ivati."}, "news.hr-s2120": {"annotations": [["3", "prebaciti", "1:IAV"], ["5", "na", "1"]], "text": "I poku\u0161ati prebaciti krivnju na drugoga."}, "news.hr-s2122": {"annotations": [["4", "oro\u010dava", "3:IAV"], ["5", "na", "3"], ["17", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["18", "radi", "1;2"], ["19", "o", "2"]], "text": "Ukoliko klijent kune oro\u010dava na godinu dana dobiva kamatu od 5,7 posto ili 6,2 posto ako se radi o najmanje dvogodi\u0161njem oro\u010denju."}, "news.hr-s2124": {"annotations": [], "text": "Iznos obra\u010dunate kamate u Erste banci se ne mijenja neovisno o tome ugovara li se kamatna stopa kao promjenjiva ili fiksna."}, "news.hr-s2126": {"annotations": [], "text": "U skladu s tim, ukoliko klijent oro\u010di svoju kunsku u\u0161te\u0111evinu na rok od deset do trideset dana banka \u0107e mu isplatiti godi\u0161nju kamatu od 3,5 posto, kamata za \u0161tednju na rok od jednog mjeseca iznosi 4,5 posto, tri mjeseca 4,7 posto, vi\u0161e od \u0161est mjeseci 4,8 posto, a vi\u0161e od godinu dana 5,25 posto."}, "news.hr-s2128": {"annotations": [], "text": "Osim duljine oro\u010denja, RBA banka stimulira ugovaranje oro\u010davanja \u0161tednje uz nepromjenjivu kamatnu stopu."}, "news.hr-s2130": {"annotations": [], "text": "Privredna banka Zagreb svojim \u0161tedi\u0161ama za najpopularniju valutu, eure, ovisno o duljini oro\u010denja i visini iznosa nudi kamatne stope u rasponu od 1,6 posto do 3,6 posto godi\u0161nje."}, "news.hr-s2132": {"annotations": [["9", "kre\u0107e", "1:IRV"], ["10", "se", "1"]], "text": "Kamatna stopa na novac oro\u010den na tri mjeseca kre\u0107e se u rasponu od 1,85 do 3,15 posto, a na pola godine 2,2 pa sve do 3,6 posto."}, "news.hr-s2134": {"annotations": [], "text": "Tako, kamata za oro\u010denje manje od deset tisu\u0107a eura na jedan mjesec iznosi 3 posto, na tri mjeseca 3,5 posto, na \u0161est mjeseci 4 posto, na godinu dana 4,5 posto te na dvije godine 5 posto."}, "news.hr-s2136": {"annotations": [["19", "ostvaruju", "1:LVC.full;2:IAV"], ["20", "pravo", "1;2"], ["21", "na", "2"]], "text": "Kao najpovoljniji oblik dugoro\u010dne \u0161tednje, u RBA isti\u010du svoju premijsku \u0161tednju RBA \u0160tednja Plus kod koje klijenti ostvaruju pravo na premiju."}, "news.hr-s2138": {"annotations": [], "text": "Premijsku \u0161tednju, uz premije od najmanje 5 do dvadeset posto, isti\u010du i u Erste banci."}, "news.hr-s2140": {"annotations": [["20", "se", "1:IRV"], ["25", "kre\u0107u", "1"]], "text": "Kamatne stope na kratkoro\u010dnu kunsku \u0161tednju (od \u0161est mjeseci do godine dana) iznose 4,1 posto, dok se one iznad godine dana kre\u0107u od 4,4 do 5,2 posto, ka\u017eu u Erste banci."}, "news.hr-s2142": {"annotations": [], "text": "Naime, svojim ranijim upozorenjima guverner \u017deljko Rohatinski prije dva dana dodao je i ono da bi gra\u0111ani mogli po\u010deti povla\u010diti \u0161tednju iz banaka jer bi visoka inflacija istopila njihove zarade."}, "news.hr-s2144": {"annotations": [], "text": "Zato \u0107e jesen gotovo sigurno, osim ki\u0161e, donijeti i korekciju cijene posu\u0111enog novca."}, "news.hr-s2148": {"annotations": [], "text": "Vlada je najavila golem ciklus investicija u energetskom sektoru ve\u0107i od 3,8 mlrd. eura, a za njih treba privu\u0107i strane investitore."}, "news.hr-s2150": {"annotations": [], "text": "Va\u017eno je zavr\u0161iti modernizaciju rafinerija."}, "news.hr-s2154": {"annotations": [], "text": "Ostaju alternativni oblici energije pred kojima je \u0161iroka paleta mogu\u0107nosti."}, "news.hr-s2156": {"annotations": [], "text": "Dr\u017eava treba osnovati novu tvrtku zelenu Inu, samo za projekte obnovljive energetike."}, "news.hr-s2158": {"annotations": [["23", "razbiti", "1:VID"], ["25", "famu", "1"]], "text": "Tr\u017ei\u0161te treba demonopolizirati, na razini izvr\u0161ne vlasti donijeti program povezivanja s transnacionalnim projektima gdje je jo\u0161 mogu\u0107e, a u javnosti razbiti uvrije\u017eenu famu da smo energetski bogati."}, "news.hr-s2160": {"annotations": [["2", "nema", "1:LVC.full"], ["3", "razloga", "1"]], "text": "Pritom nema razloga ne uvesti konkurenciju u proizvodnji te koncesijski model u distribuciji za pojedina podru\u010dja."}, "news.hr-s2162": {"annotations": [["9", "zavr\u0161iti", "1:VID"], ["11", "sapunicu", "1"]], "text": "Janafu je potreban strate\u0161ki partner, a treba zavr\u0161iti i sapunicu LNG terminal."}, "news.hr-s2164": {"annotations": [], "text": "I poticanje konkurentnosti zadruga preneseno je na HAMAG, no koliko je vidljivo, stavka je s ovogodi\u0161njih 4,5 milijuna kuna podijeljena izme\u0111u HAMAG-a i Ministarstva, a svaki \u0107e dobiti po dva milijuna kuna za tu namjenu."}, "news.hr-s2166": {"annotations": [["19", "raspolagat", "1:IAV"], ["21", "sa", "1"]], "text": "Za ovu godinu HAMAG je iz riznice za tu namjenu dobio 2 milijuna kuna, a u 2011. raspolagat \u0107e sa 20 milijuna kuna."}, "news.hr-s2168": {"annotations": [], "text": "Predvi\u0111a se 23,3 milijuna kuna za ja\u010danje konkurentnosti, \u0161to je smanjenje sredstava namijenjenih za taj u HAMAG-u godinama najzna\u010dajniji program."}, "news.hr-s2170": {"annotations": [], "text": "U dr\u017eavnim institucijama slu\u017ebeno nisu htjeli komentirati promjene i preraspodjele sredstava namijenjenih malom gospodarstvu, no pojedine brojke doista zbunjuju."}, "news.hr-s2172": {"annotations": [], "text": "No u vladinim krugovima uvjeravaju kako je rije\u010d o preraspodjeli na druge korisnike poput HAMAG-a te sadr\u017eanoj promjeni nekih programa, ali \u0107e ukupna sredstva za malo gospodarstvo biti \u010dak i za 700.000 kuna iznad ovogodi\u0161nje razine."}, "news.hr-s2176": {"annotations": [], "text": "Odgovor je to Vlade na zastupni\u010dko pitanje HNS-ove zastupnice Vesne Pusi\u0107 koju su zanimali iznosi i strukture prora\u010dunskih tro\u0161kova u pro\u0161loj godini na vjerske zajednice u Hrvatskoj."}, "news.hr-s2178": {"annotations": [["19", "na", "1:LVC.full"], ["20", "raspolaganju", "1"], ["21", "imala", "1"]], "text": "Lo\u0161ije od Kaptola u raspodjeli prora\u010dunskog novca 2008. godine pro\u0161li su, primjerice, i Vlada koja je na raspolaganju imala 289 milijuna kuna, Sabor 177, a Ured predsjednika 55 milijuna kuna."}, "news.hr-s2180": {"annotations": [], "text": "Slijedom Ugovora sa Svetom stolicom Ministarstvo financija Katoli\u010dkoj je crkvi isplatilo 314,48 milijuna kuna, a preostalih 68 milijuna kuna donacije su Ministarstava kulture, znanosti te zdravstva, te sredstva koja je Vlada dijelila iz prora\u010dunske rezerve temeljem posebnih odluka."}, "news.hr-s2182": {"annotations": [], "text": "Iz prora\u010dunskih zaliha i\u0161lo je i 12,5 milijuna kuna kroz 19 donacija katoli\u010dkim \u017eupama, samostanima i Caritasu."}, "news.hr-s2184": {"annotations": [["20", "dobili", "1:LVC.full"], ["21", "informaciju", "1"]], "text": "U prora\u010dunu Ministarstva unutarnjih poslova samo je navedeno milijun kuna za ordinarijat, dok smo naknadno iz Ministarstva obrane dobili informaciju da je za funkcioniranje Vojnog ordinarijata izdvojeno oko 6,4 milijuna kuna, i to bez iznosa za pla\u0107e na Ksaveru, koje su i dalje nedostupne javnosti."}, "news.hr-s2186": {"annotations": [["19", "snosi", "1:LVC.full"], ["20", "rizike", "1"], ["22", "dati", "2:LVC.full;3:IAV"], ["24", "pravo", "2;3"], ["25", "na", "3"], ["34", "se", "4:IRV;5:IAV"], ["35", "zalo\u017eiv\u0161i", "4;5"], ["36", "za", "5"]], "text": "\"Tebamo ubrzati promjene, oja\u010dati i repozicionirati privatni sektor, dati mu prioritet, priznati mu da snosi rizike i dati mu pravo na profite\", rekla je Pulji\u0107, sna\u017eno se zalo\u017eiv\u0161i za pokretanje novog investicijskog ciklusa bez kojeg ne\u0107e biti izlaska iz krize i novih radnih mjesta."}, "news.hr-s2188": {"annotations": [["3", "raditi", "1:LVC.full"], ["4", "transfer", "1"]], "text": "\"Nastojimo raditi transfer znanja i tehnologije \u0161to mali ne mogu isfinancirati\", rekla je Pulji\u0107."}, "news.hr-s2190": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "slo\u017eio", "1"], ["7", "napraviti", "2:LVC.full"], ["8", "analizu", "2"]], "text": "I on se slo\u017eio da treba napraviti analizu koja bi razlu\u010dila neuspje\u0161ne od uspje\u0161nih."}, "news.hr-s2192": {"annotations": [["25", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["26", "osvrnuo", "1;2"], ["28", "na", "2"]], "text": "Suprotno od socijalne politike pomaganja nejakih, u gospodarskoj politici intuitivno je pomagati one koji mogu biti jo\u0161 ja\u010di \", ka\u017ee Lukovi\u0107 koji se osvrnuo i na olako zadu\u017eivanje dr\u017eave."}, "news.hr-s2194": {"annotations": [], "text": "Istodobno postoje ogromni resursi i potencijalni koji nisu aktivirani u hrvatskom gospodarstvu \", rekao je Lukovi\u0107, dodaju\u0107i kako bi trebalo aktivirati potencijale u poljoprivredi, turizmu, energetici i transportu."}, "news.hr-s2198": {"annotations": [], "text": "Nama treba evolucija \", zaklju\u010dio je Bago."}, "news.hr-s2200": {"annotations": [["28", "do\u0107i", "1:LVC.full"], ["29", "na", "1"], ["30", "naplatu", "1"]], "text": "Ilustrirao je to primjerom brodogradnje u koju su, prema njegovim rije\u010dima, hrvatski porezni obveznici u proteklih osam godina, uklju\u010duju\u0107i i obveze koje \u0107e tek do\u0107i na naplatu, upumpali 24 milijarde kuna."}, "news.hr-s2202": {"annotations": [["6", "stoji", "1:IAV;2:VID"], ["7", "na", "1;2"], ["8", "dispoziciji", "1;2"]], "text": "Poru\u010dio je da Vlada poduzetnicima stoji na dispoziciji za sve njihove probleme."}, "news.hr-s2204": {"annotations": [["1", "Posao", "1:LVC.full"], ["3", "dobiti", "1"]], "text": "Posao \u0107e dobiti izravnom pogodbom, ali bez klasi\u010dnog nadmetanja kako je objasnio Vinko Filipovi\u0107, ravnatelj Agencije za odgoj i obrazovanje, institucije nadle\u017ene za nabavu i distribuciju \u0161kolskih naslova."}, "news.hr-s2206": {"annotations": [], "text": "Prema Filipovi\u0107evim rije\u010dima, Narodne novine su jedina tvrtka u Hrvatskoj koja mo\u017ee zajam\u010diti da \u0107e svih 10 milijuna ud\u017ebenika, koji \u0107e prvi put biti besplatni, biti distribuirano u 2505 \u0161kola do 31. kolovoza."}, "news.hr-s2208": {"annotations": [["19", "odraditi", "1:LVC.full"], ["21", "posao", "1"]], "text": "Ipak, iz distribucije ne\u0107emo izostaviti ni knji\u017eare, ali samo one koje \u0107e odgovorno i krajnje profesionalno odraditi taj posao \", rekao je Filipovi\u0107."}, "news.hr-s2210": {"annotations": [], "text": "Na novinarski upit je li to legalno, Filipovi\u0107 je izjavio kako \"zakonske zapreke za sklapanjem posla samo s jednim subjektom ne postoje, a Narodne novine su ionako dr\u017eavna tvrtka od javnog interesa\"."}, "news.hr-s2212": {"annotations": [], "text": "\"Ove godine prvi put ne bi trebalo biti redova pred knji\u017earama, ali ni dodatnih financijskih izdvajanja za roditelje \u0111aka u osnovnim i prvim razredima srednjih \u0161kola\", zaklju\u010dio je Filipovi\u0107."}, "news.hr-s2214": {"annotations": [], "text": "\"Jo\u0161 se nije definirala ni provizija koju \u0107e nakladnici isplatiti Narodnim novinama za distribuciju njihovih ud\u017ebenika\", dodao je Kuduz."}, "news.hr-s2216": {"annotations": [["1", "Pozivao", "1:IRV;2:IAV;3:IAV"], ["2", "se", "1;2"], ["3", "na", "2;3"]], "text": "Pozivao se na dogovor ministra obrazovanja Dragana Primorca i ministra kulture Bo\u017ee Bi\u0161kupi\u0107a, koji su knji\u017earima navodno obe\u0107ali da \u0107e oni biti ti koji \u0107e i dalje distribuirati ud\u017ebenike jer im je to posljednja slamka spasa."}, "news.hr-s2220": {"annotations": [], "text": "No, zasad odbija pomo\u0107 Europske Unije."}, "news.hr-s2222": {"annotations": [["10", "pristala", "1:IAV"], ["11", "na", "1"], ["32", "donesena", "2:LVC.full"], ["33", "odluka", "2"]], "text": "No, polovicom tjedna Irska je, ipak, pristala na suradnju s timom stru\u010dnjaka iz EU-a i Me\u0111unarodnog monetarnog fonda, pa na tr\u017ei\u0161tima prevladava uvjerenje da \u0107e uskoro biti donesena odluka o pomo\u0107i Irskoj da prevlada krizu."}, "news.hr-s2224": {"annotations": [["4", "utjecalo", "2:IAV"], ["5", "na", "2"], ["18", "dao", "1:LVC.full"], ["20", "podr\u0161ku", "1"]], "text": "To je pozitivno utjecalo na europsku valutu, a analiti\u010dari isti\u010du da bi dogovor o paketu pomo\u0107i dao dodatnu podr\u0161ku euru."}, "news.hr-s2226": {"annotations": [["26", "do\u0161la", "1:IAV"], ["27", "do", "1"]], "text": "Irska je vlada najavila nastavak razgovora idu\u0107ega tjedna, a ministar financija Brian Lenihan kazao je u govoru u parlamentu kako vlada jo\u0161 uvijek nije do\u0161la do to\u010dke u kojoj joj treba zajam."}, "news.hr-s2228": {"annotations": [["27", "brinuti", "1:IAV"], ["28", "zbog", "1"], ["39", "vrijedi", "2:IAV"], ["40", "za", "2"]], "text": "No, neizvjesnosti su i dalje prisutne, te neki analiti\u010dari isti\u010du da \u0107e tr\u017ei\u0161ni igra\u010di \u010dak i uz brzi dogovor o rje\u0161enju irskog pitanja nastaviti brinuti zbog izlo\u017eenosti gospodarstava pojedinih \u010dlanica eurozone du\u017eni\u010dkoj krizi, \u0161to posebno vrijedi za Portugal i \u0160panjolsku."}, "news.hr-s2230": {"annotations": [], "text": "Primje\u0107uje i kako su doga\u0111aji na na\u0161im prostorima, odnosno raspad Jugoslavije, bili dijelom ruske kapitalisti\u010dke revolucije, ali smo previ\u0161e bili zaokupljeni svojim problemima da bismo je bitnije uo\u010dili."}, "news.hr-s2232": {"annotations": [], "text": "Pojasnio je kako je upravo ta knjiga prva u novoj biblioteci jer je Poslovni dnevnik jedine hrvatske novine u \u010dijem fokusu uistinu nije samo Hrvatska."}, "news.hr-s2234": {"annotations": [], "text": "Na predstavljanju knjige, u dru\u0161tvu savjetnika u Veleposlanstvu Ruske Federacije Aleksandra Botjanovskija, svoje do\u017eivljaje iz Rusije prepri\u010dali su i promotori knjige Davor \u0160tern i Mladen Pejnovi\u0107."}, "news.hr-s2236": {"annotations": [["5", "dali", "1:LVC.full;2:IAV"], ["8", "svjedo\u010danstvo", "1;2"], ["9", "o", "2"]], "text": "Anegdotama iz vlastita \u017eivota dali su dodatno svjedo\u010danstvo o revoluciji koju je \u00c5slund opisao."}, "news.hr-s2238": {"annotations": [["7", "prisjetio", "1:IRV"], ["8", "se", "1"]], "text": "Bila je to revolucija nao\u010digled, prisjetio se \u0160tern, ili to\u010dnije, anarhija, jer je \u010dvrsta autokratska dr\u017eava prestala funkcionirati."}, "news.hr-s2240": {"annotations": [["5", "istekao", "3:VID"], ["6", "rok", "3"], ["7", "trajanja", "3"], ["23", "uvede", "1:LVC.cause"], ["24", "red", "1"], ["28", "se", "2:IRV"], ["30", "dogodila", "2"]], "text": "No i njemu je istekao rok trajanja pa su mu, ka\u017ee, do\u0161li de\u010dki iz KGB-a i pozvali Vladimira Putina da uvede red, i ta se promjena dogodila gotovo preko no\u0107i."}, "news.hr-s2242": {"annotations": [], "text": "No oligarsi koji su tada stasali, dodaje, danas su svr\u0161ena stvar."}, "news.hr-s2244": {"annotations": [["1", "Gledano", "1:VID"], ["3", "o\u010dima", "1"]], "text": "Gledano ruskim o\u010dima, isti\u010de, Putin je uspio vratiti ruski ponos i uspostaviti vertikalu vlasti."}, "news.hr-s2246": {"annotations": [], "text": "I \u0160tern isti\u010de kako se hrvatska dr\u017eavna politika mora odrediti prema energetskom potencijalu Rusije, i \u0161to za nas uop\u0107e zna\u010di Rusija, jer bi bila velika pogre\u0161ka zapostaviti tu zemlju."}, "news.hr-s2248": {"annotations": [], "text": "Du\u017ee radno vrijeme trgovina kupcima postaje sve privla\u010dnije jer i sami u Engleskoj sada rade du\u017ee nego ikad prije."}, "news.hr-s2250": {"annotations": [], "text": "Pro\u0161le je godine prosje\u010dna mala trgovina tijekom sedmodnevnog razdoblja radila 113,3 sata, a godinu prije 110 sati."}, "news.hr-s2252": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["14", "pretvara", "1;2"], ["15", "u", "2"], ["27", "predstavljaju", "3:LVC.full"], ["29", "priliku", "3"]], "text": "Neko\u0107 malen broj trgovaca na malo koji istra\u017euju svijet mobilne tehnologije ubrzano se pretvara u bujicu pa aplikacije za pametne telefone (smartphone) za mnoge predstavljaju veliku priliku za ostvarivanje budu\u0107ih prihoda."}, "news.hr-s2254": {"annotations": [], "text": "U Engleskoj su ove godine Tesco, Sainsbury's i Waitrose bili aktivni na tr\u017ei\u0161tu mobilne telefonije, a nedavno je i The Co-operative Group osmislila aplikaciju koja kupcima omogu\u0107uje da provjere podrijetlo hrane."}, "news.hr-s2256": {"annotations": [["17", "ciljeve", "1:LVC.full"], ["18", "ostvarili", "1"]], "text": "Lanci kvartovskih samoposluga nastoje smanjiti vrijeme transakcije i pove\u0107ati kretanje kupaca, a kako bi te ciljeve ostvarili, klju\u010dna im je upotreba alata za samostalnu naplatu."}, "news.hr-s2258": {"annotations": [], "text": "Prema IGD-ovu izvje\u0161taju o malim trgovinama, 2,9 % svih prodavaonica ima barem jednu blagajnu za samostalnu naplatu."}, "news.hr-s2260": {"annotations": [], "text": "I doista, u 2009. u Kingsleyu, u Northamptonu ta je tvrtka otvorila svoju prvu trgovinu isklju\u010divo s blagajnama za samonaplatu."}, "news.hr-s2262": {"annotations": [], "text": "Po samoj svojoj prirodi, sektor malih kvartovskih samoposluga sklon je nuditi lokalna i pristupa\u010dna rje\u0161enja za kupnju."}, "news.hr-s2264": {"annotations": [], "text": "Npr. AF Blakemore (Tates) nudi besplatnu dostavu kupcima njihove SPAR prodavaonice u Broomhillu, za sve transakcije iznad 25 funti."}, "news.hr-s2266": {"annotations": [["3", "kombinira", "1:IAV"], ["6", "s", "1"]], "text": "Co-operative trenuta\u010dno kombinira ku\u0107nu dostavu s najnovijom tehnologijom i uvodi kioske sa zaslonima osjetljivima na dodir (touchscreen) koji kupcima omogu\u0107uju da brzo i u\u010dinkovito odaberu vrijeme dostave u trgovinu."}, "news.hr-s2268": {"annotations": [["4", "ostvariti", "1:LVC.full"], ["6", "prihode", "1"]], "text": "Samo \u0107e tako ostvariti zna\u010dajne prihode."}, "news.hr-s2270": {"annotations": [], "text": "Vi\u0161e nego ikada prije sada je va\u017eno ostati blizu kupca."}, "news.hr-s2272": {"annotations": [["9", "bilje\u017eila", "1:LVC.full"], ["10", "pad", "1"]], "text": "Do srpnja 2010. punih 21 mjesec maloprodaja je bilje\u017eila pad."}, "news.hr-s2274": {"annotations": [], "text": "Prema rujnu 2009. promet je realno bio ve\u0107i tek 0,4 %, dok je u odnosu na kolovoz 2010. realno pao gotovo 11 %."}, "news.hr-s2276": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, uz prosje\u010dnu pla\u0107u od 5391 kune ne treba o\u010dekivati veliku rastro\u0161nost uo\u010di blagdana."}, "news.hr-s2278": {"annotations": [], "text": "Otkrivaju da je rastro\u0161nost Hrvata presahnula jo\u0161 2006."}, "news.hr-s2280": {"annotations": [["20", "name\u0107e", "1:IRV"], ["21", "se", "1"]], "text": "Usporedi li se potro\u0161nja u prosincu, kako iskazuje DZS, na ukupno posljednje tromjese\u010dje u kalendarskoj godini, name\u0107e se zaklju\u010dak da su blagdani potro\u0161nju u 2006. pove\u0107ali 2,1 milijardu te 1,2 milijarde u 2007., dok je prosinac 2008. i 2009. u odnosu na potro\u0161nju u listopadu i studenom dao rast prometa ve\u0107i samo po 200.000 kuna."}, "news.hr-s2282": {"annotations": [], "text": "\"Bit \u0107e dobro ostane li potro\u0161nja na razini lanjske\", zaklju\u010duje Martin Eva\u010di\u0107, \u010delnik NTL-a, lanca koji okuplja 16 trgovaca."}, "news.hr-s2284": {"annotations": [], "text": "\"O\u010dekujemo barem 5 % ve\u0107u potro\u0161nju u odnosu na lanjski prosinac\", ka\u017ee glasnogovornica Ana Mitrovi\u0107."}, "news.hr-s2286": {"annotations": [], "text": "U Mercatoru nudimo ni\u017ee cijene brojnih proizvoda, dok smo u Getrou osigurali \u0161iru ponudu, brojne akcije i jo\u0161 ni\u017ee cijene pa je pove\u0107ana i prodaja i broj kupaca."}, "news.hr-s2288": {"annotations": [], "text": "Na prosinac s vi\u0161e optimizma gledaju tek u Billi."}, "news.hr-s2290": {"annotations": [["11", "svest", "1:IAV;2:VID;3:IAV"], ["13", "se", "1;2"], ["14", "na", "1;2;3"], ["27", "se", "4:IRV"], ["28", "pridru\u017eiti", "4"]], "text": "Kako propisuje novi Zakon o zdravstvenoj za\u0161titi, bolni\u010dki menad\u017ement svest \u0107e se na ravnatelja i njegova zamjenika, u domovima zdravlja i bolnicama njima \u0107e se pridru\u017eiti glavna sestra koja postaje pomo\u0107nik za sestrinstvo, a samo u klini\u010dkim bolnicama ravnatelji \u0107e mo\u0107i imati i pomo\u0107nika za financijsko poslovanje."}, "news.hr-s2292": {"annotations": [], "text": "Prema gruboj procjeni, godi\u0161nje \u0107e se na bolni\u010dkom menad\u017ementu u\u0161tedjeti dvanaestak milijuna kuna."}, "news.hr-s2294": {"annotations": [], "text": "Dodu\u0161e, sindikati podr\u017eavaju rezanje menad\u017ementa i tvrde da su pomo\u0107nici menad\u017eeri samo na papiru i po pla\u0107i."}, "news.hr-s2296": {"annotations": [["5", "nema", "2:VID;3:IAV"], ["6", "veze", "2;3"], ["7", "s", "3"], ["12", "odluku", "1:LVC.full"], ["16", "donosi", "1"]], "text": "Njihov broj pritom \u010desto nema veze s veli\u010dinom bolnice, a odluku o imenovanju pomo\u0107nika donosi ravnatelj."}, "news.hr-s2299": {"annotations": [], "text": "KB Osijek ima pet pomo\u0107nika, a zadr\u017eat \u0107e tek onog za financije, a ravnatelj KB Dubrava ima \u010detiri pomo\u0107nika."}, "news.hr-s2301": {"annotations": [], "text": "\"Pomo\u0107nici vode poslovanje, \u0161to je va\u017eno u na\u0161im bolnicama \u010diji ravnatelji se postavljaju po politi\u010dkom klju\u010du."}, "news.hr-s2303": {"annotations": [["21", "ovisi", "1:IAV"], ["22", "o", "1"]], "text": "Panika je bila bar donekle korisna time \u0161to je primorala njema\u010dku kancelarku Angelu Merkel da prizna kako prosperitet njezine zemlje ovisi o gospodarski odr\u017eivoj Europskoj uniji."}, "news.hr-s2305": {"annotations": [["8", "se", "1:IRV"], ["11", "pozabavio", "1"]], "text": "Trenutni osje\u0107aj samozadovoljstva opasniji je budu\u0107i da se nitko nije pozabavio temeljnim problemima eura, od sve ve\u0107eg gospodarskog jaza izme\u0111u 16 nacija koje koriste tu valutu, do manjka vjerodostojnih fiskalnih mehanizama provedbe."}, "news.hr-s2307": {"annotations": [["20", "pro\u0161lo", "1:VID"], ["21", "ispit", "1"]], "text": "Ne\u0107e ih otjerati op\u0107enito pozitivni financijski izvje\u0161taji dani najve\u0107im europskim bankama u srpnju (84 od 91 ih je pro\u0161lo ispit)."}, "news.hr-s2309": {"annotations": [], "text": "A ti problemi zahtijevat \u0107e te\u0161ke korake najbogatijih i najmo\u0107nijih europskih zemalja, ne samo onih siroma\u0161nijih i slabijih."}, "news.hr-s2311": {"annotations": [], "text": "Kako bi platili ra\u010dune, moraju i pove\u0107ati iznos neto izvoza."}, "news.hr-s2313": {"annotations": [], "text": "Nitko ne o\u010dekuje da \u0107e njema\u010dki radnici postati manje u\u010dinkoviti."}, "news.hr-s2315": {"annotations": [], "text": "Premda je eurozona oduvijek imala jasne smjernice glede dozvoljenog deficita, on nikada nije bio valjano pra\u0107en niti provo\u0111en."}, "news.hr-s2317": {"annotations": [], "text": "I Njema\u010dka i Francuska redovito su kr\u0161ile smjernice o deficitu, \u010dak i u razdobljima gospodarskog vrhunca, i nikada nisu ka\u017enjene."}, "news.hr-s2319": {"annotations": [["4", "tra\u017ee", "1:IAV"], ["6", "od", "1"]], "text": "Siroma\u0161nije zemlje te\u017ee tra\u017ee \u017ertvovanje od vlastitih naroda kad velike zemlje zanemaruju pravila."}, "news.hr-s2323": {"annotations": [], "text": "No, kriza eurozone nije pro\u0161la."}, "news.hr-s2325": {"annotations": [["1", "Nema", "1:VID;2:IAV"], ["2", "vremena", "1;2"], ["3", "za", "2"]], "text": "Nema vremena za samozadovoljstvo."}, "news.hr-s2327": {"annotations": [["26", "nalazi", "1:IRV"], ["27", "se", "1"]], "text": "Radi boljega razumijevanja gospodarskog i kulturnoga razvoja hrvatskog prostora tijekom povijesnih razdoblja te njegove povezanosti sa \u0161irim, europskim prostorom, iza svakoga povijesnog razdoblja nalazi se i kra\u0107i sa\u017eetak gospodarskog i kulturnoga razvoja."}, "news.hr-s2331": {"annotations": [], "text": "Atlas sadr\u017ei dvije vrste povijesnih zemljovida, politi\u010dke i tematske, te grafi\u010dke priloge, koji su svrstani kronolo\u0161ki."}, "news.hr-s2335": {"annotations": [["4", "nastaviti", "1:IAV"], ["5", "s", "1"]], "text": "\"HAMAG \u0107e nastaviti s provedbom programa osiguranja financijskih instrumenata za poduzetnike i nakon ulaska Hrvatske u EU, ali u \u0161irem djelokrugu i sa znatno vi\u0161im raspolo\u017eivim iznosima na godi\u0161njoj razini\", ka\u017ee Kova\u010devi\u0107."}, "news.hr-s2337": {"annotations": [["4", "usmjeravati", "1:IAV"], ["5", "prema", "1"]], "text": "Sredstva \u0107e se usmjeravati prema poduzetni\u010dkim projektima kojima se ja\u010da konkurentnost, ali i ja\u010danju turizma."}, "news.hr-s2339": {"annotations": [], "text": "Mo\u017ee se o\u010dekivati stro\u017ee obveze u dr\u017eanju postavljenih rokova i uvjeta te dostave tra\u017eenih dokumenata, bez \u010dega projekt ne\u0107e biti ni razmatran."}, "news.hr-s2343": {"annotations": [["2", "se", "1:IAV"], ["6", "za", "1"], ["9", "pripremao", "1"]], "text": "HAMAG se, naime, za nove poslove pripremao kroz projekt TAIEX, namijenjen unaprje\u0111enju pristupa financiranju poduzetni\u0161tva, a konzultant mu je bio Slovenski fond za poduzetni\u0161tvo."}, "news.hr-s2345": {"annotations": [], "text": "Sredstva koja \u0107e nakon 2012. kroz HAMAG biti osigurana definirat \u0107e se na godi\u0161njim razinama naknadno, u okviru planova za razdoblje od 2013. do 2020., no godi\u0161nji fond mora se potro\u0161iti kroz tri godine."}, "news.hr-s2347": {"annotations": [], "text": "\u017delimo u prilagodbi pomo\u0107i i ostalima, pa smo organizirali edukacije za pripremu EU projekata \", ka\u017ee Kova\u010di\u0107."}, "news.hr-s2349": {"annotations": [], "text": "HAMAG \u0107e potom stvoriti listu konzultanata, koji \u0107e biti preporu\u010deni poduzetnicima."}, "news.hr-s2351": {"annotations": [], "text": "\"Instantor procjenjuje da je na hrvatskom tr\u017ei\u0161tu potrebno oko 14 milijuna transakcija za ocjenjivanje kreditnog rejtinga godi\u0161nje, odnosno oko \u010detiri transakcije po korisniku godi\u0161nje\", ka\u017ee Lindstr\u00f6m."}, "news.hr-s2355": {"annotations": [], "text": "U Hrvatskoj je takva usluga dostupna na B2C tr\u017ei\u0161tu, odnosno tvrtkama koje \u017eele provjeriti kreditnu sposobnost kupaca."}, "news.hr-s2357": {"annotations": [], "text": "Nakon toga se ti podaci obra\u0111uju i dostavlja izvje\u0161\u0107e naru\u010ditelju."}, "news.hr-s2359": {"annotations": [], "text": "Postoje tri mogu\u0107a razvojna modela hrvatskog turizma."}, "news.hr-s2361": {"annotations": [], "text": "Drugi je da se kroz turizam \u0161iroko otvori tr\u017ei\u0161te gradnje nekretnina."}, "news.hr-s2363": {"annotations": [], "text": "Trebaju nam tzv. mixed-use projekti, poput resorta, u kojima \u0107e hoteli biti nositelji ponude, a vile i apartmani u razli\u010ditim re\u017eimima kori\u0161tenja i vlasni\u0161tva."}, "news.hr-s2365": {"annotations": [], "text": "Dr\u017eava bi u svakom slu\u010daju trebala kreirati viziju i strategiju hrvatskog turizma."}, "news.hr-s2367": {"annotations": [], "text": "Osnovni je problem doma\u0107eg turizma u nepovoljnoj strukturi smje\u0161tajnih kapaciteta - u nas i dalje dominiraju privatni smje\u0161taj i kampovi, a udio hotelskih kapaciteta iznosi svega 12 posto od ukupnih smje\u0161tajnih kapaciteta, \u0161to je znatno manje nego u mediteranskim zemljama koje su nam konkurenti."}, "news.hr-s2371": {"annotations": [], "text": "Investitore \u0107emo bez problema privu\u0107i razvojem turisti\u010dkih zona."}, "news.hr-s2373": {"annotations": [], "text": "Pritom treba \u0161tititi resurse, ali to ne zna\u010di blokirati investicije."}, "news.hr-s2375": {"annotations": [], "text": "Od svih turisti\u010dkih objekata hoteli generiraju najve\u0107i doprinos nacionalnom gospodarstvu."}, "news.hr-s2379": {"annotations": [], "text": "Ja\u010danjem hotelijerstva Hrvatska prestaje biti samo ljetna destinacija."}, "news.hr-s2381": {"annotations": [], "text": "Dr\u017eavna i lokalna politika moraju administrativnim okru\u017eenjem stimulirati investicije u ono \u0161to destinaciju \u010dini privla\u010dnom, npr. u wellness centre, terene za golf i dr."}, "news.hr-s2385": {"annotations": [], "text": "Jedan od izvrsnih primjera \u0161irenja marketin\u0161ke kampanje na nove medije je aplikacija Superfrend mobilnog operatera Tele2 u kojoj hrvatski korisnici Facebooka biraju najboljeg prijatelja u zemlji."}, "news.hr-s2387": {"annotations": [["3", "dobila", "1:LVC.full"], ["4", "ime", "1"]], "text": "Aplikacija je dobila ime prema istoimenoj glasovnoj tarifi koju je Tele2 u svoju ponudu uveo u o\u017eujku ove godine, a samo tri tjedna bila su dovoljna da Superfrend dobije vi\u0161e od 21.000 aktivnih korisnika."}, "news.hr-s2389": {"annotations": [["23", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["24", "specijalizirala", "1;2"], ["25", "za", "2"]], "text": "U drugom predavanju na GfK-ovoj konferenciji, Ian Ralph predstavljaju\u0107i GfK NOP Ad hoc istra\u017eivanja i Steve August iz tvrtke Revelation koja se specijalizirala za online kvalitativna istra\u017eivanja, su izlo\u017eili zajedni\u010dko probno istra\u017eivanje."}, "news.hr-s2391": {"annotations": [["24", "pru\u017eaju\u0107i", "1:LVC.full"], ["25", "informacije", "1"], ["43", "koristili", "2:IAV"], ["44", "za", "2"]], "text": "Istra\u017eivanje je pokazalo da je sudionicima bilo dra\u017ee koristiti malo jednu, pa malo drugu napravu, vje\u0161to kombiniraju\u0107i prednosti obaju ure\u0111aja: pru\u017eaju\u0107i informacije brzo i zgodno ili daju\u0107i kratke odgovore putem svojih pametnih telefona, dok su svoja ku\u0107na ra\u010dunala koristili za detaljnije odgovore i rasprave koje su zahtijevale vi\u0161e vremena."}, "news.hr-s2393": {"annotations": [], "text": "GfK konferencija o istra\u017eivanjima, u organizaciji GfK Ad hoc istra\u017eivanja, traje dva dana, a na nju se pozivaju odabrane grupe klijenata."}, "news.hr-s2395": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV"], ["23", "sje\u0107alo", "1"]], "text": "Reklame su bile integrirane u virtualnom svijetu, a prema Ronette Lawrence, istra\u017eivanje je pokazalo da se 60 % mladih igra\u010da sje\u0107alo reklame nakon \u0161to su odigrali igricu."}, "news.hr-s2397": {"annotations": [["6", "zadu\u017eivati", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Poduze\u0107a \u0107e tako biti prisiljena zadu\u017eivati se u inozemstvu zbog ote\u017eane financijske intermedijacije banaka te samom \u010dinjenicom da jamstva ulaze u grani\u010dnu pri\u010duvu te se tako bankama nikako ne olak\u0161ava posao."}, "news.hr-s2399": {"annotations": [["2", "se", "2:IRV"], ["3", "ti\u010de", "2"], ["14", "dosegle", "1:LVC.full"], ["18", "minimum", "1"]], "text": "\u0160to se ti\u010de kamatnih stopa, Boha\u010dek je izjavio kako su one trenutno dosegle svoj \"povijesni minimum\" koji se me\u0111utim ne\u0107e dugo odr\u017eati."}, "news.hr-s2401": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "odvijati", "1"]], "text": "To \u0107e se odvijati u malim koracima tako da ne\u0107e biti odmah zamjetno."}, "news.hr-s2403": {"annotations": [], "text": "Naizgled ni\u0161tavnih 0,25 posto samo je prvi od malih koraka prema ponovnom porastu stopa jer su tako poskupjeli izvori financiranja doma\u0107ih banaka \", izjavio je Boha\u010dek."}, "news.hr-s2405": {"annotations": [], "text": "Valja napomenuti da na visinu kamatne stope ne utje\u010de samo grani\u010dna obvezna rezerva na izvore iz inozemstva nego se ona formira i pod utjecajem vanjskog tr\u017ei\u0161ta i konkurencije na doma\u0107em tako da bi upravo kompeticija izme\u0111u banaka u Hrvatskoj mogla na kraju presuditi i samim kamatnim stopama."}, "news.hr-s2407": {"annotations": [], "text": "U ukupnim kreditima stanovni\u0161tvu s 34,8 posto zastupljeni su stambeni krediti, koji su na kraju studenoga iznosili 26,9 milijardi kuna ili 1,7 posto vi\u0161e nego u mjesecu prije, a za 6,2 milijarde kuna ili za 29,7 posto vi\u0161e nego prije godinu dana."}, "news.hr-s2409": {"annotations": [], "text": "Istodobno su krediti banaka trgova\u010dkim dru\u0161tvima na kraju studenoga pro\u0161le godine iznosili 61 milijardu kuna."}, "news.hr-s2411": {"annotations": [], "text": "Prema rije\u010dima direktora Profil Multimedije Krunoslava Kruni\u0107a, u izdanju Profil Internationala u prvoj polovici godine prodano je 20 % vi\u0161e nego u istom razdoblju lani, dok je ukupna prodaja u Profilovim knji\u017earama porasla za 10 %."}, "news.hr-s2413": {"annotations": [], "text": "Kruni\u0107 nagla\u0161ava da se online prodaja u usporedbi s pro\u0161lom godinom utrostru\u010dila."}, "news.hr-s2415": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["8", "pobolj\u0161ati", "1"]], "text": "Vjerujemo da \u0107e se stanje na tr\u017ei\u0161tu pobolj\u0161ati, ali nismo mijenjali strategiju razvoja, ve\u0107 smo je prilagodili trenutnoj situciji, zaklju\u010duje Kruni\u0107."}, "news.hr-s2417": {"annotations": [["4", "odrazilo", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Na internet prodaju odrazilo se stanje u cijeloj bran\u0161i zbog kojeg je ove godine iza\u0161lo neusporedivo manje novih naslova nego prija\u0161njih godina, pa tako imamo i manji ukupni promet, poja\u0161njava direktorica prodaje Jesenskog i Turka Vesna Juri\u0161ko."}, "news.hr-s2419": {"annotations": [], "text": "Promet tim knjigama ravnopravan je fizi\u010dkim antikvarijatima te on-line prodaju smatramo \u010detvrtim prodajnim mjestom, ka\u017ee Juri\u0161ko."}, "news.hr-s2421": {"annotations": [["7", "bilje\u017ei", "1:LVC.full"], ["8", "pad", "1"]], "text": "U segmentu online prodaje, Algoritam bilje\u017ei pad od 3 %."}, "news.hr-s2425": {"annotations": [], "text": "Online prodaja raste."}, "news.hr-s2427": {"annotations": [], "text": "Pokre\u0107u i portal s cjelokupnom ponudom knjiga na tr\u017ei\u0161tu."}, "news.hr-s2429": {"annotations": [["4", "uzeti", "1:LVC.full"], ["5", "u", "1"], ["6", "obzir", "1"]], "text": "Me\u0111utim, treba uzeti u obzir da je Algoritam na akciji Knjiga za kunu za 20. ro\u0111endan, prodao oko 20.000 knjiga."}, "news.hr-s2431": {"annotations": [], "text": "Ova saznanja izazvala su polemike."}, "news.hr-s2433": {"annotations": [], "text": "Sve su se te vje\u0161tine, s pravom, smatrale va\u017enima za dobro poslovanje."}, "news.hr-s2435": {"annotations": [["9", "nalaze", "1:IRV"], ["10", "se", "1"]], "text": "Izme\u0111u odli\u010dno osmi\u0161ljenih poslovnih planova i izvrsnih rezultata nalaze se ljudi koji omogu\u0107uju da ovaj proces za\u017eivi i ostvari se."}, "news.hr-s2437": {"annotations": [], "text": "Zbog razli\u010ditih predrasuda koje su dominantno vladale u poslovnom svijetu."}, "news.hr-s2439": {"annotations": [["12", "imaju", "1:LVC.full"], ["15", "znanja", "1"]], "text": "Po zavr\u0161etku \u0161kole ili fakulteta od novope\u010denih se djelatnika o\u010dekivalo da imaju sva potrebna znanja i savjestan pristup poslu."}, "news.hr-s2441": {"annotations": [["2", "se", "2:IRV"], ["8", "pokazala", "2"], ["14", "prebacivala", "1:IAV"], ["15", "na", "1"]], "text": "Ukoliko se osoba nije kasnije u poslu pokazala dovoljno dobrom, krivnja se prebacivala na lo\u0161 selekcijski postupak."}, "news.hr-s2443": {"annotations": [], "text": "Zna se i da kvocijent inteligencije pridonosi uspje\u0161nosti u poslu do najvi\u0161e 25 %."}, "news.hr-s2445": {"annotations": [], "text": "Svi ovi podaci ru\u0161e tezu da su ljudi nakon \u0161kolovanja potpuno pripremljeni za savjestan rad na poslovnim izazovima."}, "news.hr-s2447": {"annotations": [["13", "se", "1:IAV;2:IRV"], ["14", "s", "1"], ["17", "susre\u0107e", "1;2"]], "text": "U redovnom \u0161kolskom sustavu o tome se ne u\u010di i ve\u0107ina djelatnika se s ovim pojmovima susre\u0107e tek kada po\u010dne raditi i osjeti nedostatnost u postoje\u0107im znanjima, koja im onemogu\u0107uje uspje\u0161no obavljanje posla."}, "news.hr-s2449": {"annotations": [["2", "u", "1:IAV"], ["5", "spre\u010dava", "1"]], "text": "Me\u0111utim u tome ih spre\u010dava druga ra\u0161irena predrasuda, a to je da su u temelju svih tih vje\u0161tina karakterne osobine koje se ne mogu mijenjati."}, "news.hr-s2451": {"annotations": [["3", "se", "3:IRV"], ["4", "poka\u017eu", "3"], ["23", "u", "1:IAV"], ["25", "nemaju", "1;2:LVC.full"], ["26", "povjerenja", "1;2"], ["30", "se", "4:IRV"], ["32", "razviti", "4"]], "text": "Djelatnicima koji se poka\u017eu talentiranijim za ove poslovne vje\u0161tine rado \u0107e delegirati posao, dok \u0107e drugima dodjeljivati nezahtjevne poslove, jer u njih nemaju povjerenja i sumnjaju da se mogu razviti."}, "news.hr-s2453": {"annotations": [["16", "odbijaju", "1:LVC.full"], ["17", "odgovornost", "1"], ["21", "tra\u017ee", "2:IAV"], ["22", "od", "2"]], "text": "Me\u0111utim, sva istra\u017eivanja ukazuju da ljudi pod pritiskom rade samo onoliko koliko moraju, odbijaju odgovornost, rje\u0161enja problema tra\u017ee od svojih nadre\u0111enih i zatomljuju svoj kreativni potencijal."}, "news.hr-s2455": {"annotations": [], "text": "Kada se djelatnike pita za\u0161to ne rade onoliko dobro i predano koliko bi mogli, naj\u010de\u0161\u0107e daju dva odgovora: nitko im nije rekao \u0161to to\u010dno trebaju raditi, kao niti kako treba izgledati kvalitetan rad."}, "news.hr-s2457": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV"], ["20", "pridr\u017eavati", "1"]], "text": "Stoga je jedna od temeljnih zada\u0107a menad\u017eera definirati zaposlenicima to\u010dan opis njihovog posla i standarde rada kojih se trebaju pridr\u017eavati."}, "news.hr-s2459": {"annotations": [], "text": "U slu\u010daju problema trebali bi ih u\u010diti kako da ih sami rije\u0161e, jer tako pove\u0107avaju njihovu kompetentnost."}, "news.hr-s2461": {"annotations": [], "text": "Sve to rukovoditelji ne mogu ostvariti bez svakodnevne otvorene komunikacije sa svojim ljudima."}, "news.hr-s2463": {"annotations": [], "text": "Dobar rukovoditelj treba slu\u0161ati barem isto toliko koliko i govoriti."}, "news.hr-s2465": {"annotations": [["7", "predstavlja", "1:LVC.full"], ["9", "problem", "1"]], "text": "Ipak, to mnogim suvremenim rukovoditeljima predstavlja veliki problem."}, "news.hr-s2467": {"annotations": [["3", "predstavlja", "1:LVC.full"], ["4", "izazov", "1"]], "text": "Struka im predstavlja izazov, a rad s ljudima teret."}, "news.hr-s2469": {"annotations": [], "text": "\u0160to u\u010diniti?"}, "news.hr-s2471": {"annotations": [], "text": "To zna\u010di da \u0107e i na menad\u017eerskoj poziciji svjesno i odgovorno odabrati pravi pristup za postizanje uspjeha, a to je kvalitetan rad s ljudima."}, "news.hr-s2473": {"annotations": [], "text": "Zatim slijedi usvajanje vje\u0161tina koje su razvijene u manjoj mjeri, kao i njihova stalna prakti\u010dna primjena."}, "news.hr-s2475": {"annotations": [["1", "Rezultati", "1:LVC.full"], ["5", "ostvarivati", "1"], ["9", "na", "3:IAV"], ["13", "navikli", "3"], ["14", "bave\u0107i", "2:IRV"], ["15", "se", "2"]], "text": "Rezultati koje \u0107e tako ostvarivati bit \u0107e onakvi na kakve su ve\u0107 navikli bave\u0107i se svojom osnovnom strukom."}, "news.hr-s2477": {"annotations": [["10", "osigurao", "1:LVC.cause"], ["12", "posao", "1"]], "text": "Novi distributivni centar, vrijedan 15 milijuna eura, osigurao je posao za 180 stanovnika grada Subotice i okolice."}, "news.hr-s2479": {"annotations": [["5", "pru\u017eiti", "3:LVC.full"], ["6", "uslugu", "3"], ["14", "fokusiraju\u0107i", "1:IRV;2:IAV"], ["15", "se", "1;2"], ["16", "na", "2"]], "text": "\"Na\u0161a misija je pru\u017eiti uslugu za profesionalne kupce iz razli\u010ditih sektora, fokusiraju\u0107i se na male, nezavisne trgovine i ugostiteljski sektor, i pru\u017eaju\u0107i odgovaraju\u0107a rje\u0161enja za na\u0161e partnere."}, "news.hr-s2481": {"annotations": [], "text": "Kroz izlo\u017ebeni, stru\u010dni i edukacijski program, Prime \u0107e i ove godine okupiti ogla\u0161iva\u010de, medije, agencije, istra\u017eiva\u010dke i produkcijske ku\u0107e te ostale sudionike industrije marketinga."}, "news.hr-s2483": {"annotations": [], "text": "Kamilo Antolovi\u0107, predsjednik Hure, ka\u017ee kako priredba \u017eeli postati mjesto susreta svih sudionika struke tr\u017ei\u0161nog komuniciranja i marketinga u cjelini u Hrvatskoj, ali i pregleda te inauguracije najnovijih svjetskih trendova."}, "news.hr-s2485": {"annotations": [], "text": "Glavno obilje\u017eje idu\u0107ih godina bit \u0107e svojevrsna stagnacija, ali i stabilizacija marketin\u0161ke struke, procijenio je predsjednik Hure."}, "news.hr-s2487": {"annotations": [], "text": "Ogla\u0161avanje i tr\u017ei\u0161no komuniciranje, pa i marketing u cjelini, ure\u0111uju kodeksi strukovnih udru\u017eenja (HGK, Hura i sl.) te velik broj zakona i pravilnika kao \u0161to su Zakon o medijima, Zakon za\u0161titi potro\u0161a\u010da te jo\u0161 neki."}, "news.hr-s2489": {"annotations": [["3", "se", "2:IRV"], ["6", "vrti", "2"], ["19", "otpada", "1:IAV"], ["20", "na", "1"]], "text": "U Hrvatskoj se u marketingu vrti godi\u0161nje ve\u0107 vi\u0161e od pola milijarde eura prometa od \u010dega najve\u0107i dio otpada na ogla\u0161avanje, zaklju\u010duje Antolovi\u0107."}, "news.hr-s2491": {"annotations": [["26", "se", "1:LVC.full"], ["27", "odr\u017eati", "1;2:LVC.full"], ["28", "predavanje", "1;2"]], "text": "Primjerice, o novim tendencijama u u\u010dinkovitom tr\u017ei\u0161nom komuniciranju govorit \u0107e dr. Zvonimir Pavlek, prvi doktor brendinga u Hrvatskoj, a u subotu \u0107e se odr\u017eati predavanje vezano uz inicijativu da se u Hrvatsku dovede me\u0111unarodna nagrada Effie kojom se nagra\u0111uju najbolje kampanje prema procjenama klijenata, agencija i istra\u017eiva\u010dkih institucija."}, "news.hr-s2493": {"annotations": [["15", "ostvarila", "1:LVC.full"], ["21", "dobiti", "1"]], "text": "Najve\u0107a, Prva stambena \u0161tedionica iz grupe Zagreba\u010dke banke, u prvih pola godine ostvarila je 18,6 milijuna kuna bruto dobiti."}, "news.hr-s2495": {"annotations": [["10", "ostvarila", "1:LVC.full"], ["15", "dobiti", "1"]], "text": "PBZ-ova \u0161tedionica, na tr\u017ei\u0161tu prisutna od 2003., ostvarila je 6,4 milijuna kuna dobiti, dok su na za\u010delju W\u00fcstenrot sa 2,7 milijuna kuna te \u0161tedionica Hrvatske po\u0161tanske banke s dobiti od 109.000 kuna."}, "news.hr-s2497": {"annotations": [["22", "vrednuje", "1:IAV"], ["23", "po", "1"], ["32", "uskla\u0111uje", "2:IAV"], ["33", "s", "2"]], "text": "Ovogodi\u0161nji gubitak u Raiffeisenu obja\u0161njavaju \u010dinjenicom da \u0161tedionica ve\u0107inu svoje imovine ima investiranu u dr\u017eavne obveznice raspore\u0111ene u portfelj koji se vrednuje po fer vrijednosti, odnosno da se cijena obveznica uskla\u0111uje s dnevnim tr\u017ei\u0161nim cijenama."}, "news.hr-s2499": {"annotations": [], "text": "Popularnost stambene \u0161tednje u posljednjih godinu dana je porasla, \u0161to potvr\u0111uje ukupan rezultat i prednosti stambene \u0161tednje u odnosu na druge oblike ulaganja, ka\u017eu u Raiffeisenu."}, "news.hr-s2501": {"annotations": [["7", "se", "3:IRV;4:IAV"], ["10", "odlu\u010duju", "1:IAV;3;4"], ["11", "na", "1;4"], ["26", "dobivaju", "2:LVC.full"], ["30", "poticaja", "2"]], "text": "U Prvoj stambenoj \u0161tedionici ka\u017eu da se \u0161tedi\u0161e naj\u010de\u0161\u0107e odlu\u010duju na \u0161tednju s ugovornih 10.000 eura jer time u prvoj godini na upla\u0107enih 5000 kuna dobivaju maksimalnih 750 kuna poticaja, \u010demu kad se zbroji kamatna stopa na \u0161tednju, efektivna kamata iznosi oko sedam posto godi\u0161nje."}, "news.hr-s2503": {"annotations": [], "text": "Unato\u010d usporavanju stambenoga kreditiranja u 2009. (samo W\u00fcstenrot je do kraja srpnja odobrio gotovo 40 posto manje kredita nego prije godinu dana), HNB do kraja godine o\u010dekuje da \u0107e banke zbog posrnulih gra\u0111evinara, koje su obilno financirale, preferirati upravo stambene kredite."}, "news.hr-s2505": {"annotations": [], "text": "Kao i banke, i stambene \u0161tedionice postro\u017eile su uvjete za odobravanje kredita, ponajvi\u0161e kod u\u010de\u0161\u0107a vlastitih sredstava."}, "news.hr-s2509": {"annotations": [], "text": "Zato pak u Hrvatskoj buja javni dug."}, "news.hr-s2511": {"annotations": [], "text": "To ovisi od zemlje do zemlje."}, "news.hr-s2513": {"annotations": [], "text": "To zna\u010di da prvo treba smanjivati deficit dr\u017eave i prora\u010duna, najbolje formiranjem primarnog suficita i onda se s njim mo\u017ee smanjivati dr\u017eavni dug."}, "news.hr-s2515": {"annotations": [], "text": "U ovom desetlje\u0107u na\u0161 deficit polagano pada."}, "news.hr-s2517": {"annotations": [], "text": "To je pak posljedica restrikcija u razli\u010ditim programima dr\u017eavne potro\u0161nje, napominje Mavko."}, "news.hr-s2519": {"annotations": [["17", "nemaju", "1:LVC.full;2:IAV"], ["18", "potencijala", "1;2"], ["19", "za", "2"]], "text": "To je velik i prakti\u010dno nepovratan potez koji ni u kojem slu\u010daju ne odgovara dr\u017eavama koje nemaju potencijala za suo\u010davanje s konkurencijom cijele Europske unije."}, "news.hr-s2521": {"annotations": [], "text": "Ja ipak mislim kako je Slovenija pa\u017eljivo promislila prije tog koraka."}, "news.hr-s2523": {"annotations": [["16", "na", "1:IAV"], ["18", "obvezale", "1"]], "text": "Mi nemamo opciju koju imaju jo\u0161 samo Danska i Velika Britanija, koje se nisu na to obvezale."}, "news.hr-s2525": {"annotations": [], "text": "Na svakoj dr\u017eavi je da sama procijeni kada su najpovoljniji uvjeti da bi to u\u010dinila."}, "news.hr-s2527": {"annotations": [], "text": "Na\u0161im izvoznicima i uvoznicima koristilo je da uvedemo euro, isti\u010de du\u017enosnik slovenskog ministarstva financija."}, "news.hr-s2529": {"annotations": [], "text": "Bilo je bojazni da \u0107e ulaskom u europski exchange rate mechanism II (ERM II) zbog nestanka deprecijacije oslabiti polo\u017eaj izvoznika."}, "news.hr-s2531": {"annotations": [["15", "odstupaju", "1:IAV"], ["16", "od", "1"]], "text": "\"Razlozi zatvaranja poslovnice Kaufland u Osijeku u nekim su medijima prikazani tako da odstupaju od stvarnog stanja."}, "news.hr-s2533": {"annotations": [], "text": "Vintar dalje navodi da je Kaufland uvijek nadoknadio obavljeni rad svojih djelatnika i da su svi propisani doprinosi uredno podmireni."}, "news.hr-s2535": {"annotations": [["21", "na\u0161li", "1:LVC.cause"], ["22", "rje\u0161enje", "1"]], "text": "U nastavku prvi \u010dovjek hrvatskog Kauflanda otkriva da su u me\u0111uvremenu sa svim djelatnicima obavljeni razgovori \"kako bi zajedni\u010dki na\u0161li rje\u0161enje za razdoblje dok je poslovnica zatvorena\"."}, "news.hr-s2537": {"annotations": [], "text": "Jam\u010dimo da nam nikako nije bila namjera povrijediti va\u017ee\u0107e zakone."}, "news.hr-s2539": {"annotations": [], "text": "Mjere izre\u010dene od strane osje\u010dke inspekcije posebno su va\u017ene budu\u0107i da zaposlenicima donose najavu iz koje bi oni kona\u010dno ipak mogli profitirati."}, "news.hr-s2541": {"annotations": [], "text": "Pored toga, svim djelatnicima, koji nisu zaposleni na puno radno vrijeme, ponudit \u0107emo ugovor na puno radno vrijeme."}, "news.hr-s2545": {"annotations": [["27", "zabilje\u017eili", "1:LVC.full"], ["29", "porast", "1"]], "text": "Sve je to pridonijelo tome da su ekoproizvodi i u kriznoj 2009. godini, u kojoj je prodaja prehrambenih proizvoda zabilje\u017eila pad od 0,7 posto, zabilje\u017eili zna\u010dajan porast prometa od 5 %, \u010dime je ukupan promet ekolo\u0161kim proizvodima dostigao gotovo milijardu eura."}, "news.hr-s2547": {"annotations": [["5", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["9", "odrazili", "2;3"], ["11", "na", "3"], ["21", "pokrenula", "1:VID"], ["24", "ofenzivu", "1"]], "text": "Me\u0111utim, kako bi se navedeni pozitivni trendovi odrazili i na inozemna tr\u017ei\u0161ta, udru\u017eenja Bio Austria i Agrarmarkt Austria pokrenula su izvoznu ofenzivu ekolo\u0161kih proizvoda pod motom \"Bio aus \u00d6sterreich\", kako bi se austrijski ekolo\u0161ki proizvodi diljem svijeta promovirao kao vrhunski brend."}, "news.hr-s2549": {"annotations": [], "text": "Naime, na ekolo\u0161kim proizvodima obavezno moraju biti navedeni podaci o nadzornoj stanici koja je proizvod certificirala, te izdala svjedod\u017ebu o kvaliteti, a dodatni jamac sigurnosti svakako je prepoznatljivi AMA-in ekoznak."}, "news.hr-s2551": {"annotations": [], "text": "Danas je veliki dio ekolo\u0161ke proizvodnje namijenjen izvozu, u \u010demu prednja\u010de mesni i mlije\u010dni proizvodi, te sirevi."}, "news.hr-s2553": {"annotations": [], "text": "\u017divotinje u ekolo\u0161kom uzgoju \u017eive u skladu sa svojim prirodnim potrebama za kretanjem i boravkom u prirodi."}, "news.hr-s2555": {"annotations": [["4", "utjecaj", "1:IAV"], ["5", "na", "1"], ["9", "ostaviti", "1"]], "text": "Rizici i dugoro\u010dni utjecaj na okoli\u0161 koji mogu ostaviti genetski modificirani organizmi jo\u0161 nisu u potpunosti razja\u0161njeni."}, "news.hr-s2557": {"annotations": [], "text": "Hrana pripremljena iz ekoproizvoda ima najbolji okus."}, "news.hr-s2559": {"annotations": [["7", "djeluje", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Ekolo\u0161ka poljoprivreda na vi\u0161estruko pozitivan na\u010din djeluje na prirodu i okoli\u0161."}, "news.hr-s2561": {"annotations": [["25", "za", "1:IAV"], ["28", "koriste", "1"]], "text": "A da bi se to postiglo, u ekolo\u0161koj proizvodnji se ne koriste kemijski ni sinteti\u010dki pesticidi, \u0161tetna mineralna gnojiva, dok se za proizvodnju energije koriste isklju\u010divo obnovljivi izvori energije."}, "news.hr-s2567": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "raspala", "1"]], "text": "\"Da se raspala eurozona\", rekao je, \"bio bi to kraj Europske unije."}, "news.hr-s2569": {"annotations": [["2", "osje\u0107a", "2:IRV"], ["4", "se", "2"], ["17", "se", "1:IRV"], ["18", "nakostrije\u0161i", "1"]], "text": "Upitan osje\u0107a li se kao upravitelj hotela kad su u pitanju predsjednici vlada, Van Rompuy se nakostrije\u0161i."}, "news.hr-s2571": {"annotations": [], "text": "Dodaje: \"Moja cijela karijera je takva."}, "news.hr-s2573": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "nasmije", "1"]], "text": "\"Zatim se nasmije i ka\u017ee:\" U Belgiji sam ovih dana svetac\""}, "news.hr-s2575": {"annotations": [["12", "dolazite", "1:LVC.full;2:IAV"], ["13", "u", "1;2"], ["14", "sukob", "1;2"], ["15", "s", "2"]], "text": "\"Ako \u017eelite da europski predsjednik bude istaknuta osoba, automatski dolazite u sukob s ostalim europskim institucijama i zemljama \u010dlanicama."}, "news.hr-s2577": {"annotations": [["4", "Na", "1:IAV"], ["6", "gledam", "1;2:IAV"], ["8", "na", "2"]], "text": "Nastavlja: \"Na sebe gledam kao na podr\u0161ku\", i dodaje, \"Europa se ne mo\u017ee voditi protivno \u017eeljama zemalja \u010dlanica\"."}, "news.hr-s2579": {"annotations": [["4", "je", "1:LVC.full;2:IAV"], ["5", "u", "1;2"], ["6", "braku", "1;2"], ["7", "s", "2"]], "text": "Ve\u0107 33 godine je u braku s biologinjom s kojom ima \u010detvero djece."}, "news.hr-s2583": {"annotations": [["5", "izra\u017eava", "3:IRV"], ["6", "se", "3"], ["10", "razgovara", "1:IAV"], ["11", "o", "1"], ["16", "vjerovati", "2:IAV"], ["17", "u", "2"]], "text": "Pi\u0161e haiku poeziju, izra\u017eava se rje\u010dito i rado razgovara o tome kako je prestao vjerovati u Boga sa 12 godina, a zatim obnovio vjeru oko 25. godine."}, "news.hr-s2585": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "pitam", "1"], ["6", "se", "2:IRV"], ["7", "dogodilo", "2"]], "text": "\"Redovito se pitam \u0161to se dogodilo\", ka\u017ee."}, "news.hr-s2587": {"annotations": [["8", "vjeruje", "1:IAV"], ["9", "u", "1"]], "text": "On je klasi\u010dni europski kr\u0161\u0107anski demokrat koji vjeruje u moral i socijalnu pravdu."}, "news.hr-s2589": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, mnoge je uspio impresionirati na\u010dinom na koji je postupao tijekom krize eura, diplomacijom u slu\u010daju francuskonjema\u010dkih razila\u017eenja i umije\u0107a da svoj utjecaj iska\u017ee na na\u010din koji je katkad \u010dak i zaprijetio Europskoj komisiji i njezinu predsjedniku Jos\u00e9u Manuelu Barrosu."}, "news.hr-s2591": {"annotations": [["23", "preuzeti", "1:LVC.full;2:IAV"], ["25", "odgovornost", "1;2"], ["26", "za", "2"]], "text": "Tvrdi da si Europa ne\u0107e mo\u0107i priu\u0161titi svoj ljubljeni na\u010din \u017eivota ako se ne o\u017eivi gospodarstvo te da \u0107e dr\u017eavni vo\u0111e morati preuzeti kolektivnu odgovornost za gospodarstvo u \u0161irem smislu od nacionalnog."}, "news.hr-s2593": {"annotations": [], "text": "Louis Tobback, biv\u0161i politi\u010dki protivnik Van Rompuya iz koalicijske vlade, po\u0161tuje njegove vje\u0161tine."}, "news.hr-s2595": {"annotations": [], "text": "\"U razgovorima s njim uvijek smo morali biti vrlo oprezni jer je \u010desto shva\u0107ao stvari puno br\u017ee i bolje od ostalih."}, "news.hr-s2597": {"annotations": [["5", "imao", "1:LVC.full"], ["8", "zada\u0107u", "1"]], "text": "\"U Belgiji sam imao vrlo va\u017enu zada\u0107u\", obja\u0161njava."}, "news.hr-s2599": {"annotations": [], "text": "U nekim trenucima ste nezamjenjivi, a u drugima mo\u017eete umrijeti i biti zamijenjeni ve\u0107 sljede\u0107eg dana\"."}, "news.hr-s2601": {"annotations": [], "text": "\"Jedina ponuda koju nisam mogao odbiti bila je ponuda 26 drugih zemalja\", rekao je."}, "web.hr-s4": {"annotations": [], "text": "Posjetio je i vode\u0107e kulturne i vjerske institucije Hrvata u BiH."}, "web.hr-s6": {"annotations": [], "text": "Napad je po\u010deo ispaljivanjem 1000 granata na grad iz 26 topova i talijanskih tenkova koje su fa\u0161isti nakon kapitulacije Italije prepustili komunistima."}, "web.hr-s8": {"annotations": [["4", "zauzima", "1:VID"], ["6", "mjesto", "1"]], "text": "Suradnja s Danskom zauzima posebno mjesto jer ta zemlja ima sli\u010dan broj stanovnika kao i Hrvatska."}, "web.hr-s10": {"annotations": [["19", "pomo\u0107i", "1:IAV"], ["20", "u", "1"], ["29", "u\u017eivati", "2:IAV"], ["30", "u", "2"]], "text": "U obja\u0161njavanju putova emocionalne inteligencije dr. Zoran Milivojevi\u0107 je jasan i izravan tako da \u0107e njegova knjiga mnogima pomo\u0107i u prevladavanju neugodnih emocija i nala\u017eenju na\u010dina kako pametno u\u017eivati u ugodnim emocijama."}, "web.hr-s12": {"annotations": [["6", "zadobila", "1:LVC.cause"], ["8", "ozljede", "1"]], "text": "U cijelom doga\u0111aju maloljetnica je zadobila brojne ozljede, a po\u010dinitelj i njegov prijatelj otkriveni su nedugo nakon silovanja."}, "web.hr-s14": {"annotations": [], "text": "Ove godine obilje\u017eava se petnaest godina od potpisivanja Erdutskog sporazuma, koji je u isto\u010dnu Slavoniju, Baranju i zapadni Srijem doveo UN-ovu prijelaznu upravu, nakon \u010dega je to podru\u010dje mirno reintegrirano u pravni sustav Republike Hrvatske."}, "web.hr-s16": {"annotations": [], "text": "Na jugu SAD-a, Columbia i Atlanta imale su prvi bijeli Bo\u017ei\u0107 od 19. stolje\u0107a."}, "web.hr-s18": {"annotations": [["14", "reagirao", "1:IAV"], ["15", "na", "1"], ["26", "ugra\u0111uju\u0107i", "2:IAV"], ["28", "u", "2"], ["43", "pretvarao", "3:IAV"], ["44", "u", "3"]], "text": "Odli\u010dno je, poput pravog znalca i rutinera, \u0161to nesumnjivo jest, reagirao na iznena\u0111enja koja su uzrokovale netipi\u010dne dje\u010dje reakcije, \u0161armantnim improvizacijama ugra\u0111uju\u0107i ih u tijek predstave, kao i pokoju gre\u0161ku koju je klaunovskom tehnikom nagla\u0161avanja i ponavljanja pretvarao u vic."}, "web.hr-s20": {"annotations": [], "text": "Poja\u010dat \u0107e se aktivnosti usmjerene na suradnju s osnovnim \u0161kolama, a ve\u0107 je uspostavljena odli\u010dna suradnja s Gradskom knji\u017enicom Zadar."}, "web.hr-s22": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se da \u0107e za ve\u0107inu poglavlja Hrvatska dobiti mjerila, a za oko tre\u0107inu od 33 poglavlja ne\u0107e se tra\u017eiti dodatni uvjeti za otvaranje pregovora."}, "web.hr-s24": {"annotations": [], "text": "Usmjerite pogled na ne\u0161to plavo jer to je boja koja dokazano sni\u017eava krvni tlak."}, "web.hr-s26": {"annotations": [], "text": "Sumnjam da je to uop\u0107e u skladu sa zakonima i pitanje je koliko je takva hrana zdrastveno sigurna."}, "web.hr-s28": {"annotations": [["2", "izra\u017eavaju", "1:LVC.full"], ["3", "zabrinutost", "1"]], "text": "Promatra\u010di izra\u017eavaju zabrinutost zbog mogu\u0107nosti nastanka jo\u0161 ve\u0107eg kaosa nakon izraelskog povla\u010denja."}, "web.hr-s30": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["7", "pozabaviti", "1"]], "text": "Ono \u010dime se ja jo\u0161 \u017eelim pozabaviti su grafika, zvuk i glazba."}, "web.hr-s34": {"annotations": [["1", "U", "1:IAV"], ["6", "uklju\u010deni", "1"], ["9", "poha\u0111aju", "2:LVC.full"], ["14", "\u0161kole", "2"]], "text": "U ovaj su program bili uklju\u010deni u\u010denici koji poha\u0111aju redovne osnovne i srednje \u0161kole te polaznici Centra za odgoj i obrazovanje Vinko Bek."}, "web.hr-s36": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["3", "raspla\u010dem", "1;2"], ["4", "od", "2"]], "text": "\u010ce\u0161\u0107e se raspla\u010dem od smijeha nego od tuge, ali ne zato \u0161to potiskujem svoje osje\u0107aje tuge, nego jednostavno nisam tu\u017ena tako \u010desto."}, "web.hr-s38": {"annotations": [["26", "\u017eale", "1:IRV"], ["27", "se", "1"], ["30", "na", "2:IAV"], ["33", "\u010dekati", "2"]], "text": "Pederi vode ma\u010dka veterinaru, dr\u017ee ga za vrat dok mu veterinar zabija injekciju u tjele\u0161ce, bez pogovora pla\u0107aju sto pedeset kuna i ne \u017eale se \u0161to su na pregled morali \u010dekati dva sata okru\u017eeni velikim psima, malim psima, ma\u010dkama i papigama."}, "web.hr-s40": {"annotations": [["1", "Iz", "1:IAV"], ["4", "proizlazi", "1"]], "text": "Iz ovih ciljeva proizlazi da je svaka perinatalna obdukcija nepotpuna i da ne mo\u017ee pru\u017eiti sve tra\u017eene podatke, ako osim obdukcije ploda nije pregledana i posteljica."}, "web.hr-s42": {"annotations": [["25", "susreli", "1:IRV"], ["27", "se", "1"], ["32", "iznijeli", "2:LVC.full"], ["34", "primjedbe", "2"]], "text": "U travnju ove godine, tijekom debate o va\u017enom izvje\u0161\u0107u o diskriminaciji na temelju seksualne orjentacije i rodnog identiteta, parlamentarci iz \u010dlitave Europe susreli su se u Vije\u0107u Europe i iznijeli ozbiljne primjedbe na kr\u0161enje ljudskih prava i slobode povezivanja i izra\u017eavanja LGBTIQ osoba."}, "web.hr-s44": {"annotations": [], "text": "Dakle ego mo\u017ee biti tjelesan, a mo\u017ee biti i produhovljen."}, "web.hr-s46": {"annotations": [], "text": "Stvar je u tome \u0161to neki pojedinci i grupe ljudi tvrde da je solarna energija \u010dista i da ne zaga\u0111uje okoli\u0161."}, "web.hr-s48": {"annotations": [["1", "Nasmijao", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "Nasmijao sam se i pojasnio da internet mogu nabaviti samo s kompjutorom."}, "web.hr-s50": {"annotations": [["3", "vrijeme", "2:LVC.full"], ["4", "provode", "2"], ["7", "\u017ealili", "3:IRV"], ["10", "se", "3"], ["27", "se", "1:IRV"], ["28", "dogodilo", "1"]], "text": "Oni koji vrijeme provode u kladionici \u017ealili su nam se da su ju\u010der imali sigurne parove i vjerojatno bi dignuli ne\u0161to novca, ali ovog puta se dogodilo da nisu mogli uplatiti listi\u0107 zbog pada internetskog sustava."}, "web.hr-s52": {"annotations": [["17", "na", "1:IAV"], ["23", "pristala", "1"]], "text": "U salonu za masa\u017eu u Gunduli\u0107evoj ulici maserka je u jacuzzi usko\u010dila potpuno gola, a na ponu\u0111enih 500 kuna za seks pristala je od prve."}, "web.hr-s54": {"annotations": [["2", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["7", "pro\u0161irilo", "2;3;4:IAV"], ["8", "na", "3;4"], ["16", "predstavlja", "1:LVC.full"], ["17", "barijeru", "1"]], "text": "Za\u0161to se ono jo\u0161 uvijek nije pro\u0161irilo na susjedne zemlje kod kojih jezi\u010dna komunikacija ne predstavlja barijeru, zemlje poput Srbije, BiH, pa i Slovenije."}, "web.hr-s56": {"annotations": [["2", "upozorava", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "Ona upozorava na novi globalni migracijski trend koji je posljednje tri godine primjetan i u Hrvatskoj."}, "web.hr-s58": {"annotations": [], "text": "Nesavr\u0161ene du\u017enosti su eti\u010dke du\u017enosti koje ne podlije\u017eu kaznama."}, "web.hr-s60": {"annotations": [["11", "reagiram", "1:IAV"], ["12", "na", "1"]], "text": "Zaklju\u010dno mogu re\u0107i da s godinama sve bolje i bolje reagiram na lo\u0161e kritike."}, "web.hr-s62": {"annotations": [["3", "imali", "2:LVC.full;3:IAV"], ["6", "obavezu", "2;3"], ["7", "prema", "3"], ["17", "dobila", "1:LVC.full"], ["18", "obrazovanje", "1"]], "text": "Oni su imali i duboku obavezu prema obrazovanju i kao rezultat tih napora mnoga djeca su dobila obrazovanje po prvi put."}, "web.hr-s64": {"annotations": [["1", "Glas", "1:VID"], ["2", "razuma", "1"], ["3", "proradio", "1"]], "text": "Glas razuma proradio je u zadnji \u010das na dobrobit stanovni\u0161tva Republike Hrvatske i ostalih putnika koji \u0107e koristiti te vlakove."}, "web.hr-s66": {"annotations": [], "text": "Karate, jaka konkurencija, veselo dru\u017eenje, grickalice i sokovi okaraktezirali su ovaj \u010detvrtak na Pe\u0161\u010denici."}, "web.hr-s70": {"annotations": [], "text": "Pla\u017ee je trebalo oplemeniti dodatnim sadr\u017eajima pa bi ve\u0107 sada na pla\u017eama Pisak i Kuline vijorila presti\u017ena Plava zastava."}, "web.hr-s72": {"annotations": [["14", "daju", "1:LVC.full"], ["16", "glas", "1"]], "text": "Jesu li to klju\u010dni razlozi koji bi trebali voditi gra\u0111ane da ba\u0161 Vama daju svoj glas?"}, "web.hr-s74": {"annotations": [], "text": "Takav je pristup upalio jer su oba filma postali hitovi i iznjedrili filmske serijale, a Besson je svojedobno zavr\u0161io i kao predmet istrage, nakon \u0161to je na snimanju nastavka poginuo jedan kaskader."}, "web.hr-s76": {"annotations": [], "text": "Svoj prvi kompjuterski program je napisao u drugom razredu, a sa samo 1,2 dolara je pokrenuo Digg, koji je na vrhuncu imao \u010dak 236 milijuna posjeta te ga je prodao Googleu za nevjerojatnih 200 milijuna dolara."}, "web.hr-s80": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["9", "ti\u010de", "1"]], "text": "\u0160to se ekonomske ili industrijske politike po sektorima ti\u010de, stvar je ista ili sli\u010dna."}, "web.hr-s84": {"annotations": [], "text": "S druge strane, ono \u0161to je Nova TV napravila Kukuriku koaliciji u toj istoj izbornoj jedinici je nevi\u0111ena i sramotna podvala."}, "web.hr-s86": {"annotations": [], "text": "U dr\u017eavi koja ima stanovnika koliko i pola zagreba\u010dke metropolitanske zone, te\u0161ko je o\u010dekivati takvu transformaciju."}, "web.hr-s88": {"annotations": [], "text": "Ministri financija \u010dlanica eurozone ve\u0107 \u0107e u petak u telefonskoj konferenciji povu\u0107i prve bilance planiranog restrukturiranja duga."}, "web.hr-s90": {"annotations": [], "text": "\u010cesto su zbog ekonomskih pobuda zanemarene bolesti tipi\u010dne za zemlje u razvoju, premda poga\u0111aju i ubijaju milijune osoba, one ne jam\u010de dovoljno bogato tr\u017ei\u0161te."}, "web.hr-s92": {"annotations": [["1", "Radi", "1:IRV;2:IAV"], ["2", "se", "1;2"], ["3", "o", "2"]], "text": "Radi se o festivalu psihologije na kojem \u0107e se kroz brojne radionice, predavanja, prezentacije i eksperimente demonstrirati dio ovog fascinantnog znanstvenog podru\u010dja."}, "web.hr-s94": {"annotations": [], "text": "Ovo je jedna od rijetkih terapija koja uistinu regenerira ko\u017eu i izgla\u0111uje podru\u010dje oko o\u010diju."}, "web.hr-s96": {"annotations": [], "text": "Ples oduvijek izra\u017eava, obilje\u017eava i prati osnovne preokupacije pojedinca i zajednice, a njegov razvoj pratimo u folklornoj ba\u0161tini, dvorskim plesovima, baletu, dru\u0161tvenim plesovima i suvremenim kazali\u0161nim oblicima."}, "web.hr-s98": {"annotations": [], "text": "\u010cula su se obja\u0161njenja da je tako u\u010dinjeno iz nekoliko razloga: iako u EU \u017eive ve\u0107inom kr\u0161\u0107anski vjernici, ima i znatan broj ateista i agnostika, koji bi uvr\u0161tavanje kr\u0161\u0107anstva u taj dokument mogli shvatiti kao pritisak na sebe."}, "web.hr-s100": {"annotations": [["13", "nalaze", "1:IRV"], ["14", "se", "1"]], "text": "Nedaleko od Gusinja na putu za selo Vusanje i dolinu Ropojana, nalaze se i nadaleko poznati Ali-pa\u0161ini izvori."}, "web.hr-s106": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["7", "izvu\u0107i", "1"]], "text": "Smatraju da \u0107e se mnogi sada izvu\u0107i na ljetne terase i tek na jesen ozbiljnije razmi\u0161ljati ho\u0107e li krenuti u preinake i ugradnju ventilacije."}, "web.hr-s108": {"annotations": [["27", "se", "1:IRV"], ["29", "predstavljao", "1"]], "text": "Iako je kao formalni investitor u Greben\u0161\u010dici 9 navedena tvrtka Agro Kraljevec, stanari susjednih zgrada novinarima su potvrdili da je gradnju nadzirao Zdravko Krmek koji se njima predstavljao i kao vlasnik."}, "web.hr-s110": {"annotations": [], "text": "Pojam integracije nije samo neka suhoparna formulacija, nego je \u017eivot, mi se moramo integrirati."}, "web.hr-s112": {"annotations": [["2", "u", "1:LVC.full"], ["5", "dovelo", "1;2:IAV;3:LVC.full"], ["8", "u", "2;3"], ["9", "nepovoljan", "1;3"], ["10", "polo\u017eaj", "1;3"]], "text": "Pregovaranje u takvim okolnostima dovelo bi \u0160kotsku u nepovoljan polo\u017eaj i '\u0161to bi vi\u0161e tra\u017eili u pregovorima, to je manja vjerojatnost da bi joj \u010dlanice poput \u0160panjolske ili Belgije, sa svojim pokretima neovisnosti, bile spremne dati jednostavan izlaz, obzirom na presedan koji bi bio i vi\u0161e nego o\u010dit', navodi se u izvje\u0161\u0107u."}, "web.hr-s114": {"annotations": [], "text": "Na\u010dertanije nisu pamflet ve\u0107 program koji srbijanska politika nekada vi\u0161e, a nekada manje uspje\u0161no provodi od XIX. stolje\u0107a do na\u0161ih dana."}, "web.hr-s116": {"annotations": [], "text": "Na\u017ealost, jedan dio gra\u0111ana smatra da je ovo divlja\u010dki i neopravdani odgovor na provokaciju."}, "web.hr-s118": {"annotations": [["4", "u", "2:IAV"], ["7", "sudjelovalo", "2"], ["13", "medalju", "1:LVC.full"], ["15", "dobiva", "1"]], "text": "Specifi\u010dnost natjecanja, u kojem je sudjelovalo 16 reprezentacija, je da medalju ne dobiva samo jedna najbolja maketa, ve\u0107 sve koje dobiju dovoljan broj bodova za osvajanje odre\u0111enog ranga."}, "web.hr-s120": {"annotations": [["8", "zahtijevao", "1:LVC.full"], ["9", "autonomiju", "1"]], "text": "Ferhat Abbas je 1943. u Al\u017eirskom manifestu zahtijevao autonomiju Al\u017eira te punopravno sudjelovanje Al\u017eiraca u upravi."}, "web.hr-s122": {"annotations": [["9", "patilo", "1:IAV"], ["10", "od", "1"]], "text": "Od ukupnog broja mu\u0161karaca, njih 451 je patilo od azoospermije."}, "web.hr-s126": {"annotations": [], "text": "A mogu vam re\u0107i i da je najglasnija."}, "web.hr-s128": {"annotations": [["1", "\u010cini", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "\u010cini mi se da je to bilo 1967. godine kada sam bio maturant u \u0111akova\u010dkoj gimnaziji."}, "web.hr-s130": {"annotations": [["9", "do", "1:IAV"], ["14", "stalo", "1"]], "text": "Jedinstvo kr\u0161\u0107ana je s jedne strane tajanstvena stvarnost do koje je vjernicima veoma stalo."}, "web.hr-s132": {"annotations": [], "text": "Na zadnjim lokalnim izborima 2005. godine najvi\u0161e glasova je osvojio SDP, zajedno s koalicijskim partnerom Sini\u0161om Srzi\u0107em, nezavisnim kandidatom."}, "web.hr-s134": {"annotations": [["15", "ima", "1:LVC.full"], ["16", "veze", "1"], ["17", "s", "1"]], "text": "Rije\u010d je o \u0161ezdesetogodi\u0161njem neo\u017eenjenom nekonvencionalnom poslovnom \u010dovjeku Harryju (Nicholson) koji uvijek ima veze s mladim djevojkama."}, "web.hr-s136": {"annotations": [], "text": "Te prosvjede ve\u0107ina medija ne \u017eeli pratiti."}, "web.hr-s140": {"annotations": [["17", "okrenuti", "1:VID"], ["18", "plo\u010du", "1"]], "text": "Ho\u0107e li i Ducati, proizvo\u0111a\u010d koji je ve\u0107i dio dosada\u0161nje egzistencije bilje\u017eio gubitke, tako\u0111er okrenuti plo\u010du - ostaje za vidjeti."}, "web.hr-s142": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["8", "s", "2"], ["14", "obra\u010dunavala", "1;2"]], "text": "Na terenu su se do njihova dolaska s vatrenim plami\u010dacima no\u0161enim vjetrom ve\u0107 obra\u010dunavala devetorica vatrogasaca iz JVP Zadar i DVD Pljusak iz Nina."}, "web.hr-s144": {"annotations": [["6", "predavanja", "1:LVC.full"], ["8", "imali", "1"]], "text": "U drugom dijelu susreta, predavanja su imali Bernard \u010covi\u0107, fotograf Glasa Koncila i vl\u010d."}, "web.hr-s146": {"annotations": [], "text": "U tebi se budi lagana zavist, ali ne zbog toga \u0161to on ima, nego jer bi i ti \u017eelio."}, "web.hr-s150": {"annotations": [], "text": "Ljudska je potreba pripadati grupi."}, "web.hr-s152": {"annotations": [], "text": "O\u010dito je kako je anonimni autor spornog pitanja na esktremno nespretan na\u010din \u017eelio poru\u010diti kako su bankari najve\u0107e zlo modernog svijeta."}, "web.hr-s156": {"annotations": [["15", "nudimo", "1:LVC.full"], ["17", "odgovor", "1"]], "text": "I jedni i drugi dokazujemo manjkavosti protivnika, a ni jedni ni drugi ne nudimo pravi odgovor."}, "web.hr-s158": {"annotations": [], "text": "(2) Po isteku roka iz stavka 1. ovoga \u010dlanka visokom u\u010dili\u0161tu se daje ili uskra\u0107uje vjerodostojnica."}, "web.hr-s162": {"annotations": [], "text": "To u konkertnom slu\u010daju zna\u010di da ve\u0107ina suvlasnika prema njihovim suvlasni\u010dkim dijelovima mo\u017ee odlu\u010diti da svi pla\u0107aju istu visinu minimalne zajedni\u010dke pri\u010duve ili da se pla\u0107a prema namjeni i na\u010dinu kori\u0161tenja odre\u0111enog prostora, dakle uz odre\u0111ene korekcijske koeficijente."}, "web.hr-s164": {"annotations": [["22", "preprije\u010div\u0161i", "1:LVC.cause"], ["24", "put", "1"]], "text": "To\u010dno na granici od magi\u010dnih sto metara, ni desetak metara podno Kamenitih vrata do\u010dekalo ih je petnaestak namrgo\u0111enih specijalaca, preprije\u010div\u0161i im put do Markova trga."}, "web.hr-s166": {"annotations": [], "text": "U tom smislu ove re\u0111enike preporu\u010dujem i vama, dragi vjernici."}, "web.hr-s168": {"annotations": [["24", "gleda", "1:IAV"], ["25", "na", "1"]], "text": "Naravno da su trgovci itekako svjesni mogu\u0107nosti zarade koje se uo\u010di Valentinova nude, a rekao bih da ve\u0107ina njih vi\u0161e ni ne gleda na zaljubljene parove kao glavnu ciljanu skupinu za svoje proizvode ovih dana."}, "web.hr-s172": {"annotations": [], "text": "Nastupila sam bolesna, s temperaturom, a Goran Karan mi je na to rekao - ako bolesna pjeva\u0161 dobro, onda zna\u0161 pivati."}, "web.hr-s174": {"annotations": [["9", "prelaze", "1:LVC.full"], ["10", "ulicu", "1"]], "text": "Isto tako zna da starci i djeca \u010desto prelaze ulicu vrlo nepa\u017eljivo."}, "web.hr-s176": {"annotations": [], "text": "No, autor isti\u010de da su pokret \u010dinile i druge grupe, poput austrougarskih \u010dasnika, muslimanskih begova, odvjetnika (kao \u0161to je bio i sam Ante Paveli\u0107), te mladih intelektualaca koji su \u017eeljeli brzu afirmaciju."}, "web.hr-s178": {"annotations": [], "text": "Dan kada bi trebali pokloniti malo vi\u0161e pozornosti i ljubavi, nego to ina\u010de \u010dinimo, onima koje su uz nas od na\u0161eg prvog dana, prvog pla\u010da, prve bolesti, prvog koraka..."}, "web.hr-s180": {"annotations": [["16", "upozorili", "1:IAV"], ["17", "na", "1"]], "text": "Saborski zastupnici 3. izborne jedinice, to\u010dnije Me\u0111imurske, Vara\u017edinske i Krapinsko-zagorske \u017eupanije danas su upozorili na velik problem ispolitiziranosti potpisivanja referenduma o izmjenama Zakona o radu, posebno dijela o kolektivnim ugovorima."}, "web.hr-s182": {"annotations": [], "text": "Kruzing turizam u Zadru o\u010dekuje najlo\u0161iju godinu"}, "web.hr-s184": {"annotations": [], "text": "U euharistijskom slavlju uz rektora sveti\u0161ta Zlatka Korena suslavili su brojni sve\u0107enici, pre\u010dasni Josip \u0110urkan, \u010duvar Ludbre\u0161kog sveti\u0161ta i pre\u010dasni Ivan Leni\u0107, \u010duvar sveti\u0161ta Gospe od brze pomo\u0107i iz Slavonskog Broda."}, "web.hr-s188": {"annotations": [["10", "sla\u017eu", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "Kriza koja potresa hrvatsko mljekarstvo jo\u0161 je jedan, sla\u017eu se stru\u010dnjaci, nepotreban prilog aktualnoj nezavidnoj gospodarskoj slici zemlje."}, "web.hr-s190": {"annotations": [], "text": "Tko od ovih ekipa igra najljep\u0161i nogomet?"}, "web.hr-s192": {"annotations": [], "text": "Zapovjednik njema\u010dkih snaga na Balkanu, general Alexander von L\u00f6hr je izvjestio njema\u010dko Vrhovno zapovjedni\u0161tvo da Dra\u017ea Mihailovi\u0107 snosi glavnu krivicu za neuspjeh i da je kao vojni zapovjednik potpuno zatajio."}, "web.hr-s198": {"annotations": [["6", "upada", "1:IAV"], ["7", "u", "1"]], "text": "I samim tim, ili upada u MNOGOBO\u0160TVO, ili odri\u010de Bo\u017eju NEOGRANI\u010cENOST."}, "web.hr-s200": {"annotations": [], "text": "Iako ja najvi\u0161e volim \u0161etati sama, mislim da ponekad moram nekoga uvjeriti kako je krasno \u0161etati po prirodi i velika je \u0161teta tako kratak \u017eivot tro\u0161iti me\u0111u \u010detri zida u \u010di\u0161\u0107enju i freganju (freganje vam je na dalmatinski pranje i ribanje podova)."}, "web.hr-s202": {"annotations": [], "text": "Ove godine trka\u010di \u0107e startati iz nekoliko zona."}, "web.hr-s204": {"annotations": [], "text": "Ako je vi\u0161e politi\u010dkih stranaka predlo\u017eilo zajedni\u010dku listu, ona \u0107e se navesti na glasa\u010dkom listu prema nazivu prve po redu politi\u010dke stranke u prijedlogu."}, "web.hr-s206": {"annotations": [["12", "ima", "1:LVC.full"], ["15", "ambicije", "1"], ["46", "se", "2:IRV"], ["47", "\u010dini", "2"], ["57", "natovariti", "3:IAV;4:VID"], ["58", "na", "3;4"], ["59", "grba\u010du", "4"]], "text": "Bandi\u0107 je \u010dak u intervjuu sarajevskom \u00abAvazu\u00bb nagovijestio da ima i ve\u0107e ambicije od gradona\u010delni\u010dkih, a to govori ne zato \u0161to ih ima, ili misli da bi bile realne, nego da oslabi vodstvo partije, koja \u0107e mu, kako se \u010dini, u zagreba\u010dkoj skup\u0161tinskoj koliciji s Tanjom Holjevac, natovariti na grba\u010du Borisa \u0160prema kao predsjednika skup\u0161tine i njegova prirodnog neprijatelja."}, "web.hr-s208": {"annotations": [], "text": "Takozvana samo-kritika \u010desto prati istu moralisti\u010dku logiku."}, "web.hr-s210": {"annotations": [["10", "subvencionirati", "1:IAV"], ["12", "s", "1"]], "text": "Poznata je \u010dinjenica da hrvatska dr\u017eava mora oporavak brodogradili\u0161ta subvencionirati ionako s jo\u0161 barem 6 - 10 milijardi kuna."}, "web.hr-s212": {"annotations": [], "text": "Liberalizacija lu\u010dkih usluga na razini EU ne mo\u017ee biti ograni\u010dena na podru\u010dja obuhva\u0107ena prijedlogom iz listopada 2004. godine."}, "web.hr-s214": {"annotations": [["11", "dobili", "1:LVC.full;2:LVC.full"], ["12", "pozitivne", "1"], ["13", "ocjene", "1;2"]], "text": "Izabrali su te kao najboljeg instruktora, mada su svi dobili pozitivne ocjene."}, "web.hr-s216": {"annotations": [["7", "zaraditi", "1:LVC.cause"], ["9", "bogatstvo", "1"]], "text": "Kako to da sam onda uspjela zaraditi silno bogatstvo i rezultatima nadma\u0161iti sve one kompetentnije od sebe?"}, "web.hr-s218": {"annotations": [["14", "imao", "1:LVC.full"], ["18", "posla", "1"], ["21", "se", "2:IRV"], ["22", "bavio", "2"]], "text": "A kad smo ve\u0107 kod kratkih i dugih cijevi, puno sam vi\u0161e imao i djevojaka i posla nego sam se bavio vojnom tehnologijom."}, "web.hr-s220": {"annotations": [], "text": "Zato smo mi u gradu Zadru osnovali Savjet za borbu protiv korupcije, za ljudska prava i suradnju s civilnim sektorom gdje smo kao predsjednika stavili na\u0161eg novog \u010dlana Antuna Novoselovi\u0107a."}, "web.hr-s222": {"annotations": [], "text": "Portal u prosjeku dnevno posjeti 300 - 400 posjetitelja, a procjena je da ga redovito ili povremeno posje\u0107uje vi\u0161e od 3000 posjetitelja iz Hrvatske, BiH, Slovenije, Srbije i \u0161ire."}, "web.hr-s224": {"annotations": [["5", "upoznati", "2:IAV"], ["6", "sa", "2"], ["19", "se", "1:IRV"], ["23", "dogoditi", "1"]], "text": "Samim time smo bili upoznati sa scenarijima i filmovima nekih na\u0161ih vr\u0161njaka, ali i pogre\u0161kama koje bi se i nama mogle dogoditi prilikom snimanja te samom organizacijom snimanja filma."}, "web.hr-s226": {"annotations": [], "text": "To ne bismo mogli bez povjerenja u mre\u017eu Caritasa u BiH koja nam predla\u017ee projekte."}, "web.hr-s228": {"annotations": [], "text": "Upravo ta jednostavnost i sklad linija \u010dine ovaj automobil jednim od najpo\u017eeljnijih na svijetu."}, "web.hr-s230": {"annotations": [], "text": "Mislim da je to Amerika koja je nekada postojala."}, "web.hr-s236": {"annotations": [["9", "imao", "1:LVC.full"], ["11", "pomo\u0107", "1"]], "text": "- Na\u0161 Zavod je od 1997. do 2001. imao tehni\u010dku pomo\u0107 Nizozemske i Danske savjetodavne slu\u017ebe u sklopu kredita Svjetske banke."}, "web.hr-s238": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["6", "zaljubili", "1;2"], ["7", "u", "2"]], "text": "Scena: Kad ste se zaljubili u fotografiju?"}, "web.hr-s242": {"annotations": [], "text": "Posljednji Sergeyev kontakt bio je sa Zdenkom Toki\u0107, kojoj je rekao da \u0107e i\u0107i kod gospo\u0111e Nede."}, "web.hr-s244": {"annotations": [], "text": "Kao razlog tvrtka je navela prodaju prava na licencu prijenosa FIFA prvenstva 2010 i ve\u0107e tro\u0161kove za Bundesligu, DFB pokal i pripreme za po\u010detak funkcioniranja Sky-a na tr\u017ei\u0161tu."}, "web.hr-s246": {"annotations": [], "text": "Mo\u017eda na ovo dobro ribe grizu."}, "web.hr-s250": {"annotations": [["39", "nosi", "1:VID"], ["40", "u", "1"], ["41", "sebi", "1"]], "text": "Da se narodi kao zajednice ravnopravnih ljudi tra\u017ee i u savezu s drugima i u izvjesnoj, ali ipak ne dugotrajnoj, samo\u0107i ona nas zavarava kao tobo\u017ee jedini izvor slobode i autenti\u010dnosti iskustvo je koje Hrvatska itekako nosi u sebi."}, "web.hr-s252": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["8", "nagoditi", "1;2"], ["9", "s", "2"]], "text": "U talijanskoj okupacijskoj zoni uspjeli su se nagoditi s talijanskim vojnim instancama."}, "web.hr-s256": {"annotations": [["1", "Sudski", "1:LVC.full"], ["2", "postupak", "1;2:LVC.full"], ["26", "vodio", "1;2"]], "text": "Sudski postupak koji se protiv Ivana Peri\u0107a, biv\u0161eg direktora poslovnice Croatia banke u Zadru, i Josipa Lerge, vlasnika poduze\u0107a Mauricijus d.o.o., vodio na zadarskom \u017dupanijskom sudu pred Sudskim vije\u0107em kojim je predsjedao Marijan Bitanga, ju\u010der je okon\u010dan."}, "web.hr-s260": {"annotations": [], "text": "Na tra\u017eenje brojnih djelatnika u katehizaciji biskupi su osnovali sada Nacionalni katehetski ured koji \u0107e djelovati uz Tajni\u0161tvo Biskupske konferencije."}, "web.hr-s262": {"annotations": [], "text": "Izja\u0161ili smo taj put dosta rano u jesenje magleno jutro."}, "web.hr-s264": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV"], ["17", "povu\u010de", "1"]], "text": "Kako je obrazlo\u017eeno iz resornog ministrastva, cilj je da se nakon \u0161to veletr\u017enica za\u017eivi ministarstvo povu\u010de iz njezine suvlasni\u010dke strukture te svoj udio prepusti ribarima."}, "web.hr-s268": {"annotations": [], "text": "Ovom mje\u0161avinom mo\u017eete po\u0161pricati i prostor u kojem boravite, a ukoliko po\u0161pricate okvire vrata i prozora sprije\u010dit \u0107ete ulazak komaraca u stan ili ku\u0107u."}, "web.hr-s270": {"annotations": [["7", "utje\u010de", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Mo\u017eemo re\u0107i da koli\u010dina kisika bitno utje\u010de na energetsku razinu organizma, funkciju imuniteta i na procese \u010di\u0161\u0107enja organizma."}, "web.hr-s272": {"annotations": [["8", "govorio", "1:IAV"], ["9", "o", "1"]], "text": "- Za\u0161to talijanski predsjednik Napolitano nije Titu govorio o fojbama?"}, "web.hr-s274": {"annotations": [["3", "polo\u017eenog", "1:LVC.full"], ["5", "ispita", "1"]], "text": "Nakon uspje\u0161no polo\u017eenog prijemnog ispita na snijegu kandidat mo\u017ee krenuti na te\u010daj za u\u010ditelja skijanja."}, "web.hr-s278": {"annotations": [["6", "nije", "1:IAV"], ["8", "u", "1"]], "text": "Koji isti\u010de i kako ste\u010daj nije nikome u interesu, no pitanje je \u0161to i kako dalje, neki razgovori ve\u0107 su obavljeni, u pitanju je Agrokor, ali Omazi\u0107 nije potvrdio kako su oni mogu\u0107i strate\u0161ki partner."}, "web.hr-s280": {"annotations": [], "text": "Do sada su istra\u017eeni sjeverni dijelovi kapele, tj. zid sveti\u0161ta i la\u0111e, te dvije pripadaju\u0107e pobo\u010dne prostorije, od kojih je jedna slu\u017eila kao sakristija, a druga najvjerojatnije kao spremi\u0161te."}, "web.hr-s282": {"annotations": [], "text": "Okupljene je pozdravio aktualni predsjednik Stjepan Klju\u010dari\u010dek te zajedno sa tajnikom udruge Antunom Hrbi\u0107em predstavio radno predsjedni\u0161tvo."}, "web.hr-s284": {"annotations": [], "text": "Sad \u0107e\u0161 iza\u0107i."}, "web.hr-s286": {"annotations": [], "text": "Mjerenje se provodi sukladno Tablici 2. iz Priloga I. ovoga Pravilnika koji je njegov sastavni dio."}, "web.hr-s288": {"annotations": [], "text": "U \u010dlanku 8. prijedloga (\u010dlanak 40. b.) treba ugraditi i razloge zbog kojih predstavni\u010dko tijelo mo\u017ee razrije\u0161iti op\u0107inskog na\u010delnika, gradona\u010delnika odnosno \u017eupana i njihovog zamjenika bez raspisivanja referenduma."}, "web.hr-s290": {"annotations": [], "text": "Po naravi, kao svi oto\u010dani, osobito Bra\u010dani, sklon marljivom radu, ali i pretjeranoj \u0161tednji, iskusiv\u0161i i sam u djetinjstvu krajnju ne samo \u0161tednju ve\u0107 i bijedu u obitelji, nakon ekonomske propasti donedavna imu\u0107nih Nazora, bio je obvezan da jo\u0161 mlad uzdr\u017eava stare bolesne roditelje i tri sestre, a kasnije stalno staricu majku i sestru Irmu; bio je sapet \u010dinovni\u010dkim \u017eivotom i svakodnevnim obvezama."}, "web.hr-s292": {"annotations": [], "text": "Ipak, trica Me\u0161trovi\u0107 vratila je Zadar u igru."}, "web.hr-s294": {"annotations": [["15", "skupiti", "1:VID"], ["16", "glave", "1"]], "text": "Rekao mi je da treba ostati jak, \u010dvrst i da sada svi trebaju skupiti glave - ka\u017ee kum generala Gotovine \u017deljko Dilber."}, "web.hr-s296": {"annotations": [["2", "se", "2:IRV"], ["3", "sjetim", "2"], ["19", "do", "1:IAV"], ["24", "do\u0161li", "1"]], "text": "Kad se sjetim da su zadnje minute, doma\u0107ini prakti\u010dki proveli u na\u0161em \u0161esnaestercu, onda tek vidim do koje smo zna\u010dajne pobjede do\u0161li."}, "web.hr-s298": {"annotations": [["5", "glasati", "1:IAV"], ["6", "o", "1"]], "text": "Sabor \u0107e dva puta glasati o Glava\u0161u"}, "web.hr-s300": {"annotations": [["3", "posjeduje", "1:LVC.full"], ["4", "snagu", "1"]], "text": "Crkva ne posjeduje snagu uklju\u010denja ili isklju\u010denja \u010dovjeka od Bo\u017eje milosti"}, "web.hr-s302": {"annotations": [["7", "kriju", "1:IAV"], ["8", "od", "1"]], "text": "Je li mogu\u0107e da oni to kriju od svog Pape?"}, "web.hr-s304": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "naviknuli", "1;2;3:IAV"], ["6", "na", "2;3"]], "text": "Pomalo su se Spli\u0107ani naviknuli na tu\u017ene povorke na obali - to su oni koji odlaze u prekomorske zemlje gdje \u0107e im biti, o\u010dekuju, bolje."}, "web.hr-s308": {"annotations": [], "text": "Treba ja\u010dati njihovu povoljnu sliku kod potro\u0161a\u010da, promicati njihove posebne mirise i okuse i isticati jedinstvenu kakvo\u0107u."}, "web.hr-s312": {"annotations": [], "text": "Strossmayer u Osijeku, zajedno s me\u0111unarodnim partnerima - National Centre for Entrepreneurship in Education iz Velike Britanije, Turku School of Economics iz Finske i Aarhus Entrepreneurship Centre iz Danske, u sklopu projekta financiranog od EU organizirao je tre\u0107u po redu me\u0111unarodnu ljetnu \u0161kolu o poduzetni\u010dkom obrazovanju."}, "web.hr-s314": {"annotations": [["9", "ovisit", "1:IAV"], ["11", "o", "1"]], "text": "Izbor radnika koji \u0107e biti vra\u0107eni u brodogradili\u0161te ovisit \u0107e o odabiru suradnika, rezultatima testova te odlukama budu\u0107eg rukovodstva."}, "web.hr-s316": {"annotations": [["3", "nalazio", "1:IRV"], ["4", "se", "1"]], "text": "Preko tjedna nalazio se u \u0161umi rade\u0107i i stanuju\u0107i u barakama."}, "web.hr-s318": {"annotations": [["16", "ura\u010dunavaju", "1:IAV"], ["17", "u", "1"], ["27", "nema", "2:LVC.full"], ["28", "potvrde", "2"]], "text": "Balga\u010d napominje i da kretanja na svjetskim burzama u protekla dva tjedna ukazuju da investitori ura\u010dunavaju u cijene dionica mogu\u0107nost nove recesije, ali da jo\u0161 nema potvrde za ta strahovanja."}, "web.hr-s320": {"annotations": [], "text": "Dakle, napreduje to itekako."}, "web.hr-s326": {"annotations": [], "text": "Prirodne boje samo prekrivaju povr\u0161inu vlasi bojom."}, "web.hr-s328": {"annotations": [["5", "do\u0161li", "2:IAV;3:LVC.full"], ["7", "do", "2;3"], ["8", "zaklju\u010dka", "3"], ["12", "dopremo", "1:IAV"], ["13", "do", "1"]], "text": "Ali negdje na putu do\u0161li smo do zaklju\u010dka da umjesto da dopremo do svijeta kako bismo se povezali, trebali smo posegnuti u sebe oslobodiv\u0161i na\u0161e du\u0161e kako bismo pisali pjesme."}, "web.hr-s332": {"annotations": [], "text": "I za\u010darani se krug nastavlja."}, "web.hr-s338": {"annotations": [], "text": "Ako vam je neugodno pred partnerom, poku\u0161ajte same."}, "web.hr-s340": {"annotations": [], "text": "Mozaik suradnika u pripremi i sudjelovanju NSHKM-a \u010dine Marijina legija, Apostoli Krvi Kristove, Fokolarini, Kursiljo, Cenakul, Neokatekumeni, Kri\u017eari, Udru\u017eenje salezijanskih suradnika, Frama, Serra Club, HKLD, HKUMST Zadar, Hrvatska zajednica bra\u010dnih susreta regija Zadar."}, "web.hr-s342": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV"], ["21", "protivio", "1"]], "text": "Taj problem bi producenti mo\u017eda mogli rije\u0161iti pove\u0107anjem broja epizoda po sezoni \u010demu se, vjerujem, nitko ne bi protivio."}, "web.hr-s344": {"annotations": [["10", "putujem", "1:IAV"], ["11", "po", "1"], ["24", "se", "2:IRV"], ["26", "pitate", "2"]], "text": "\u017divim u svom splitskom atelijeru na Mejama, dosta putujem po svijetu, informiran sam o zbivanjima u recentnoj umjetnosti, i onda se logi\u010dno pitate otkud sve to?"}, "web.hr-s346": {"annotations": [["1", "Ugovor", "1:LVC.full"], ["3", "potpisali", "1"]], "text": "Ugovor su potpisali Stanko Kova\u010d u Hrvatskih autocesta i Giorgio dal Pozzo u ime Coopcostruttorija."}, "web.hr-s348": {"annotations": [["7", "osje\u0107ati", "2:LVC.full"], ["9", "pritisak", "2"], ["17", "dovesti", "1:IAV"], ["18", "do", "1"]], "text": "Kako se dijete spu\u0161ta tako\u0111er mo\u017eete osje\u0107ati pove\u0107an pritisak u donjem dijelu trbuha, \u0161to mo\u017ee dovesti do nelagode kod hodanja, a vjerojatno \u0107ete morati i mokriti \u010de\u0161\u0107e."}, "web.hr-s350": {"annotations": [["7", "potro\u0161ila", "1:IAV"], ["13", "na", "1"]], "text": "Mol nadalje tvrdi da je Ina potro\u0161ila vi\u0161e od 10 milijardi kuna na ulaganja u inozemstvu, \u0161to je ve\u0107inom ulo\u017eeno u naftna polja u Siriji."}, "web.hr-s356": {"annotations": [["5", "pritekao", "4:LVC.full"], ["6", "u", "4"], ["7", "pomo\u0107", "4"], ["25", "na\u0161ao", "1:IRV;2:IAV;3:VID"], ["26", "se", "1;2;3"], ["27", "u", "2;3"], ["28", "ulozi", "3"]], "text": "U jednom je trenu pritekao u pomo\u0107 mladoj \u017eeni koja je pala na izlazu iz kemijske \u010distionice usred Chicaga, a ve\u0107 u drugom na\u0161ao se u ulozi taoca u nepoznatom kombiju s nepoznatim otmi\u010darima na putu u pakao."}, "web.hr-s360": {"annotations": [], "text": "Na koji na\u010din naplatiti dugovanja vrti\u0107a, jer je on najve\u0107i du\u017enik?"}, "web.hr-s362": {"annotations": [["6", "sastoji", "3:IRV"], ["7", "se", "3"], ["18", "s", "1:LVC.full"], ["20", "stupa", "1;2:IAV"], ["21", "u", "1;2"], ["22", "odnos", "1"]], "text": "Paradoks kr\u0161\u0107anske vjere prema Ratzingeru sastoji se u tome \u0161to Bog ostaje beskrajno transcendentan, ali istovremeno s \u010dovjekom stupa u odnos, upravo jer je sam u sebi odnos."}, "web.hr-s364": {"annotations": [["28", "se", "1:IRV"], ["29", "nalazio", "1"]], "text": "Hotel Belvedere je pretrpio brojna o\u0161te\u0107enja od granata te je devastiran i uni\u0161ten tijekom Domovinskog rata, kada je bio prva crta obrane Dubrovnika i kraj kojeg se nalazio polo\u017eaj pripadnika Hrvatske vojske."}, "web.hr-s366": {"annotations": [["3", "obilje\u017eio", "1:VID"], ["4", "o\u0161tri", "1"], ["5", "zaokret", "1"]], "text": "Tako\u0111er je obilje\u017eio o\u0161tri zaokret u odnosu na o\u017eujak, kada je ta zemlja zabilje\u017eila trgovinski deficit."}, "web.hr-s368": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["5", "razlikovati", "1;2:IAV"], ["6", "od", "2"]], "text": "Oduvijek sam se htjela razlikovati od mase, makar sitnicom."}, "web.hr-s370": {"annotations": [], "text": "Tipi\u010dan su rod XVII. stolje\u0107a melodrame, a najvi\u0161e su ih napisali Junije Palmoti\u0107 i Ivan Gunduli\u0107."}, "web.hr-s372": {"annotations": [], "text": "Va\u017eno je da roditelji i najbli\u017ei detektiraju pravovremeno djetetov problem"}, "web.hr-s374": {"annotations": [["26", "se", "1:IRV"], ["29", "pokazao", "1"]], "text": "Razli\u010dita druga posebna za\u0161titna sredstva Iz poduze\u0107a CIBA, poznatog proizvo\u0111a\u010da UV-za\u0161titnih sredstava za premazne sustave poru\u010duju kako im je uspjelo razviti poseban proizvod koji se vrlo dobrim pokazao i u unutarnjim prostorima."}, "web.hr-s376": {"annotations": [["28", "ote\u017eava", "1:LVC.cause"], ["29", "promet", "1"], ["31", "stvara", "2:LVC.cause"], ["33", "gu\u017eve", "2"]], "text": "Kao \u0161to je poznato, mje\u0161tani koji sada dolaze na posljednji ispra\u0107aj pokojnika, zbog pretijesnog parkirali\u0161nog prostora svoja vozila moraju ostavljati pokraj prilazne ceste, \u0161to ote\u017eava promet i stvara dodatne gu\u017eve."}, "web.hr-s378": {"annotations": [], "text": "U ovom postupanju Ministarstva financija nema retroaktivnosti iz razloga \u0161to su odredbe Zakona koje ure\u0111uju me\u0111ufinanciranje bile na snazi u razdoblju obuhva\u0107enom nadzorom Ministarstva financija."}, "web.hr-s380": {"annotations": [], "text": "Bezveznjak, da oprostite na izrazu."}, "web.hr-s382": {"annotations": [], "text": "Diplomatskom akademijom upravlja ravnatelj."}, "web.hr-s384": {"annotations": [], "text": "Zanimljivo je da u slobodno vrijeme, kada ga ima, Antonio \u0160erbeti\u0107 najradije prou\u010dava na\u010din izrade tradicionalnih samurajskih ma\u010deva katana i tehnologiju materijala od kojih se izra\u0111uju po drevnim Japanskim obi\u010dajima."}, "web.hr-s386": {"annotations": [], "text": "Sogan dolmu kuhajte oko 20 minuta, dok ne omek\u0161a."}, "web.hr-s390": {"annotations": [], "text": "To je ono lijepo, po\u017eeljno i pozitivno, oko \u010dega trebamo i dalje nastojati."}, "web.hr-s392": {"annotations": [], "text": "U ovom polo\u017eaju mo\u017eemo osjetiti stabilnost drveta koje je kroz korijenje \u010dvrsto povezano sa zemljom, a sa granama sa nebom."}, "web.hr-s394": {"annotations": [["10", "potpisanim", "1:LVC.full"], ["11", "ugovorima", "1"], ["20", "ostvario", "2:LVC.full"], ["23", "prihoda", "2"]], "text": "S obzirom na \u010dinjenicu da neki izvori financiranja unato\u010d potpisanim ugovorima nisu realizirali svoje obaveze, Hrvatski filmski savez ostvario je manjak prihoda od 65554,58 kuna koji \u0107e biti pokriven prihodima od djelatnosti u 2013. godini."}, "web.hr-s396": {"annotations": [["5", "dr\u017ei", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Pod gasom, ali dr\u017ei se."}, "web.hr-s398": {"annotations": [], "text": "U \u0161irem kontekstu ekonomike javnog sektora u Institutu se trajno istra\u017cuju teme poput transparentnosti, odgovornosti i participacije, poreznog sustava, tro\u0161kova oporezivanja, progresivnosti oporezivanja, fiskalnog federalizma, mirovinskog sustava i sustava socijalne skrbi, javnog duga, neslu\u017cbenoga gospodarstva, dr\u017cavne intervencije, izravnih stranih ulaganja, financiranja znanosti i visokog \u0161kolstva te odnosa izvr\u0161ne i zakonodavne vlasti u prora\u010dunskom procesu."}, "web.hr-s400": {"annotations": [], "text": "Dodala je kako je od tih 34,5 hektara formirana nova parcela, \u010diji su suvlasnici Nadbiskupija, dr\u017eava i Zra\u010dna luka."}, "web.hr-s402": {"annotations": [["2", "sje\u0107amo", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "Ne sje\u0107amo se kada su \u010delni ljudi na\u0161a dva najve\u0107a nogometna kluba ovako negativnom konverzacijom nabili lo\u0161u atmosferu uo\u010di poljudskog derbija."}, "web.hr-s404": {"annotations": [], "text": "Petra Maroja manekenka je i glumica koju smo gledali u sapunici Sve \u0107e biti dobro u ulozi novinarke Kristine Kova\u010d te u reality showu Farma."}, "web.hr-s406": {"annotations": [["5", "na\u0161li", "1:LVC.full;2:LVC.full"], ["6", "zajedni\u010dki", "1"], ["7", "interes", "1;2"]], "text": "Vjerujem kako bismo lako na\u0161li zajedni\u010dki interes."}, "web.hr-s408": {"annotations": [], "text": "Pri ure\u0111enju stana ili ku\u0107e to nije uvijek jednostavno posti\u0107i, ali uz dobru pripremu, jasno definirane potrebe i pokoji stru\u010dni savjet, sigurno \u0107ete u tome uspjeti"}, "web.hr-s410": {"annotations": [], "text": "Zahtjevnija vje\u017eba za le\u0111a koja se izvodi tako\u0111er uz pomo\u0107 lopte, a osim ja\u010danja le\u0111a, razvijamo i stati\u010dku snagu trupa."}, "web.hr-s412": {"annotations": [["1", "Nadam", "1:IRV"], ["2", "se", "1"]], "text": "Nadam se da je primjedba da u petak nisu primijetili da je za dva dana nedjelja ipak samo sarkazam."}, "web.hr-s414": {"annotations": [], "text": "I vi ste zaslu\u017eile novoga psi\u0107a koji \u0107e krenuti s nama u novu Bijelu Ku\u0107u."}, "web.hr-s416": {"annotations": [["3", "vodili", "2:LVC.full"], ["5", "ra\u010duna", "2"], ["13", "se", "1:IRV"], ["18", "obogatili", "1"]], "text": "Istina, vodili su ra\u010duna o svojim privatnim poslovima, tako su se neki od njih debelo obogatili i stekli velike '' zaslu\u017ene '' mirovine."}, "web.hr-s418": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["11", "uklju\u010diti", "1"]], "text": "Ostali gra\u0111ani u akciju Volim svoj grad Po\u017eegu mogu se uklju\u010diti kroz natje\u010daj za najbolje ure\u0111enu oku\u0107nicu i najbolje ure\u0111en balkon."}, "web.hr-s420": {"annotations": [], "text": "On dobro izgleda, premda je stariji od mene."}, "web.hr-s422": {"annotations": [["21", "igrao", "1:LVC.full"], ["22", "tenis", "1"]], "text": "Ove godine nije bilo ludila kao nakon Wimbledona, nije Riva bila puna, a na \u017ealost ni Goran nije igrao tenis."}, "web.hr-s426": {"annotations": [["4", "sastoji", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "se", "1;2"], ["6", "od", "2"]], "text": "Nagrada Ivo Vuljevi\u0107 sastoji se od diplome, nov\u010danog iznosa i organizacije koncerta u okviru godi\u0161njeg programa Koncertne dvorane Vatroslav Lisinski."}, "web.hr-s428": {"annotations": [["4", "do\u0107i", "3:IAV"], ["5", "do", "3"], ["10", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["11", "razlete", "1;2"], ["12", "po", "2"]], "text": "On o\u010dajno poku\u0161ava do\u0107i do lijeka, no tablete se razlete po podu."}, "web.hr-s430": {"annotations": [], "text": "Ponekad bih tamo ostao dan-dva, a koji put i po tri mjeseca."}, "web.hr-s432": {"annotations": [], "text": "U posljednje dvije godine Hrvatska je uspjela decentralizirati administrativne strukture i oja\u010dati lokalnu upravu."}, "web.hr-s434": {"annotations": [["15", "mu\u010di", "1:VID"], ["16", "muke", "1"]], "text": "Bilo bi suludo ne spomenuti dobrog starog Indyja koji u potrazi za Svetim gralom mu\u010di muke s nacistima."}, "web.hr-s436": {"annotations": [["5", "govori", "1:IAV"], ["6", "o", "1"]], "text": "Tra\u017ei ga da ti govori o seksanju i ljubavi na novi na\u010din, ili sama to napravi."}, "web.hr-s438": {"annotations": [], "text": "Hrvatska jo\u0161 nije ni poku\u0161ala kandidirati bilo koga u ovom postupku europskih prijestolnica kulture."}, "web.hr-s440": {"annotations": [], "text": "Predla\u017ee se da se prilikom utvr\u0111ivanja \u0161teta nastalih u 2008. godini koriste podaci za 2006. i dva puta podaci 2005. godine, budu\u0107i da je u 2007. godini bila velika su\u0161a u cijeloj Republici Hrvatskoj, te su podaci nepovoljni."}, "web.hr-s442": {"annotations": [], "text": "Jo\u0161 jednu dimenziju pri\u010da Julijane Adamovi\u0107 valja izdvojiti i naglasiti."}, "web.hr-s444": {"annotations": [["4", "voda", "3:VID"], ["5", "pre\u0161la", "3;4:IAV"], ["6", "preko", "3;4"], ["7", "glave", "3"], ["11", "tonu", "1:IAV"], ["12", "u", "1"], ["26", "se", "2:IRV"], ["27", "bave", "2"]], "text": "Proizvo\u0111a\u010dima mlijeka je voda pre\u0161la preko glave i svakim danom tonu u sve ve\u0107i gubitak i stoga tra\u017eimo sanaciju kredita svih obiteljskih poljoprivrednih gospodarstava koja se bave proizvodnjom mlijeka."}, "web.hr-s446": {"annotations": [], "text": "Crne klasi\u010dne sandale s minimalnim detaljima i visokom potpeticom uvijek pale."}, "web.hr-s448": {"annotations": [], "text": "On \u017eeli osporavati odluke vlastitog Suda."}, "web.hr-s450": {"annotations": [], "text": "Onda to treba napraviti Madonni i svim drugim bendovima i pjeva\u010dima koje ja ne volim."}, "web.hr-s452": {"annotations": [], "text": "Fender Precision Bass Special (California Amy - USA) je nastao u prvotnoj \u017eelji kao probna serija 1997. godine, i u biti je kao i takav proizveden u malobrojnim primjercima do idu\u0107e 1998. godine."}, "web.hr-s454": {"annotations": [], "text": "Ovo su prvi Specijalisti za toplovodne sustave koji su zavr\u0161ili novi program edukacije."}, "web.hr-s458": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "nadamo", "1"]], "text": "Uop\u0107e se ne nadamo pobjedi, ima tu ozbiljnijih bandova od nas."}, "web.hr-s460": {"annotations": [], "text": "Dosad je za\u0161titarska djelatnost potpuno i nepravedno zaobi\u0111ena u ostvarenju prava koja joj Zakonom pripadaju, ali ih mora o\u010dito sama izboriti jer ni dr\u017eavne institucije, a niti poslodavci ne vide potrebu za\u0161tititi za\u0161titare."}, "web.hr-s462": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "odr\u017eavati", "1"]], "text": "Radionica \u0107e se odr\u017eavati u slijede\u0107im terminima: 20. i 24. velja\u010de te 2. i 5. o\u017eujka u terminu od 18 do 20 sati."}, "web.hr-s464": {"annotations": [["5", "ima", "1:LVC.full;2:IAV"], ["6", "razumijevanja", "1;2"], ["7", "za", "2"]], "text": "U nas malo tko ima razumijevanja za takvo zanimanje zaposlenih, ali tvrtke poput Hewlett-Packarda i 3 M-a imaju."}, "web.hr-s466": {"annotations": [], "text": "Sada vi\u0161e ne mo\u017eemo ni\u0161ta u\u010diniti."}, "web.hr-s468": {"annotations": [], "text": "\u010cak je i u Albaniji prosjek oko 130 kg po hektaru, kazao nam je Raspovi\u0107."}, "web.hr-s470": {"annotations": [], "text": "Iz toyote nam dolaze ponude za kupnju dva njihova popularna modela, po povoljnijim cijenama."}, "web.hr-s472": {"annotations": [], "text": "- Bilo je to u Koreji, kada sam imao 19 godina."}, "web.hr-s474": {"annotations": [], "text": "Tako smo nedavno u Kini naru\u010dili izgradnju dva tzv. maxi-panamaxa od 80300 tona."}, "web.hr-s478": {"annotations": [], "text": "Kova\u010d je dobio 265, a Jurjevi\u0107 99 glasova."}, "web.hr-s480": {"annotations": [], "text": "\u0160ivanje \u0107e me ko\u0161tati oko 1500 kuna."}, "web.hr-s482": {"annotations": [["3", "bilje\u017eimo", "1:LVC.full"], ["4", "pad", "1"]], "text": "Istovremeno ne bilje\u017eimo pad incidencije raka dojke."}, "web.hr-s484": {"annotations": [], "text": "Interponira sa beta aktivnosti 12 - 18 Hz, ni\u017ee volta\u017ee, te brojne theta aktivnosti u razini difuzno, koje se grupiraju u kra\u0107e nizove i pojavom nekoliko abortivnih S-V kompleksa, dominantno nad anteriornim regijama."}, "web.hr-s486": {"annotations": [], "text": "Lo\u0161e vrijeme ne\u0107e pokvariti ni sutra\u0161nji Ivanjski krijes."}, "web.hr-s490": {"annotations": [], "text": "Valja zaustaviti obezvre\u0111ivanje vlastite zemlje."}, "web.hr-s492": {"annotations": [["6", "doveo", "1:IAV"], ["7", "do", "1"]], "text": "Dodatno, zagreba\u010dki Dinamo je doveo do finala Kupa velesajamskih gradova 1967. godine."}, "web.hr-s494": {"annotations": [], "text": "Slovenci ne \u017eele zajedni\u010dku kontrolu zra\u010dnog prostora s Hrvatskom"}, "web.hr-s496": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["26", "na\u0161lo", "1;2"], ["27", "pred", "2"]], "text": "Gospodine gradona\u010delni\u010de, podsje\u0107amo Vas da se je, dok Vi dijelite ru\u017ee, neva\u017eno pla\u0107ene \u010dijim novcem, jedino gradsko skloni\u0161te za pretu\u010dene \u017eene na\u0161lo pred zatvaranjem, jer Vi niste bili u stanju izdvojiti otprilike istu sumu koju ste dali za te ru\u017ee i kavice s gradona\u010delnikom."}, "web.hr-s498": {"annotations": [], "text": "Treba vidjeti kakva je uloga banaka u hrvatskom dru\u0161tvu i gospodarstvu, a ako banke rade protivno pravilima u mati\u010dnoj zemlji, trebala bi im se oduzeti licenca, rekao je Kuli\u0107."}, "web.hr-s500": {"annotations": [], "text": "Ovaj mi je puta iznimno drago \u0161to se EK umije\u0161ala i sprije\u010dila novi krug politizacije."}, "web.hr-s504": {"annotations": [], "text": "Gitara ima od 300 kn do 10, kn, a bubnjeva mislim da ima samo dva ili tri modela."}, "web.hr-s506": {"annotations": [], "text": "U playoff su redom padali Kansas City i Chicago Fire."}, "web.hr-s508": {"annotations": [], "text": "Tvoji susjedi odlu\u010duju tko \u0107e dobiti mlijeko."}, "web.hr-s510": {"annotations": [["19", "radi", "1:IRV;2:IAV"], ["20", "se", "1;2"], ["21", "o", "2"], ["50", "zapisano", "3:IAV;4:VID"], ["51", "u", "3;4"], ["52", "kamenu", "4"]], "text": "Iako je objavljeno da se o\u010dekuje da bi Hrvatska trebala postati punopravnom \u010dlanicom 1. srpnja 2013. godine, radi se o okvirnom datumu i taj rok se mo\u017ee pomaknuti ako ratifikacije ne budu dovr\u0161ene do tada jer, kako nam je rekao i Damir Grubi\u0161a, 'ni\u0161ta nije zapisano u kamenu'."}, "web.hr-s516": {"annotations": [], "text": "Ima ljudi koji tu svoju odgovorost rije\u0161avaju sa Savskog mosta."}, "web.hr-s520": {"annotations": [["19", "prebaciti", "1:LVC.full;2:LVC.full;3:IAV"], ["21", "pa\u017enju", "1;2"], ["22", "na", "2;3"]], "text": "Par tjedana prije Londona, kada je film bio jo\u0161 u prvim tjednima prikazivanja, Kate je uspjela prebaciti svu pa\u017enju na haljinu u kojoj je djelovala poput zavodljivog, ali opasnog reptila."}, "web.hr-s522": {"annotations": [], "text": "Crypto VGA se mo\u017ee ugraditi prema va\u0161im \u017eeljama: u Quantium T dispenzer, u dispenzer nekog drugog proizvo\u0111a\u010da, ili pak na svome vlastitom postolju."}, "web.hr-s524": {"annotations": [], "text": "Madonna na koncertu u Turskoj pokazala grudi"}, "web.hr-s526": {"annotations": [["10", "potra\u017eiti", "1:LVC.full"], ["11", "pomo\u0107", "1"]], "text": "Ukoliko navedena pona\u0161anja budu u\u010destala i intenzivna potrebno je potra\u017eiti pomo\u0107 stru\u010dnjaka, psihologa."}, "web.hr-s528": {"annotations": [["9", "pridru\u017eila", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "U organizaciji ove manifestacije kao tehni\u010dki suorganizator programa pridru\u017eila nam se hotelska ku\u0107a Valamar Riviera, a doma\u0107instvo tijekom polufinalnog i finalnog natjecanja pru\u017eio nam je Valamar Diamant Hotel Residence."}, "web.hr-s530": {"annotations": [], "text": "Posebno je zanimljiv spoj psiholo\u0161ke teme i uzbudljivog trilera koji je re\u017eiran s puno stila, a glavnu \u017eensku ulogu tuma\u010di Hitchcockova miljenica Tippi Hedren."}, "web.hr-s532": {"annotations": [], "text": "Godi\u0161nja pla\u0107a za posao iz snova svakog zaljubljenika u automobile iznosi 30 tisu\u0107a funti, odnosno ne\u0161to vi\u0161e od 250 tisu\u0107a kuna."}, "web.hr-s534": {"annotations": [["11", "po\u0161lo", "1:VID"], ["12", "za", "1"], ["13", "rukom", "1"]], "text": "Ono \u0161to nisu iskoristili Zadrani, iz prvog poku\u0161aja je po\u0161lo za rukom gostima koji su u 15. minuti pomalo sretno poveli."}, "web.hr-s536": {"annotations": [], "text": "Sve manje kretanja se vrlo brzo vidi na va\u0161oj liniji..."}, "web.hr-s540": {"annotations": [], "text": "U petak idem doma."}, "web.hr-s542": {"annotations": [], "text": "Zadovoljna sam s time jer nije monotono i igra se stvarno lijepa i kvalitetna odbojka."}, "web.hr-s544": {"annotations": [["12", "udala", "1:IRV;2:IAV"], ["13", "se", "1;2"], ["14", "za", "2"]], "text": "Njujor\u010danka Sofia Coppola, k\u0107i proslavljenog redatelja Francisa Forda Coppole, udala se za svojeg dugogodi\u0161njeg de\u010dka Thomasa Marsa."}, "web.hr-s548": {"annotations": [], "text": "Do mjesta Lastovo ima 10 km, a do luke Ubli duplo vi\u0161e."}, "web.hr-s552": {"annotations": [], "text": "Idu\u0107i tjedan ipak nas o\u010dekuje toplije, ali i vla\u017enije vrijeme."}, "web.hr-s556": {"annotations": [], "text": "To je naravno opet pokrenulo uzaludna naga\u0111anja oko njegovog zdravlja."}, "web.hr-s558": {"annotations": [], "text": "\u010cak i iz astralnog tijela mo\u017eete poslati umiruju\u0107e i spokojne vibracije koje \u0107e osloboditi prenapregnute \u017eivce tijela te omogu\u0107iti san nekome tko ga ne mo\u017ee posti\u0107i."}, "web.hr-s560": {"annotations": [], "text": "I ne samo kako se s podsmjehom gleda nas budu\u0107e gladne prosvjetare i kulturnjake i na na\u0161e zanimanje, nego i koliko se neva\u017enim smatra ono o \u010demu mi ne\u0161to znamo."}, "web.hr-s562": {"annotations": [["9", "se", "1:IRV"], ["13", "dogoditi", "1"]], "text": "Kad biste svi bili istog mi\u0161ljenja, \u0161to se sigurno ne\u0107e nikada dogoditi, kad bi bio samo jedan \u010dovjek suprotnog mi\u0161ljenja, trebali biste mu oprostiti; jer ja ga navodim da misli kao \u0161to misli."}, "web.hr-s564": {"annotations": [], "text": "Kada je rije\u010d o klavijaturi,\u00bb \u010dvrstina i meko\u0107a su optimalne \u00abte\u00bb omogu\u0107uju potpunu kontrolu dinamike \u00ab."}, "web.hr-s566": {"annotations": [["12", "u", "1:LVC.full"], ["13", "tijeku", "1"], ["14", "je", "1"]], "text": "Kako doznajemo od ravnatelja \u017dupanijske uprave za ceste Pava Dabrovi\u0107a, u tijeku je sinkroniziranje programskog rada dubrova\u010dke prometne signalizacije, popularno nazvane zeleni val."}, "web.hr-s568": {"annotations": [], "text": "Pred njih stavlja\u0161 njihovo maj\u010dinstvo i govori\u0161 koliko cijeni\u0161 njihov pla\u010d, jer - samo majke sve razumiju."}, "web.hr-s574": {"annotations": [["11", "prezentaciju", "1:LVC.full"], ["13", "odr\u017eao", "1"]], "text": "Nakon uvodnog govora gospodina Milana Jevti\u0107a iz Zaklade Friedrich Ebert prezentaciju je odr\u017eao prof. dr. Andranik Tangian, stru\u010dnjak iz Zaklade Hans-B\u00f6ckler, D\u00fcsseldorf i profesora sa Sveu\u010dili\u0161ta iz Karlsruhea."}, "web.hr-s578": {"annotations": [], "text": "Amerikanac Nicky Hayden upisao je odli\u010dno drugo vrijeme, ispred Nijemca Stefana Bradla na LCR Hondi i mom\u010dadskog kolege Doviziosa."}, "web.hr-s580": {"annotations": [["24", "zadobili", "1:LVC.full"], ["28", "ozljede", "1"]], "text": "Oba su voza\u010da kolima Hitne pomo\u0107i prevezena do Doma zdravlja u Dubrovniku, gdje im je pru\u017eena pomo\u0107 te je utvr\u0111eno da su zadobili samo lak\u0161e tjelesne ozljede."}, "web.hr-s582": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["9", "preziva", "1"]], "text": "U Studiju nije obja\u0161njeno za\u0161to se Mateo ne preziva kao otac, nego Karioli\u0107."}, "web.hr-s584": {"annotations": [], "text": "Ova stakla na jednoj strani imaju tanki nanos metalnih oksida, tako da se toplinski valovi (dugovalne infracrvene zrake) od stakla odbijaju i vra\u0107aju u smjeru izvora topline."}, "web.hr-s586": {"annotations": [], "text": "Selektirajte podru\u010dja bavljenja, pojedina svakako napustite, uravnote\u017eite vrijeme posve\u0107eno poslu i drugim \u017eivotnim ulogama i sadr\u017eajima."}, "web.hr-s592": {"annotations": [["1", "Dru\u017ee", "1:IRV"], ["2", "se", "1"]], "text": "Dru\u017ee se zajedno, pjevaju, ple\u0161u... ka\u017ee Katarina Generali\u0107, voditeljica Dje\u010djeg folkornog ansambla."}, "web.hr-s594": {"annotations": [["10", "o", "1:IAV"], ["14", "govoriti", "1"]], "text": "Budu\u0107i da je rije\u010d o protuzakonitom deponiranju otpada, o tome ne \u017eele govoriti gra\u0111evinski poduzetnici ni izvo\u0111a\u010di radova."}, "web.hr-s598": {"annotations": [["9", "razgovarali", "3:IAV"], ["10", "s", "3"], ["21", "s", "1:IAV"], ["23", "se", "1;2:IRV"], ["24", "suo\u010davaju", "1;2"]], "text": "Nakon osnivanja podru\u017enice i njenih predstavnika prisutni su razgovarali s gospodinom Mirkom Bo\u0161kovi\u0107em i predstavnicima \u017eupanijskog povjereni\u0161tva o brojnim problemima s kojima se suo\u010davaju u radu."}, "web.hr-s602": {"annotations": [["15", "oti\u0107i", "1:VID"], ["16", "u", "1"], ["18", "drugom", "1"], ["19", "smjeru", "1"]], "text": "Da, jednom smo i pora\u017eeni s 3:00, ali ta je utakmica mogla oti\u0107i u posve drugom smjeru da smo mi iskoristili svoje prilike s po\u010detka utakmice."}, "web.hr-s604": {"annotations": [], "text": "VIDEO: Ipak ih je dobro imati, bez obzira na sve"}, "web.hr-s606": {"annotations": [], "text": "Taj postupak se jo\u0161 naziva i kantiranje."}, "web.hr-s608": {"annotations": [], "text": "Upravo zato Festival istra\u017euje odnos ljudi i rijeke."}, "web.hr-s614": {"annotations": [["7", "rizika", "1:LVC.full"], ["9", "nosi", "1"]], "text": "Danas se vi\u0161eplodna trudno\u0107a, zbog rizika koje nosi i za majku i za djecu, smatra neuspjehom."}, "web.hr-s616": {"annotations": [["13", "razmi\u0161ljati", "1:IAV"], ["14", "o", "1"]], "text": "Za Zadar, dodu\u0161e, u ovom trenutku i nije potrebno previ\u0161e razmi\u0161ljati o suparni\u010dkm igra\u010dima."}, "web.hr-s618": {"annotations": [], "text": "Javna ku\u0107a je ta koja mene zanima."}, "web.hr-s620": {"annotations": [["24", "ide", "1:VID"], ["25", "na", "1;2:VID"], ["26", "ruku", "1;2"], ["30", "i\u0107i", "2;3:VID"], ["32", "starim", "3"], ["33", "putem", "3"]], "text": "\u010cinjenica da se sastav istog ne zna do pred sam po\u010detak sezone te da se promjene obavljaju i tijekom sezone sasvim sigurno ne ide na ruku posadama koje poku\u0161avaju i\u0107i onim starim putem razgovora sa sponzorima, osiguravanja njihove podr\u0161ke te zatvaranja financijske konstrukcije."}, "web.hr-s622": {"annotations": [], "text": "Volim jake i neovisne \u017eene."}, "web.hr-s624": {"annotations": [], "text": "Sutra se jo\u0161 igraju dvije zaostale utakmice 1. lige slavonskobrodske regije."}, "web.hr-s626": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["11", "prera\u010dunati", "1"]], "text": "Nisam ra\u010dunao da \u0107u se, slanjem te poruke, prera\u010dunati."}, "web.hr-s628": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["11", "upoznaju", "1;2;3:IAV"], ["12", "sa", "2;3"]], "text": "De\u010dkima iz Medve\u0161\u010daka ovo je bila izvrsna prilika da se upoznaju sa svojim navija\u010dima iz Koprivnice te zaigraju hokej i na koprivni\u010dkom gradskom klizali\u0161tu."}, "web.hr-s630": {"annotations": [["6", "suo\u010deni", "1:IAV"], ["7", "sa", "1"]], "text": "Postoje naime situacije kad smo suo\u010deni sa sustavom na kojem imamo instaliran program koji dobro radi i rado bismo ga sa\u010duvali ili pokrenuli i na nekom drugom ra\u010dunalu, ali do debian paketa tog programa iz nekog razloga vi\u0161e ne mo\u017eemo do\u0107i: npr. ako je (recimo, radi u\u0161tede prostora na disk-particiji) nakon instalacije o\u010di\u0161\u0107ena lokalna apt arhiva (apt-get clean) a paket povu\u010den iz slu\u017ebenih repozitorija."}, "web.hr-s632": {"annotations": [], "text": "Ono \u0161to je nekima kristalno jasno, drugima mo\u017ee biti i jasno i neprihvatljivo."}, "web.hr-s636": {"annotations": [], "text": "Kao \u0161to pjesma ka\u017ee: 'Li\u010dko Le\u0161\u0107e, Oto\u010dac i Brinje mala moja ne zaboravi me', siguran sam \u0107e i nama 'Li\u010dka Kapa' ostati novi, nezaboravni kamen\u010di\u0107 u mozaiku na\u0161ih biciklisti\u010dkih do\u017eivljaja."}, "web.hr-s638": {"annotations": [["24", "otvorit", "1:VID;2:VID"], ["26", "svoja", "1"], ["27", "vrata", "1;2"]], "text": "Po prvi put od kada se provode smotre literarnog, dramsko-scenskog i novinarskog stvarala\u0161tva osnovnih \u0161kola s podru\u010dja Imotske krajine Osnovna \u0161kola STUDENCI otvorit \u0107e svoja vrata svim mladim pjesnicima i glumcima te njihovim u\u010diteljima."}, "web.hr-s640": {"annotations": [], "text": "Ono \u0161to vam sa sigurno\u0161\u0107u mogu re\u0107i jest da \u0107e do kraja 2002. godine svaki telefonski ra\u010dun sadr\u017eavati kompletan izlist svakog pojedinog telefonskog razgovora, vrijeme trajanja razgovora i broj koji ste nazvali."}, "web.hr-s642": {"annotations": [["1", "Pojavili", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "Pojavili smo se na vrhu liste malih kompanija koje su najbr\u017ee rasle u Sjedinjenim Ameri\u010dkim Dr\u017eavama."}, "web.hr-s644": {"annotations": [], "text": "Netko \u0107e od vas sigurno re\u0107i; ne bih mu ja kupio \u0161ljive za jedan sladoled."}, "web.hr-s646": {"annotations": [["4", "stoje", "3:IAV"], ["5", "uz", "3"], ["15", "uklju\u010dili", "1:IRV;2:IAV"], ["16", "se", "1"], ["17", "u", "2"]], "text": "NIKE i Yonex stoje uz nju, postoje ljudi koji su prepoznali potencijal, uklju\u010dili se u cijelu pri\u010du i upravo zahvaljuju\u0107i njima Donni je omogu\u0107eno da ide ovim putem."}, "web.hr-s648": {"annotations": [], "text": "Dvije tre\u0107ine privatnih iznajmljiva\u010da u svojem svakodnevnom radu ne koristi ra\u010dunalo, a ono je prisutnije u radu objekata s vi\u0161e od 30 soba."}, "web.hr-s652": {"annotations": [["9", "se", "1:IRV"], ["16", "vra\u0107a", "1"]], "text": "Rukometnog prvoliga\u0161a preuzeo je Irfan Smajlagi\u0107, koji se tako, nakon 16 godina, vra\u0107a u klub, ovoga puta kao trener."}, "web.hr-s654": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["6", "uzrujao", "1"]], "text": "MARKO: Ja sam se uzrujao?"}, "web.hr-s658": {"annotations": [["7", "upoznala", "1:IAV"], ["8", "s", "1"]], "text": "Policija je nakon toga ravnatelja \u0161kole upoznala s dojavom te je dogovorena evakuacija \u0161kole."}, "web.hr-s660": {"annotations": [], "text": "\u010cinjenica je da izvo\u0111a\u010di glavninu prihoda ostvaruju kroz koncertne nastupe i to je olak\u0161ica za organizatore koncerata."}, "web.hr-s662": {"annotations": [], "text": "Odluke nema, mo\u017eemo samo nastaviti \u010dekati i lamentirati naklapanja."}, "web.hr-s664": {"annotations": [["6", "tjeralo", "2:IAV"], ["7", "s", "2"], ["11", "psuju", "1:VID"], ["12", "majku", "1"]], "text": "Doslovno se prije utakmice svinje tjeralo s terena, igra\u010di psuju majku sucu, treneru i jedni drugima."}, "web.hr-s666": {"annotations": [], "text": "Meso do\u0111e kasnije."}, "web.hr-s670": {"annotations": [], "text": "I to s punim pravom jer su u prvih sedam mjeseci ostvarili 27000 no\u0107enja, ili nevjerojatnih 170 posto vi\u0161e nego lani."}, "web.hr-s672": {"annotations": [], "text": "Jo\u0161 uvijek mijenja boje i trenutno smo na tamnoplavoj"}, "web.hr-s674": {"annotations": [["25", "od", "1:IAV"], ["29", "umiralo", "1"]], "text": "U prvim godinama XIX. stolje\u0107a zadarsko je podru\u010dje zbog lo\u0161e godine i slabog uroda \u017eita, maslina i drugih kultura bilo pogo\u0111eno pravom gladi od koje se i umiralo, osobito na otocima; na Ugljanu je zabilje\u017eeno desetero mrtvih, a u Brbinju \u0161est."}, "web.hr-s676": {"annotations": [], "text": "Sezonu je zapo\u010deo kao standardni prvotimac da bi zbog ozljede izgubio svoje mjesto."}, "web.hr-s678": {"annotations": [], "text": "Klarini, a skupa s njom i Franjini naumi postaju pomalo jasniji: ne odgovara joj ni samostan Svetoga An\u0111ela."}, "web.hr-s682": {"annotations": [["23", "pripremiti", "1:LVC.full"], ["25", "objed", "1"]], "text": "Potap\u0161ao sam ga po le\u0111ima; to je bio znak zahvalnosti jer on je ribu mogao zadr\u017eati, pokazati je prijateljima, pripremiti ukusan objed, ali nije u\u010dinio ni\u0161ta od toga i zato sam mu zahvalan."}, "web.hr-s684": {"annotations": [["6", "nada", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Novi glavni urednik Ivica \u0110iki\u0107 nada se da \u0107e taj apriorni negativni stav dijela uredni\u0161tva vrlo brzo promijeniti na temelju svog rada i pona\u0161anja kao \u0161efa redakcije."}, "web.hr-s686": {"annotations": [["13", "za", "1:IAV"], ["18", "slu\u017eiti", "1"]], "text": "Prvim pogledom na staru rampu vidljivo je da je ona jednostavno neadekvatna za ono \u010demu bi trebala slu\u017eiti."}, "web.hr-s688": {"annotations": [], "text": "\u017dele\u0107i jo\u0161 vi\u0161e promovirati ulogu visokog obrazovanja i znanosti u Dubrovniku u duhu potpisane Povelje DISEC (Dubrovnik International Science and Education Centre), Veleu\u010dili\u0161te je jo\u0161 u sije\u010dnju 2001. godine izradilo Teze za raspravu o osnivanju Sveu\u010dili\u0161ta u Dubrovniku."}, "web.hr-s690": {"annotations": [], "text": "Heritage je smatra zna\u010dajnim problemom, iako je Hrvatska na tom podru\u010dju 2008. napredovala."}, "web.hr-s692": {"annotations": [["8", "se", "3:IRV"], ["9", "odgoditi", "3"], ["31", "vodi", "1:LVC.full"], ["33", "postupak", "1"], ["74", "\u010diniti", "2:LVC.cause"], ["75", "prekr\u0161aje", "2"]], "text": "Izvr\u0161enje za\u0161titne mjere oduzimanja voza\u010dke dozvole mo\u017ee se odgoditi, osim za prekr\u0161aje iz \u010dlanka 300. to\u010dke 11., 12., 13. i 14. ovoga Zakona, ako organ koji vodi prekr\u0161ajni postupak utvrdi da se, prema okolnostima u kojima je prekr\u0161aj po\u010dinjen i prema pona\u0161anju po\u010dinitelja nakon po\u010dinjenog prekr\u0161aja, a s obzirom na njegovo ranije pona\u0161anje u prometu, mo\u017ee o\u010dekivati da on i bez izvr\u0161enja te mjere ne\u0107e ubudu\u0107e \u010diniti prekr\u0161aje u prometu na cesti."}, "web.hr-s698": {"annotations": [["19", "daje", "1:LVC.full"], ["20", "nadu", "1"]], "text": "Marijana, izgubit \u010de\u0161 svoj imid\u017e po\u0161tene politi\u010darke, nove nade, politi\u010darke za budu\u010dnost, politi\u010darke koja daje nadu i vjeru da nije sve u politici crno, onog trenutka kad digne\u0161 ruku za korupciju."}, "web.hr-s700": {"annotations": [["13", "sudjelovao", "1:IAV"], ["14", "na", "1"]], "text": "Pored intenzivnog zajedni\u010dkog rada tijekom studija na Akademiji, kvartet je aktivno sudjelovao na majstorskim te\u010dajevima kod Valtera De\u0161palja a kasnije i kod vrhunskih svjetskih guda\u010dkih kvarteta kao \u0161to su Amadeus, Alban Berg, Bartok, Jana\u010dek, Smetana i Pra\u0161ki kvartet."}, "web.hr-s702": {"annotations": [], "text": "\u010cak 92,5 % Daihatsu voza\u010da su na pitanje 'Koliko ste zadovoljni va\u0161im autom?' odgovorili 'jako zadovoljan' ili 'zadovoljan'."}, "web.hr-s704": {"annotations": [], "text": "Dakle, odavno je poznato da kombinacija estrogena i progesterona kakvu nalazimo u najve\u0107em broju hormonskih nadomjesnih terapija, mo\u017ee pove\u0107ati rizik od raka dojke."}, "web.hr-s708": {"annotations": [], "text": "I\u0161ao sam u vrlo kvalitetnu i strogu IV. gimnaziju, u kojoj su predavali odli\u010dni profesori."}, "web.hr-s710": {"annotations": [], "text": "Nakon pe\u010denja po ispe\u010denom vo\u0107u prelijemo jogurt, sladoled ili neku kremu po izboru."}, "web.hr-s712": {"annotations": [["6", "raspitajte", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Za vi\u0161e podataka o kompostiranju raspitajte se u udruzi Odraz, na \u010dijoj web-stranici mo\u017eete prona\u0107i i niz drugih zanimljivih priloga o odr\u017eivom razvoju zajednice."}, "web.hr-s714": {"annotations": [["5", "organiziraju", "1:LVC.full"], ["7", "dru\u017eenja", "1"]], "text": "Od ponedjeljka do petka organiziraju se dru\u017eenja razli\u010ditih dobnih skupina i dijagnoza, izme\u0111u 17 i 19 sati."}, "web.hr-s716": {"annotations": [], "text": "Oba su vrhunska vrijednost Formule 1 i najbolji mogu\u0107i materijal za mjerilo vrijednosti kroz povijest, i da nije bilo njih, sama povijest i uspje\u0161nost bila bi uvelike druga\u010dija od ovoga \u0161to danas vidimo i \u0161to smo gledali kroz zadnjih 27 godina."}, "web.hr-s718": {"annotations": [], "text": "Sada je prilika da ju prevarim."}, "web.hr-s720": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["12", "skupovi", "2:LVC.full"], ["14", "odr\u017eavati", "1;2"]], "text": "Ministar unutarnjih poslova Ranko Ostoji\u0107 pojasnio je kako bi se takvi skupovi mogli odr\u017eavati izme\u0111u osam i 22 sata, a morali bi se najaviti pet dana ili u iznimnim situacijama 48 sati prije odr\u017eavanja skupa."}, "web.hr-s722": {"annotations": [["21", "okrenuo", "1:IRV"], ["22", "se", "1"], ["28", "obratio", "2:IRV;3:IAV"], ["29", "se", "2;3"], ["30", "na", "3"]], "text": "Ne na\u0161av\u0161i ni u jednom od tih lutanja smiraj i istinu, dapa\u010de, tonu\u0107i sve dublje u o\u010daj, okrenuo se otkrivanju blaga KR\u0160\u0106ANSKE DUHOVNOSTI i obratio se na katoli\u010dku vjeru."}, "web.hr-s724": {"annotations": [["14", "dolazimo", "1:IAV"], ["15", "do", "1"], ["19", "se", "2:IRV"], ["24", "zapitati", "2"]], "text": "Uz njih potamanimo i koju zdjelicu slanih grickalica pa kad sve zbrojimo, dolazimo do toga da \u0107ete se nakon povratka ku\u0107i sigurno zapitati - tko me to gleda s druge strane ogledala."}, "web.hr-s726": {"annotations": [["15", "ula\u017eu", "1:IAV"], ["18", "u", "1"]], "text": "Malo je mladih ljudi koje poznajem, koji sa stra\u0161\u0107u pristupaju svom zvanju i ula\u017eu velik trud u stvari koje ih zanimaju, a da nisu uspjeli prona\u0107i radno mjesto."}, "web.hr-s728": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "ozljedio", "1"], ["9", "se", "2:IRV"], ["12", "vra\u0107ao", "2"]], "text": "Popovi\u0107 se ozljedio sredinom druge \u010detvrtine, te se vi\u0161e nije vra\u0107ao u igru."}, "web.hr-s732": {"annotations": [], "text": "Gitarist Black Sabbatha Tony Iommi boluje od limfoma i kre\u0107e na lije\u010denje koje bi trebalo suzbiti opaku bolest."}, "web.hr-s734": {"annotations": [], "text": "Donat na glavi nosila je u\u010denica kozmeti\u010darka, Matea Juri\u010di\u0107."}, "web.hr-s736": {"annotations": [["2", "kaskamo", "1:IAV"], ["6", "za", "1"]], "text": "I kaskamo li i koliko za Europom?"}, "web.hr-s738": {"annotations": [], "text": "Osnivanjem zajedni\u010dkog upravnog tijela, odjela ili slu\u017ebe, iz stavka 1. ovog \u010dlanka, propisuje se financiranje, na\u010din upravljanja, odgovornost, statusna pitanja slu\u017ebenika i namje\u0161tenika i druga pitanja va\u017ena za to tijelo."}, "web.hr-s740": {"annotations": [["5", "se", "1:IRV"], ["7", "osje\u0107aju", "1"]], "text": "Posljedice promjene klime ve\u0107 se sada osje\u0107aju, te \u0107e se i dalje poja\u010davati."}, "web.hr-s742": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV"], ["15", "boje", "1"]], "text": "Neki roditelji te\u0161ko podnose protest djeteta na njihovo 'ne' jer se nesvjesno boje, vjerojatno zbog osobne nesigurnosti, da \u0107e izgubiti djetetovu ljubav."}, "web.hr-s746": {"annotations": [], "text": "Doktor obja\u0161njava situaciju."}, "web.hr-s748": {"annotations": [["18", "razmi\u0161ljaju", "1:IAV"], ["19", "o", "1"]], "text": "SETH GODIN je marketin\u0161ki stru\u010dnjak i autor deset me\u0111unarodnih bestsellera koji su promijenili na\u010din na koji ljudi razmi\u0161ljaju o marketingu, promjenama i poslu."}, "web.hr-s750": {"annotations": [], "text": "Ulomak zavr\u0161ava naznakom op\u0107eg klanja, prsa o prsa."}, "web.hr-s752": {"annotations": [], "text": "Moje oglu\u0161ivanje o\u010dito ih je po\u010delo iritirati."}, "web.hr-s754": {"annotations": [], "text": "Ja sam cuclala prst do petog osnovne."}, "web.hr-s756": {"annotations": [["14", "odveo", "1:IAV"], ["15", "natrag", "1"]], "text": "Djecu, u dobi od 9 do 16 godina, \u010dlan obitelji je odveo natrag u Veliku Britaniju, a brigu za njih preuzela je sestra Mathilde Lamb."}, "web.hr-s760": {"annotations": [["2", "se", "2:IRV"], ["4", "obratio", "2"], ["10", "ispri\u010dav\u0161i", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "Nazo\u010dnima se najprije obratio dogradona\u010delnik Imotskoga Luka Kolovrat, ispri\u010dav\u0161i se ujedno i zbog nedolaska gradona\u010delnika \u00d0uzela."}, "web.hr-s762": {"annotations": [], "text": "Ili da je Worf provalio: I told you so."}, "web.hr-s764": {"annotations": [], "text": "Dva su mjeseca pro\u0161la od stupanja na snagu novog Zakona o sigurnosti cestovnog prometa."}, "web.hr-s766": {"annotations": [["24", "stavljaju\u0107i", "1:LVC.full;2:IAV"], ["25", "naglasak", "1;2"], ["26", "na", "2"]], "text": "Rije\u010d je o festivalu koji je tijekom proteklih deset godina ugostio eminentne glazbenike i glazbene pedagoge iz zemlje, Europe i prekomorskih zemalja stavljaju\u0107i naglasak na vrednovanje orguljske ba\u0161tine."}, "web.hr-s768": {"annotations": [], "text": "On jednostavno pi\u0161e i pjeva odli\u010dne pop-pjesme, bez ikakve primisli da bi one mogle (ili trebale) promijeniti svijet."}, "web.hr-s770": {"annotations": [["22", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["25", "se", "3:IRV;4:IRV;5:IAV"], ["26", "uka\u017ee", "3"], ["29", "boriti", "1;2;4;5"], ["30", "s", "2;5"]], "text": "Na upit o Badr Hariju i njegovim prozivkama, Le Banner je odgovorio da nije izbjegavao Harija, te da \u0107e se, ako se uka\u017ee prilika, boriti s njim."}, "web.hr-s772": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["5", "sagibati", "1"]], "text": "Ne \u017eelite se stalno sagibati i podizati stvari, a ako imate jo\u0161 male djece, kreme i puderi moraju biti izvan njihova dometa."}, "web.hr-s776": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "radi", "1;2"], ["6", "o", "2"], ["66", "uzrokuju", "3:LVC.cause"], ["67", "pove\u0107anje", "3"]], "text": "Kako se kod vas radi o manjem gubitku kilograma, preporu\u010dila bih vam kra\u0107u ali sporiju redukcijsku dijetu, ali bez tako drasti\u010dne restrikcije ugljikohidrata, te nakon toga, a i paralelno uvo\u0111enje novih navika u prehranu i \u017eivot: uvesti doru\u010dak, vi\u0161e manjih obroka, dovoljnu koli\u010dinu vo\u0107a i povr\u0107a, te vidjeti koje namirnice do sada su bile kori\u0161tene, a uzrokuju pove\u0107anje tjelesne mase."}, "web.hr-s778": {"annotations": [["1", "O", "1:IAV"], ["4", "govori", "1"], ["12", "uputila", "2:LVC.cause"], ["15", "udarac", "2"]], "text": "O nemo\u0107i Barcelone govori i podatak da je u 90 minuta uputila jedan jedini udarac u okvir Bayernova gola."}, "web.hr-s780": {"annotations": [], "text": "Marina Lovri\u0107 Merzel za izbore je okupila \u0161iroku koaliciju od devet stranaka i ne namjerava svoj ured prepustiti nikome."}, "web.hr-s786": {"annotations": [], "text": "Pitanje kako \u0107e sve ovo zavr\u0161iti (analiti\u010dki)."}, "web.hr-s788": {"annotations": [], "text": "Zna\u010di svi obrtnici bez obzira na broj zaposlenih su obavezni voditi zbirku osobnih podataka, ali obavezu dostave Sredi\u0161njem registru Agencije za za\u0161titu osobnih podataka obavezni su samo oni koji zapo\u0161ljavaju vi\u0161e od pet radnika."}, "web.hr-s790": {"annotations": [], "text": "Na ameri\u010dkom tr\u017ei\u0161tu cijena barela nafte za isporuke u sije\u010dnju porasla je za 72 centa na 82,7 dolara, nakon \u0161to su pro\u0161log tjedna ugovori za isporuke u prosincu zabilje\u017eili najve\u0107i tjedni postotni pad od 13. kolovoza."}, "web.hr-s792": {"annotations": [], "text": "Coca-Cola HBC Hrvatska objavila je \u010detvrto izvje\u0161\u0107e o odr\u017eivosti u kojem je, u skladu s najslo\u017eenijim svjetskim standardima izvje\u0161\u0107ivanja, objavila podatke o svojemu poslovanju u Republici Hrvatskoj te utjecaju na okoli\u0161 i hrvatsko dru\u0161tvo u cjelini u 2009. i 2010. godini."}, "web.hr-s794": {"annotations": [], "text": "Sada nakon 67 godina tame o meni su napokon napisali novu, istinitu povijest i na tome se zahvaljujem piscima a svu \u010dast prepu\u0161tam gospodi Radmanu i Brnardi\u0107u."}, "web.hr-s798": {"annotations": [["4", "izazvao", "2:LVC.cause"], ["5", "interes", "2"], ["22", "raspisati", "1:LVC.full"], ["23", "natje\u010daj", "1"]], "text": "Potonji projekt je izazvao interes \u010detvero investitora, pa \u0107e se za to podru\u010dje, najvjerojatnije ve\u0107 do kraja ovog mjeseca raspisati natje\u010daj."}, "web.hr-s800": {"annotations": [["6", "brine", "4:IAV"], ["7", "za", "4"], ["22", "boravi", "1:IAV"], ["23", "s", "1"], ["26", "brine", "2:IRV;3:IAV"], ["27", "se", "2;3"], ["28", "o", "3"]], "text": "PBZ Card Jumbo Travel Services brine za sigurnost polaznika te je organiziran i pratitelj putovanja iz Hrvatske, koji cijelo vrijeme boravi s djecom i brine se o redovitom poha\u0111anju nastave i drugih organiziranih aktivnosti."}, "web.hr-s804": {"annotations": [["10", "\u017eivi", "1:IAV"], ["12", "ZA", "1"]], "text": "A kako bi i bili kada ve\u0107ina takvih ljudi \u017eivi SAMO ZA SEBE I NIKOG DRUGOG..."}, "web.hr-s806": {"annotations": [], "text": "Kod odje\u0107e zamrljane tintom, ne biste vjerovali, ali pomo\u0107i \u0107e vam zubna pasta."}, "web.hr-s810": {"annotations": [], "text": "Druga scena vezana je uz Isusovu zapovijed \u0160imunu (i to je rije\u010d Bo\u017eja) da izveze na pu\u010dinu i baci mre\u017ee za lov (5,4)."}, "web.hr-s812": {"annotations": [], "text": "U posljednje vrijeme sve je prisutniji u javnosti \u017eenski glas da vole mu\u0161karce koji su ure\u0111eni, \u010disti i mirisavi."}, "web.hr-s814": {"annotations": [], "text": "Pavao VI. je, naime, prvi papa koji je putovao zrakoplovom, a u 15 godina svojega papinstva posjetio je svih pet kontinenata."}, "web.hr-s820": {"annotations": [["14", "do\u0161av\u0161i", "1:IAV"], ["16", "do", "1"]], "text": "Hrvatska je u tre\u0107em kolu drugog kruga Svjetskog prvenstva nadvisila \u010ce\u0161ku s 31:29:00 do\u0161av\u0161i tako do \u0161este uzastopne pobjede, \u010dime je ostala jedina nepora\u017eena ekipa na turniru."}, "web.hr-s824": {"annotations": [["9", "gostovao", "1:IAV"], ["11", "u", "1"]], "text": "Dobitnik je brojnih nagrada, a kao dirigent gostovao je u gotovo svim zemljama Europe, SAD-u i Dalekom istoku."}, "web.hr-s826": {"annotations": [["8", "zakrilje", "2:VID;3:IAV"], ["9", "nalazi", "2;3"], ["10", "u", "3"], ["18", "prihvatio", "1:VID"], ["19", "ulogu", "1"]], "text": "Izme\u0111u festivalskih zbivanja ve\u0107ina preostalih plesnih projekata zakrilje nalazi u Teatru ITD, koji je ove sezone prihvatio ulogu privremenoga plesnog centra."}, "web.hr-s830": {"annotations": [["19", "od", "1:IAV"], ["24", "zazire", "1"]], "text": "Boljka Ili\u0107eva redizajna mo\u017eda je upravo u tome \u0161to je od uredni\u0161tva zahtijevao bitnu promjenu, dakle ono od \u010dega ono o\u010dito najvi\u0161e zazire."}, "web.hr-s832": {"annotations": [], "text": "Hrvatska me treba, ali i ja trebam Hrvatsku."}, "web.hr-s834": {"annotations": [], "text": "Postupak zbrinjavanja treba osmisliti i realizirati \u0161to prije jer se na Bra\u010du zaklju\u010deno je, ne smije ponoviti slu\u010daj Makarske."}, "web.hr-s836": {"annotations": [["2", "Borim", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "'Borim se ostati na ovom svijetu, zbog toga jer me sve dira tako duboko."}, "web.hr-s838": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["9", "razvijati", "1"]], "text": "Oxford Street se jo\u0161 60 - ih po\u010dela razvijati kao queer \u010detvrt, a danas je najvidljivije gay naselje u gradu."}, "web.hr-s842": {"annotations": [], "text": "No \u0161to bi moglo tu cjelinu uve\u0107ati i odakle bi ona do\u0161la?"}, "web.hr-s844": {"annotations": [], "text": "Samo 5 km od Kemera prona\u0107i \u0107ete Kiris - maleno turisti\u010dko ljetovali\u0161te smje\u0161teno u zaljevu s prekrasnim pejza\u017eom i planinama."}, "web.hr-s846": {"annotations": [], "text": "Naime, tamo gdje se rade Warthog vozila tamo je sve puno guma koje su samostalni objekti kao i alati, odvija\u010di, matice, strojevi za varenje te sami radnici."}, "web.hr-s848": {"annotations": [], "text": "Vukovarski gradona\u010delnik \u017deljko Sabo ocijenio je kako ni najvi\u0161a kazna nije prevelika za zlo\u010din po\u010dinjen u Vukovaru."}, "web.hr-s850": {"annotations": [], "text": "U proizvodnji te linije Young Changovih klavira rabe se vrhunski njema\u010dki materijali i mnoge Prambergerove revolucionarne inovacije u dizajnu i konstrukciji."}, "web.hr-s852": {"annotations": [["13", "distancirati", "1:IAV"], ["14", "od", "1"]], "text": "No, - ako je to tako, onda se treba jasno distancirati od \u010dovjekolikih stvorova koji, primjerice, nemaju ve\u0107u sposobnost od prostog razlu\u010divanja dobra i zla, odnosno ve\u0107eg i manjeg zla ili dobra."}, "web.hr-s855": {"annotations": [["18", "pridodati", "1:LVC.full"], ["20", "vrijednost", "1"]], "text": "\u010cinjenica da je svaka dagerotipija unikatna, danas, za razliku od pro\u0161lih vremena, mo\u017ee joj pridodati posebnu vrijednost ne\u010deg dragocjenog."}, "web.hr-s859": {"annotations": [], "text": "Podru\u010dni ured za za\u0161titu i spa\u0161avanje Rijeka obilje\u017eio je 01. o\u017eujka - Me\u0111unarodni Dan civilne za\u0161tite sve\u010danim otvorenjem novih prostorija u Ru\u017ei\u0107evoj 16."}, "web.hr-s861": {"annotations": [["1", "U\u017eivaj", "1:IAV"], ["2", "u", "1"]], "text": "U\u017eivaj u slavi i imaj veseo i beri\u0107etan - ma \u0161to to zna\u010dilo - vikend."}, "web.hr-s863": {"annotations": [["17", "razgovarala", "1:IAV;2:IAV"], ["19", "s", "1"], ["21", "o", "2"], ["25", "se", "3:IRV"], ["26", "ti\u010du", "3"]], "text": "U svom nastupu u ve\u010dernjoj politi\u010dkoj emisiji Cenzura na Televiziji Jadran, gospo\u0111a Vesna \u0160kare O\u017ebolt razgovarala je s gledateljima o razli\u010ditim pitanjima koja se ti\u010du trenutnih aktualnih doga\u0111anja kao i iz razdoblja svog plodnog politi\u010dkog djelovanja iz vremena suradnje s prvim hrvatskim predsjednikom, doktorom Franjom Tu\u0111manom."}, "web.hr-s865": {"annotations": [], "text": "Pokazuju postoje\u0107e stanje na\u0161e du\u0161e."}, "web.hr-s869": {"annotations": [], "text": "\u017ditna je uvala, uz postoje\u0107e ure\u0111enje uz obalni dio, ovime dobila potpuno novu vizuru."}, "web.hr-s871": {"annotations": [["7", "pristao", "1:IAV"], ["8", "na", "1"]], "text": "Konzervatorski odjel u Splitu ne bi pristao na manje demokratsku proceduru."}, "web.hr-s873": {"annotations": [], "text": "Tu\u017enim srcem javljamo svoj rodbini, prijateljima i znancima da nas je dana 4. III. 2008. godine u 89. godini \u017eivota zauvijek napustio na\u0161 voljeni suprug, otac i djed"}, "web.hr-s877": {"annotations": [["1", "Do\u0161lo", "1:IAV"], ["3", "do", "1"]], "text": "Do\u0161lo je do barem jedne infekcije (Semprini, 2005)."}, "web.hr-s879": {"annotations": [], "text": "I Mravak i \u010covi\u0107 dobili su 40 % popusta"}, "web.hr-s881": {"annotations": [], "text": "Moje \u010detiri godine u ekonomskoj \u0161koli su bile odli\u010dne ne samo zbog dru\u0161tva, u\u010denja i profesora, nego i zbog toga \u0161to srednja \u0161kola Vela Luka nam je nudila i razne dodatne aktivnosti kroz koje smo mogli na zanimljiv na\u010din nau\u010diti va\u017ene stvari."}, "web.hr-s883": {"annotations": [], "text": "Pe\u0107i 20 minuta na 180 Celzijevih stupnjeva."}, "web.hr-s885": {"annotations": [], "text": "Tra\u017ei se i promjena \u010dlanka 141. Ustava Republike Hrvatske koji spre\u010dava balkanske integracije."}, "web.hr-s887": {"annotations": [], "text": "Nema za nju opravdanja."}, "web.hr-s891": {"annotations": [["8", "postoji", "1:LVC.full"], ["10", "spremnost", "1"]], "text": "Rekao je i da nakon sjednice GSV-a postoji ogromna spremnost za razgovore i sa sidikalnim partnerima vezanim uz ugovore dr\u017eave kao poslodavca, ali i u dijelu promjena Zakona o radu."}, "web.hr-s893": {"annotations": [["4", "za", "2:IAV"], ["7", "slu\u017ei", "2"], ["22", "koristio", "1:IAV"], ["23", "za", "1"]], "text": "Na pitanje novinara za \u0161to mu slu\u017ei no\u017e koji je vi\u0111en na njegovom ran\u010du kod Stupnika, odgovara kako ga je koristio za otvaranje konzervi."}, "web.hr-s895": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["8", "odvija", "1"]], "text": "Jedina zamjerka je ta \u0161to se radnja odvija u Njema\u010dkoj, a cijeli film je na engleskom jeziku."}, "web.hr-s897": {"annotations": [], "text": ", pi\u0161e Jurica Pavi\u010di\u0107."}, "web.hr-s899": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["21", "poslo\u017eilo", "1;2"], ["22", "s", "2"]], "text": "Kao re\u017eiser ove fe\u0161te, zapanjio sam se koliko se toga \u0161to smo napisali Ana Proli\u0107 Kragi\u0107 i ja, poslo\u017eilo s doga\u0111ajima nakon ju\u010dera\u0161nje konferencije za novinare."}, "web.hr-s901": {"annotations": [["2", "\u0161irimo", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "Projekt \u0161irimo na \u017eivotinjski svijet, pa je tako pri\u010da '' Je\u017eeva ku\u0107ica '' bila poticaj za dje\u010dje dramatizacije te scensko i govorno stvarala\u0161tvo."}, "web.hr-s903": {"annotations": [], "text": "Voditi ra\u010duna da su razli\u010dita izdanja istog naslova navedena kao posebni zapisi."}, "web.hr-s905": {"annotations": [], "text": "Lokalitet oko Kule Stojana Jankovi\u0107a naseljen je jo\u0161 od neolita, napomenuo je Ugle\u0161i\u0107 dodav\u0161i kako je u rimskom razdoblju zbog svog polo\u017eaja na tom podru\u010dju bila va\u017ena utvrda."}, "web.hr-s907": {"annotations": [], "text": "Zidar Mato Lulad\u017ei\u0107 popravio je na op\u0107e zadovoljstvo kapelu svetog Luke u \u0160agovini za 65. f. i 25 x. Listopad 1888.."}, "web.hr-s909": {"annotations": [["12", "smijati", "1:IRV"], ["13", "se", "1"]], "text": "Dio hrvatskih sporta\u0161a nije mogao izdr\u017eati ne dobacivati so\u010dne komentare, smijati se, a kad je to sve zavr\u0161ilo, upravo hrvatski sporta\u0161i ogromnim aplauzom nagradili su izvo\u0111a\u010de."}, "web.hr-s911": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "skrivao", "1"]], "text": "Uvijek se je skrivao iza svojih najbli\u017eih suradnika, dobro paze\u0107i da ni u jednome trenutku ne izazove bijes glavnih Grupo igra\u010da?"}, "web.hr-s913": {"annotations": [["3", "stekli", "1:LVC.full"], ["4", "prednost", "1"]], "text": "Jesmo li stekli prednost?"}, "web.hr-s915": {"annotations": [["12", "se", "1:IRV"], ["13", "okupilo", "1"]], "text": "No i njih je iznenadila krajnje nepovoljna situacija: oko Isusa se okupilo toliko svijeta da nije bilo mogu\u0107e do\u0107i u njegovu blizinu."}, "web.hr-s917": {"annotations": [], "text": "Poslije jedinstva koje smo do\u017eivjeli u Domovinskom ratu, Hrvati su ponovno razjedinjeni i podijeljeni i to najvi\u0161e politi\u010dki."}, "web.hr-s919": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "javljaju", "1"], ["32", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["34", "susre\u0107u", "2;3;4:IAV"], ["35", "s", "3;4"]], "text": "Rijetke bolesti se javljaju kod manje od pet pojedinaca na 10000 stanovnika, a procjenjuje se da postoji izme\u0111u 6 - 8 razli\u010ditih vrsta rijetkih bolesti u svijetu, radi \u010dega se oboljeli susre\u0107u s mnogim medicinskim, socijalnim i psiholo\u0161kim problemima."}, "web.hr-s921": {"annotations": [], "text": "Ha \u010dujte, nisu ljudi glupi."}, "web.hr-s925": {"annotations": [], "text": "Nakon sedmodnevne probe na Poljudu, u Hajduku su odlu\u010dili pustiti Nikkija Ahameda da potra\u017ei neki drugi klub."}, "web.hr-s927": {"annotations": [], "text": "Nije izvjesno niti, ako se primijeni jedna teorija, koliko \u0107e ona pobolj\u0161ati standarde poduze\u0107a."}, "web.hr-s929": {"annotations": [], "text": "Ona je medicinska sestra i jako voli raditi s ljudima tako da je dobro da radi, makar i skra\u0107eno radno vrijeme."}, "web.hr-s931": {"annotations": [], "text": "Udruga Homer nudi recept za promjenu takvog stanja."}, "web.hr-s933": {"annotations": [["7", "pojma", "2:VID"], ["8", "nema", "2"], ["16", "se", "1:IRV"], ["18", "obratiti", "1"]], "text": "U zagreba\u010dkoj upravi o tome nitko pojma nema, a Jurakovi\u0107 obja\u0161njava da \u0107e im se tek obratiti jer koncept SOS Zadruge podrazumijeva da grad, odnosno op\u0107ina osigura poslovni prostor."}, "web.hr-s935": {"annotations": [["16", "na", "1:IAV"], ["18", "reagira", "1"], ["22", "stekao", "2:LVC.full"], ["24", "odobravanje", "2"]], "text": "Rove odre\u0111uje Bushovu politi\u010dku strategiju, analizira svakodnevne politi\u010dke doga\u0111aje i savjetuje Bushu kako da na njih reagira, kako bi stekao najve\u0107e odobravanje politi\u010dke javnosti i u\u010dvrstio svoj predsjedni\u010dki polo\u017eaj."}, "web.hr-s939": {"annotations": [], "text": "Ulje se mo\u017ee zagrijati na dva na\u010dina: zagrije se u mikrovalnoj ili obi\u010dnoj pe\u0107nici, ili mo\u017ee biti u paketi\u0107u kojeg se uroni u vru\u0107u vodu."}, "web.hr-s943": {"annotations": [["9", "se", "1:IRV"], ["11", "odazovu", "1"]], "text": "Ali tu je jezgra \u017eupe, onih koji se rado odazovu i poma\u017eu sve\u0107eniku."}, "web.hr-s945": {"annotations": [["4", "se", "3:IRV;4:IAV"], ["5", "radi", "3;4;5:IRV;6:IAV"], ["6", "se", "5;6"], ["7", "o", "4;6"], ["12", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["15", "uklapaju", "1;2"], ["16", "u", "2"]], "text": "Dunne navodi da se radi se o hibridnim praktikantima, koji se vi\u0161e ne uklapaju u neku od tradicionalnih kategorija, oni su mje\u0161avina dizajnera, istra\u017eiva\u010da, in\u017eenjera i umjetnika."}, "web.hr-s947": {"annotations": [["5", "otvara", "1:VID"], ["6", "vrata", "1"]], "text": "Ona od malih nogu otvara vrata vjere koja vode u \u017eivot zajedni\u0161tva s Bogom u njegovoj Crkvi."}, "web.hr-s949": {"annotations": [["6", "privu\u0107i", "2:LVC.full"], ["7", "interes", "2"], ["18", "otvorio", "1:IAV"], ["19", "prema", "1"]], "text": "Ovako koncipirane izlo\u017ebe uspjele su privu\u0107i interes \u0161ire javnosti pa se muzej, zahvaljuju\u0107i ovakvim projektima, otvorio prema novoj publici."}, "web.hr-s953": {"annotations": [["8", "pali", "1:VID"], ["10", "u", "1"], ["11", "zaborav", "1"]], "text": "Nakon pada Austro-Ugarskog Carstva izumitelj i izum pali su u zaborav."}, "web.hr-s955": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["9", "promijenilo", "1"]], "text": "Je li se ne\u0161to u odnosu na Dinamo promijenilo otkako je Jovanovi\u0107 ministar?"}, "web.hr-s957": {"annotations": [], "text": "Direktor dubrova\u010dke Zra\u010dne luke, Ton\u0107i Peovi\u0107, imao je vi\u0161e nego zanimljivih ideja o tome kako privu\u0107i goste u Dubrovnik, to\u010dnije dvije ciljane grupe turista, osobe kojima su djeca zavr\u0161ila \u0161kolovanje ili nemaju djecu i umirovljenike."}, "web.hr-s959": {"annotations": [], "text": "U njihov genotip je upisano da su djeca krize pa ne dopu\u0161taju zaboravu tako lako da ih nadja\u010da."}, "web.hr-s961": {"annotations": [], "text": "U vatrogasnom domu odr\u017eana je osniva\u010dka skup\u0161tina nogometnog kluba (u upitniku iz 1987. godine kao datum osnutka kluba navodi se 10. o\u017eujak 1963. dok se u godi\u0161njem izvje\u0161taju iz iste godine navodi da je klub registriran 1962. godine)."}, "web.hr-s967": {"annotations": [["8", "u\u017eivati", "1:IAV"], ["9", "u", "1"]], "text": "Nije u\u017eitak, ali da bi mogao u\u017eivati u tome ti MORA\u0160 dati ne\u0161to zauzvrat."}, "web.hr-s969": {"annotations": [], "text": "Ovi projekti podupiru istra\u017eivanje, razvojno-tehnolo\u0161ke i demonstracijske aktivnosti koje su manjeg opsega od onih u integriranim projektima."}, "web.hr-s973": {"annotations": [], "text": "Nastavljaju se radovi na vodoopskrbi na podru\u010dju Grada Bjelovara"}, "web.hr-s975": {"annotations": [], "text": "U sklopu priprema za tu utrku puno sam trenirao duga\u010dko, sporo tr\u010danje i shvatio da sam u tome relativno dobar."}, "web.hr-s977": {"annotations": [], "text": "Finac je odvozio utrku po \u0161pagi i donio mom\u010dadi Rona Dennisa razloge za zadovoljstvo."}, "web.hr-s979": {"annotations": [["16", "u", "1:IAV"], ["18", "spadaju", "1"]], "text": "Dr. Adizes je dosada primijenio svoju teoriju o upravljanju promjenama u kompanijama \u0161irom svijeta, u koje spadaju ne samo korporacije, ve\u0107 i neprofitna poduze\u0107a, i ove kompanije variraju u obujmu od 20 do \u010dak 100000 zaposlenih."}, "web.hr-s981": {"annotations": [], "text": "YouTube je mo\u0107an alat kad je u pitanju promocija glazbe, dokazuje to posljednji Severinin spot Grad bez ljudi koji je u 24 sata pregledan 200000 puta."}, "web.hr-s983": {"annotations": [], "text": "Ideja etikete Blue Note da se prije nekoliko godina objavi disk s povijesnim snimkama kvinteta truba\u010da i skladatelja Leeja Morgana, svakako nije bila bezrazlo\u017ena."}, "web.hr-s985": {"annotations": [["54", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["55", "radi", "1;2"], ["56", "o", "2"]], "text": "Poja\u0161njavaju\u0107i svoj prijedlog, vije\u0107nik \u0160vorini\u0107 je pojasnio kako po sada\u0161njem modelu upravljanja gradona\u010delnik i \u017eupan (budu\u0107i da su Grad i \u017dupanija zajedni\u010dki ve\u0107inski vlasnici Kanala RI) preko imenovanih \u010dlanova skup\u0161tine direktno biraju Upravu Kanala RI i na taj na\u010din direktno ostvaruju utjecaj na ure\u0111ivanje, \u0161to smatra nedopustivim, jer se radi o instituciji koja formira mi\u0161ljenje gra\u0111ana."}, "web.hr-s989": {"annotations": [], "text": "Kurtovi\u0107 je ve\u0107i dio utakmice sudio sjeckaju\u0107i igru brojnim prekr\u0161ajima, ali dr\u017ee\u0107i jednak kriterij prema obje ekipe."}, "web.hr-s991": {"annotations": [["7", "mi", "1:VID"], ["8", "se", "1;2:IRV;3:VID"], ["9", "upale", "1;2;3"], ["12", "alarmi", "1;3"]], "text": "Ovo je ispunjavalo sve kriterije da mi se upale svi mogu\u0107i alarmi"}, "web.hr-s993": {"annotations": [["12", "imali", "1:LVC.full"], ["16", "razgovor", "1"]], "text": "Najbolji nogometa\u0161 Real Madrida Cristiano Ronaldo i trener kluba Jose Mourinho imali su 'neugodan razgovor' u utorak nave\u010der nakon prve \u010detvrtfinalne utakmice Kupa kralja protiv Valencije na Santiago Bernabeuu..."}, "web.hr-s995": {"annotations": [], "text": "\u017dena ima najve\u0107u vjerojatnost da zatrudni tri dana prije ovulacije ili na sam dan ovulacije."}, "web.hr-s997": {"annotations": [], "text": "A turisti jedva da bi osjetili taj jedan euro vi\u0161e koji bi ostavili gradu UNESCO-a i spomenika nulte kategorije koje im on podastire na razgledavanje potpuno besplatno poput ulaza u centralni prolaz Podruma Dioklecijanove pala\u010de, preko Peristila..."}, "web.hr-s999": {"annotations": [], "text": "Ustajanje zbog doru\u010dka je obavezno, jer se mora jesti prije isplovljavanja."}, "web.hr-s1001": {"annotations": [["5", "razmi\u0161lja", "1:IAV"], ["6", "o", "1"]], "text": "Svatko u sebi vjerojatno razmi\u0161lja o turniru, o izgubljenim \u0161ansama i propu\u0161tenim prilikama."}, "web.hr-s1007": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["11", "pridru\u017eivalo", "1"]], "text": "Ali kako je vrijeme prolazilo, sve vi\u0161e radnji se pridru\u017eivalo."}, "web.hr-s1009": {"annotations": [["28", "upu\u0107uje", "1:IAV"], ["29", "na", "1"], ["49", "se", "2:IRV"], ["50", "razvili", "2"]], "text": "Istra\u017eiva\u010di su pojasnili i da su u velikom broju drugih biljaka cvjetnja\u010da, pa i u mahovina, prona\u0161li gene koji su srodni genu DUO1, \u0161to upu\u0107uje na to da je gen DUO1 mo\u017eda dio drevne regulacijske mre\u017ee spermalnih stanica koja je evoluirala prije no \u0161to su se razvili pelud i cvjetovi."}, "web.hr-s1011": {"annotations": [["1", "\u0160ire", "1:IRV"], ["2", "se", "1"]], "text": "\u0160ire se krvne \u017eile i u mi\u0161i\u0107ima, \u0161to poja\u010dava njihovu sposobnost."}, "web.hr-s1013": {"annotations": [], "text": "Lik ove\u00bb barokne stare \u017eene \u00abKrle\u017ea je gradio rekonstruirao s najve\u0107om pomnjom."}, "web.hr-s1017": {"annotations": [], "text": "Sukladno interesu, leta\u010dka obuka se mo\u017ee organizirati u Ukrajini ili u Hrvatskoj."}, "web.hr-s1019": {"annotations": [["10", "govorim", "1:IAV"], ["11", "o", "1"]], "text": "Mislim da nije u redu da u ovom trenutku govorim o tome - dodala je ona."}, "web.hr-s1021": {"annotations": [["3", "igrate", "1:LVC.full"], ["7", "tenis", "1"]], "text": "Pa, igrate li s njom tenis?"}, "web.hr-s1023": {"annotations": [["33", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["37", "skrbe", "1;2"], ["38", "za", "2"], ["44", "se", "3:IRV;4:IRV;5:IAV;6:VID"], ["49", "razvijala", "3"], ["51", "na\u0161la", "4;5;6;7:VID"], ["52", "na", "5;6;7"], ["57", "mapi", "6;7"]], "text": "Cilj i svrha 'Circoolara' je podizanje zna\u010daja hrvatske glazbene demo scene, poja\u010davanje kvalitete i produktivnosti, poticaj svim medijima, gradskim upravama, koncertnim promotorima i glazbenim izdava\u010dima da se s ve\u0107om predano\u0161\u0107u skrbe za nju, ne bi li se urbana demo glazba uspje\u0161no razvijala i na\u0161la na europskoj glazbenoj i koncertnoj mapi."}, "web.hr-s1025": {"annotations": [], "text": "Veoma dobra, i kvalitetnija od LP je EL koja \u0107e sa vremenom dobivati sve ve\u0107i zna\u010daj pogotovo za osrednje klubove i klubove koji nisu iz Liga petica."}, "web.hr-s1027": {"annotations": [["39", "nema", "1:LVC.full"], ["40", "osje\u0107aja", "1"]], "text": "Iz na\u0161e zgrade ih dvoje imaju djecu koja se tako okupljaju pod na\u0161im prozorima, jedan je na zadnjem katu pa ne \u010duje kolika je to buka, a drugi ima prozore na drugoj strani zgrade pa isto nema osje\u0107aja za to koliko to drugim stanarima smeta."}, "web.hr-s1029": {"annotations": [["1", "Izraziv\u0161i", "1:LVC.full"], ["2", "nadu", "1"], ["7", "do\u0107i", "2:IAV"], ["8", "do", "2"]], "text": "Izraziv\u0161i nadu da \u0107e u budu\u0107nosti do\u0107i do punog jedinstva, Patrijarh je naglasio kako se ta nada, ba\u0161 kao i jedinstvo kr\u0161\u0107ana oslanja na Bo\u017eju snagu."}, "web.hr-s1031": {"annotations": [["8", "na\u0161la", "1:VID"], ["9", "zajedni\u010dki", "1"], ["10", "jezik", "1"]], "text": "Jo\u0161 mi je dra\u017ee \u0161to je ona na\u0161la zajedni\u010dki jezik za ljude razli\u010ditih shva\u0107anja."}, "web.hr-s1033": {"annotations": [["8", "djelovati", "1:IAV"], ["9", "na", "1"]], "text": "Proaktivnijim pristupom i pobolj\u0161anom komunikacijom se nastoji djelovati na zajedni\u010dke tro\u0161kove u smislu njihove eliminacije."}, "web.hr-s1037": {"annotations": [["2", "zlo", "2:VID"], ["4", "ne", "2"], ["5", "dolazi", "2"], ["6", "samo", "2"], ["17", "umiralo", "1:IAV"], ["18", "od", "1"], ["30", "do\u0161lo", "3:IAV"], ["33", "do", "3"]], "text": "Kako zlo nikad ne dolazi samo, u ovoj ionako siroma\u0161noj zemlji, nakon potresa se umiralo od gladi i kolere, a u anarhiji koja je zavladala, do\u0161lo je i do trgovanja ljudima."}, "web.hr-s1039": {"annotations": [], "text": "Tamo postoje svi uvjeti za luksuznu marinu, vrhunske stanove, trgova\u010dki centar..."}, "web.hr-s1043": {"annotations": [], "text": "U povijesnim dokumentima Trnovec se prvi put spominje 1471. godine u listini koja regulira posjede zagreba\u010dkog i \u010dazmanskog kaptola."}, "web.hr-s1045": {"annotations": [], "text": "Mislimo da rast digitalne distribucije te PC online zajednice stvaraju odli\u010dno okru\u017eenje za na\u0161u igru."}, "web.hr-s1047": {"annotations": [], "text": "Pad \u0107e jednom stati, ali do tada \u0107e izdava\u010dka scena biti poharana."}, "web.hr-s1051": {"annotations": [], "text": "Najbolje mi je kad ne operem kosu danima."}, "web.hr-s1053": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV"], ["15", "odr\u017eavao", "1"]], "text": "Krajem srpnja Marko \u017diger prisustvovao je te\u010daju Fun, Laughter and Learning koji se odr\u017eavao u prostorima Kentskog sveu\u010dili\u0161ta u Canterberyju u sklopu jezi\u010dne \u0161kole Pilgrims."}, "web.hr-s1055": {"annotations": [], "text": "Chris Paul sa 20 ko\u0161eva i 11 asistencija je bio najefikasniji u suparni\u010dkim redovima, David West je dodao 19 ko\u0161eva, a Marco Belinelli i Emeka Okafor po 18 ko\u0161eva."}, "web.hr-s1057": {"annotations": [], "text": "Na kraju na posebnom papiru, djeca su napisala poruku i utaknuli ju u ko\u0161aricu."}, "web.hr-s1059": {"annotations": [["6", "pridru\u017eivalo", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Kako je vrijeme odmicalo, pridru\u017eivalo se sve vi\u0161e suradnika koji su prepoznavali vrijednost i potencijal ovog projekta."}, "web.hr-s1061": {"annotations": [], "text": "Kakav je to dokaz da nijedna \u017eena ne mo\u017ee biti sve\u0107enica?"}, "web.hr-s1063": {"annotations": [["8", "dobiti", "1:LVC.full"], ["10", "opomena", "1"]], "text": "Ve\u0107 za ovo se u \u0161kolstvu mo\u017ee dobiti pisana opomena od strane ravnatelja zbog nedoli\u010dnog pona\u0161anja nastavnika."}, "web.hr-s1065": {"annotations": [], "text": "Ti si toliko bijesan da ti samo otrov i uvrede izlaze iz usta."}, "web.hr-s1067": {"annotations": [], "text": "HDZ je, kao stranka s najvjernijim bira\u010dkim tijelom, prekrio politi\u010dki centar."}, "web.hr-s1069": {"annotations": [], "text": "d) Prikazani rezultati istra\u017eivanja u bilo kojem obliku dosljedno odgovaraju provedenim istra\u017eivanjima, te niti u najmanjem obliku ne postoji izmi\u0161ljanje, popravljanje ili plagiranje podataka, rezultata, ideja, postupaka ili rije\u010di u postupcima predlaganja, provo\u0111enja, revizije ili prikazivanja istra\u017eivanja."}, "web.hr-s1071": {"annotations": [["15", "raspravljali", "1:IAV"], ["16", "o", "1"]], "text": "U\u010denici su bili podijeljeni u sedam manjih skupina u kojima su sa svojim vr\u0161njacima raspravljali o sedam razli\u010ditih tema: Obrazovanje, Mobilnost u EU, Kultura mladih i provo\u0111enje slobodnog vremena, Zapo\u0161ljavanje mladih kod nas i u EU, Aktivno djelovanje mladih u dru\u0161tvu, Politi\u010dko sudjelovanje mladih u EU te Sigurnost hrane i za\u0161tita potro\u0161a\u010da."}, "web.hr-s1075": {"annotations": [["7", "dogovorite", "1:IRV"], ["8", "se", "1"]], "text": "Ako nemate love za sud, dogovorite se."}, "web.hr-s1077": {"annotations": [], "text": "Ne ka\u017ee: spoznali smo i povjerovali, ve\u0107 povjerovali smo i spoznali."}, "web.hr-s1081": {"annotations": [["30", "se", "1:IRV"], ["31", "slu\u017ei", "1"]], "text": "'Pod tim pojmom podrazumijevamo da svakog Europljanina treba poticati da slobodno izabere jedan jezik, razli\u010dit od njegova materinskog jezika, ali i razli\u010dit i od jezika kojim se slu\u017ei u me\u0111unarodnoj komunikaciji."}, "web.hr-s1083": {"annotations": [], "text": "Ne, dapa\u010de, to mi je samo bio dokaz da on nema rje\u0161enje."}, "web.hr-s1085": {"annotations": [["1", "Naglasak", "1:LVC.full;2:IAV"], ["2", "stavlja", "1;2"], ["3", "na", "2"]], "text": "Naglasak stavlja na novovjekovno promatranje i problem antropocentrizma u moderni i postmoderni."}, "web.hr-s1087": {"annotations": [], "text": "Lokalne ulice su i dan danas neo\u010di\u0161\u0107ene \u0161to je neshvatljivo i neopravdano, naglasila je potpredsjednica HNS-a Jelenja D\u017eeni Krai\u0107 na dana\u0161njoj konferenciji za novinare."}, "web.hr-s1089": {"annotations": [], "text": "- Taj slu\u010daj je za mene zavr\u0161en, a hotel radi normalno."}, "web.hr-s1093": {"annotations": [], "text": "Na svojim proizvodima, koji ne znaju pad prodaje ve\u0107 dugi niz kvartala, zara\u0111uju vrtoglave iznose."}, "web.hr-s1095": {"annotations": [], "text": "Zna\u010di, kod nas nema skrivenih tro\u0161kova koje naknadno pla\u0107ate za kori\u0161tenje CMS sustava."}, "web.hr-s1097": {"annotations": [], "text": "Penn ga je u po\u010detku poku\u0161ao rije\u0161iti tako \u0161to je brigu za o\u010duvanje javnog reda i mira povjerio ljudima koji nisu bili kvekeri."}, "web.hr-s1099": {"annotations": [], "text": "Vrijednost HE Omble procjenjuje se na 152 milijuna eura, a izgradnja \u0107e trajati pet godina."}, "web.hr-s1101": {"annotations": [["9", "stigao", "1:IAV"], ["10", "do", "1"]], "text": "Schumacher je s druge pak strane ne\u0161to te\u017ee stigao do finala pobijediv\u0161i Mikku Hirvonena u vo\u017enji X-bowa, a u polufinalu ga je \u010dekao Red Bullov as Sebastian Vettel."}, "web.hr-s1103": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "nalazi", "1"]], "text": "Magnezij se nalazi uglavnom u cjelovitim \u017eitaricama i mahunarkama."}, "web.hr-s1105": {"annotations": [], "text": "Radovi na prvoj najmanjoj od ukupno tri kazete za zbrinjavanje komunalnog otpada, obavljani u okviru sanacije odlagali\u0161ta komunalnog otpada u Jerovcu, u potpunosti su okon\u010dani, a ve\u0107 u utorak po\u010deo se odlagati novosakupljeni komunalni otpad."}, "web.hr-s1109": {"annotations": [["3", "ovisi", "1:IAV"], ["4", "o", "1"]], "text": "Izbor lije\u010denja ovisi o razvoju raka, stanju jetre i dobi i zdravstvenom stanju pacijenta."}, "web.hr-s1111": {"annotations": [], "text": "Na zatvaranju festivala \u017eiri \u0107e proglasiti najbolji dokumentarni film snimljen mobitelom i uru\u010diti nagradu sponzora."}, "web.hr-s1113": {"annotations": [], "text": "Pa neletile i urma\u0161ice i tulumbe, a \u0161to \u0107e\u0161 na kraju nego i kukuruza probati iz susjedova vrta."}, "web.hr-s1115": {"annotations": [], "text": "Kad nekome posve\u0107ujemo pa\u017enju, to je sjajna prigoda da budemo i ljubazni."}, "web.hr-s1117": {"annotations": [], "text": "Skupljajte rude, ribe ili biljke kako biste pove\u0107ali svoje \u0161anse."}, "web.hr-s1119": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["11", "slu\u017eimo", "1"]], "text": "Video je podijeljen na nekoliko poglavlja, primjerice Za\u0161to se slu\u017eimo Internetom? ili Koje su opasnosti dru\u0161tvenih mre\u017ea?."}, "web.hr-s1121": {"annotations": [], "text": "Vesna zastaje na jednom \u0161tandu, koji prodaje ohridske bisere."}, "web.hr-s1123": {"annotations": [], "text": "Mogao sam i bez toga, ljudi smo i grije\u0161imo."}, "web.hr-s1125": {"annotations": [["5", "igra", "1:VID;2:IAV"], ["7", "ulogu", "1;2"], ["8", "u", "2"]], "text": "Budu\u0107i da vitamin C igra va\u017enu ulogu u proizvodnji kolagena, mo\u017eda je upravo svakodnevna doza ovog vitamina iz agruma uzgojenih u Dalmaciji zaslu\u017ena za ve\u0107 poslovi\u010dnu ljepotu Dalmatinki."}, "web.hr-s1127": {"annotations": [], "text": "Tek onda na ovo podru\u010dje mogu do\u0107i manji bageri koji bi ovaj dio uredili tako da postane ugodan za boravak, obja\u0161njava Starac koji pod time smatra uklanjanje sme\u0107a, ali \u0161to je jo\u0161 va\u017enije, i konzerviranje bedema koji je ovako iskopan zapravo potpuno neza\u0161ti\u0107en i prijeti mu uru\u0161avanje."}, "web.hr-s1129": {"annotations": [], "text": "Privremena obustava primjene Schengenskog sporazuma na francusko-\u0161panjolskoj granici po\u010dinje danas u pono\u0107, \u010dak pet dana uo\u010di po\u010detka summita, zbog mogu\u0107ih masovnih okupljanja i nereda."}, "web.hr-s1131": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "dru\u017eiti", "1;2"], ["6", "s", "2"]], "text": "Kad se ve\u0107 morate dru\u017eiti s ra\u010dunalom, jer ste preumorni da budete konobarica i prestari za pijanisticu, neka vas pisanje uveseljava."}, "web.hr-s1133": {"annotations": [["6", "stupiti", "1:IAV;2:IAV;3:LVC.full"], ["7", "u", "1;2"], ["9", "odnos", "2;3"]], "text": "Uspio sam samo par puta stupiti u spolni odnos ali to je jako kratko trajalo jer mi se penis olabavio."}, "web.hr-s1135": {"annotations": [["4", "sastoji", "1:IRV;2:IAV"], ["5", "se", "1;2"], ["6", "od", "2"]], "text": "Ukupno raspolo\u017eivo zemlji\u0161te sastoji se od poljoprivrednog zemlji\u0161ta i nepoljoprivrednog (ostalog) zemlji\u0161ta."}, "web.hr-s1137": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV"], ["16", "predstavila", "1"], ["20", "se", "2:IRV;3:IRV"], ["22", "ispri\u010davati", "2"], ["25", "smijati", "3"]], "text": "Nakon \u0161to joj je Vesna rekla da je ona pjeva\u010dica, a zatim se i predstavila, otka\u010dena Spli\u0107anka se po\u010dela ispri\u010davati i grohotom smijati, a sude\u0107i po, nakon sat vremena, razmijenjenim telefonskim brojevima, Vesna joj nije zamjerila."}, "web.hr-s1139": {"annotations": [["4", "doga\u0111a", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "A i ne doga\u0111a se uspjeh preko no\u0107i."}, "web.hr-s1141": {"annotations": [], "text": "Uglavnom se smatra da je to \u00abnormalno\u00bb."}, "web.hr-s1145": {"annotations": [], "text": "Ali, ba\u0161 si me dobro podsjetio na jednu anegdotu iz mladosti."}, "web.hr-s1147": {"annotations": [["12", "se", "1:IRV"], ["14", "prilago\u0111avati", "1"]], "text": "U Europi sam promjenio ve\u0107 osam mom\u010dadi i svaki puta sam se morao prilago\u0111avati na nove suigra\u010de."}, "web.hr-s1149": {"annotations": [], "text": "Za svaku od faza predstaviti \u0107e se osnovni elementi, potrebna studijsko-projektna dokumentacija, tra\u017eeni rezultati, te posebnosti pripreme koje tra\u017ei EU."}, "web.hr-s1153": {"annotations": [], "text": "Meteorolog Du\u0161ko Kraljev kazao je da palo 9 litara ki\u0161e po metru \u010detvornom, \u0161to je vrlo zadovoljavaju\u0107e."}, "web.hr-s1157": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["7", "umorio", "1;2"], ["8", "od", "2"]], "text": "Gospodin Bilonji\u0107 je rekao da se umorio od svega, a kakve su njegove daljnje namjere to treba njega pitati."}, "web.hr-s1159": {"annotations": [], "text": "Biti patriot, zna\u010di mrziti sve nacije osim svoje; biti religiozan, mrziti sve sekte osim svoje vlastite; biti moralan, mrziti sve izmi\u0161ljotine osim svojih vlastitih."}, "web.hr-s1163": {"annotations": [], "text": "Zahtjevi koje moraju zadovoljiti su: \u0161to ve\u0107a brzina kao i \u0161to ve\u0107i raspon izme\u0111u minimalne i maksimalne brzine, \u0161to vi\u0161a maksimalna visina leta, izvrsne karakteristike leta i velike manevarske sposobnosti."}, "web.hr-s1167": {"annotations": [["4", "oglasile", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "I hrvatske vlasti oglasile su se trijeznim ogra\u0111ivanjem od objavljivanja tih karikatura u\u00bb Nacionalu \u00abisti\u010du\u0107i u Vladinu slu\u017ebenom priop\u0107enju od 7. velja\u010de uz ostalo\u00bb da se u medijima nikako ne mogu objavljivati prilozi koji podcjenjuju i izruguju drugu vjeru, nacionalnost, rasu ili svjetonazor \u00ab."}, "web.hr-s1169": {"annotations": [], "text": "Danas smo primili priop\u0107enje iz kompanije Coca-Cola o ovom slu\u010daju koje vam prenosimo u cijelosti."}, "web.hr-s1171": {"annotations": [["9", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["10", "odnose", "1;2"], ["11", "na", "2"]], "text": "Sad kad bi i\u0161li secirati ostale komentare koji se odnose na ovu vijest da nema ni\u010deg sumnjivog kod ovog transfera zaklju\u010dak je ovakav: Pa nismo mi ni rekli da je bilo kriminala ali gdje su pare, vidite li da su nesposobni."}, "web.hr-s1173": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["6", "obra\u0107ao", "1"]], "text": "HDZ se nagla\u0161eno svakodnevno vi\u0161e obra\u0107ao cijeloj naciji, svim Hrvatima, nastoje\u0107i da svaki gra\u0111anin pristupi nacionalnom pokretu."}, "web.hr-s1175": {"annotations": [], "text": "Ipak, moram priznati da volim kada postoji barem neki smisao u broju dijela."}, "web.hr-s1177": {"annotations": [], "text": "Izdajalica nije klju\u010d uspjeha, za uspje\u0161no dojenje potrebna ti je samo tvoja mala slatka i zdrava bebica koju \u0107e\u0161 hraniti svaki put kada ona to bude tra\u017eila."}, "web.hr-s1179": {"annotations": [], "text": "Kroz povijest je razvoj i djelovanje franjevaca konventualaca ove Provincije bilo uvjetovano politi\u010dkim, gospodarskim, kulturnim i socijalnim stanjem koje je nametala Venecija, a krizna vremena osobito je donijela Mleta\u010dka republika koja je u 18. st. zatvarala mnoge samostane."}, "web.hr-s1181": {"annotations": [], "text": "Otkrio sam zgodan \u0161tos."}, "web.hr-s1185": {"annotations": [], "text": "Nema slu\u017ebeni sporazum s EU-om koji bi joj dozvoljavao primjenu jedinstvene europske valute."}, "web.hr-s1187": {"annotations": [["11", "dovode", "1:IAV"], ["12", "do", "1"]], "text": "Slabost muskulature i nepravilan odnos snaga me\u0111u pojedinim mi\u0161i\u0107nim skupinama dovode do prenaprezanja ligamenata, o\u0161te\u0107enja hrskavice i kostiju \u0161to kao posljedicu ima poja\u010dano tro\u0161enje zglobova."}, "web.hr-s1189": {"annotations": [], "text": "Ve\u0107 srednji paket donosi blagodati poput automatskog dvozonskog klima-ure\u0111aja, a s paketom Exclusive sti\u017eu i 18-colni naplatci, prednji i stra\u017enji parkirni senzori, ksenonska svjetla i dodatni kromirani elementi."}, "web.hr-s1191": {"annotations": [], "text": "Mi smo Ase i Jacek, i poku\u0161ali smo u ovoj knjizi predstaviti Sarajevo onakvo kakvo mi do\u017eivljavamo svakodnevno."}, "web.hr-s1193": {"annotations": [["19", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["20", "raditi", "1;2"], ["21", "o", "2"]], "text": "Kamoli jo\u0161 da spomenemo da je nastavak Avatara ve\u0107 dogovoren, a \u010dak i postoje naznake da \u0107e se raditi o trilogiji."}, "web.hr-s1195": {"annotations": [["19", "s", "1:IAV"], ["21", "se", "1;2:IRV;3:IAV"], ["23", "dru\u017eio", "1;2;3"], ["24", "u", "3"]], "text": "No, najvi\u0161e je na ovoj manifestaciji bio prisutan iz po\u0161tovanja prema velikom autoru i velikom prijatelju, s kojim se naj\u010de\u0161\u0107e dru\u017eio u Ba\u0161koj vodi."}, "web.hr-s1201": {"annotations": [], "text": "Mje\u0161tane u crkvenom dvori\u0161tu i u dvori\u0161tima okolnih ku\u0107a \"pozdravljali\" su mahanjem vjerskom zastavom, uzvikuju\u0107i \"usta\u0161e\" i spominju\u0107i \"usta\u0161ku majku\"."}, "web.hr-s1203": {"annotations": [], "text": "Sve iz na\u0161e ponude mo\u017eete naru\u010diti preko interneta, telefonom ili faksom, ili nas posjetiti u na\u0161im poslovnim prostorijama u Zagrebu."}, "web.hr-s1205": {"annotations": [], "text": "I dok njegov otac ostaje te\u0161ko ozlije\u0111en u kokpitu, Kitai mora prije\u0107i opasan teren kako bi aktivirao signal za spa\u0161avanje."}, "web.hr-s1207": {"annotations": [], "text": "No ako de\u010dko kojeg ste tek upoznali trepne kad ka\u017ee da \u0107e vas nazvati, hmmm mo\u017eda ne biste trebali o\u010dekivati njegov poziv."}, "web.hr-s1209": {"annotations": [["5", "nema", "1:LVC.full"], ["7", "bojazni", "1"]], "text": "Dakle za sada, nema te bojazni."}, "web.hr-s1211": {"annotations": [], "text": "Od \u010detiri dru\u0161tva za upravljanje obveznim mirovinskim fondom dva dru\u0161tva su u neposrednom vlasni\u0161tvu stranih financijskih institucija, jedno je u posrednom stranom vlasni\u0161tvu, dok u jednom podjednak vlasni\u010dki udio imaju doma\u0107i i strani osniva\u010d."}, "web.hr-s1213": {"annotations": [], "text": "Ukoliko Odbor za mjesnu samoupravu utvrdi da prijedlog nije podnesen na propisani na\u010din i po propisanom postupku, obavijestit \u0107e predlagatelja i zatra\u017eiti da u roku od 15 dana dopuni prijedlog za osnivanje mjesnog odbora."}, "web.hr-s1215": {"annotations": [["7", "prepi\u0161e", "2:IAV"], ["9", "na", "2"], ["39", "nema", "1:LVC.full"], ["40", "pravo", "1"]], "text": "- kada branitelj otplati stan i prepi\u0161e ga na sebe, postaje vlasnikom stana i s njim onda mo\u017ee raditi \u0161to ho\u0107e - ka\u017ee \u0110aki\u0107 i dodaje kako je za dr\u017eavu svaki takav branitelj stambeno zbrinut i vi\u0161e nema pravo tra\u017eiti novi stan."}, "web.hr-s1219": {"annotations": [], "text": "Za jadnu dje\u010dicu koga briga."}, "web.hr-s1223": {"annotations": [["31", "ima", "1:LVC.full"], ["32", "pravo", "1"]], "text": "Na privremeni obra\u010dun naknade za kori\u0161tenje voda iz \u010dlanka 25. stavka 5. ovoga Zakona, odnosno privremeni obra\u010dun naknade za za\u0161titu voda iz \u010dlanka 33. stavka 3. ovoga Zakona obveznik ima pravo ulo\u017eiti pisani prigovor Hrvatskim vodama u roku od osam dana od dana primitka uplatnice."}, "web.hr-s1225": {"annotations": [], "text": "A mi\u0161ljenja smo kako su i jedni i drugi mogli biti zadovoljni."}, "web.hr-s1227": {"annotations": [], "text": "Po prometu slijedi dionica Vira sa 1,6 milijuna kuna i nepromijenjenom zadnjom cijenom od 445 kuna."}, "web.hr-s1229": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "bavite", "1"]], "text": "Biznis kojim se bavite, gospodine Radovi\u0107u, najstariji je biznis na svijetu."}, "web.hr-s1233": {"annotations": [["12", "odr\u017eat", "1:IRV"], ["14", "se", "1"]], "text": "Tre\u0107i glazbeno-scenski recital pod nazivom Cijela zemlja slavu ti pjeva \"odr\u017eat \u0107e se u subotu 25.10.2008 u 19:30 u Srednjoj \u0161koli Dugo Selo."}, "web.hr-s1239": {"annotations": [], "text": "Velike borbe Thomasa i Brumela u skoku uvis na velikim natjecanjima pamtit \u0107e se kao jedno od najve\u0107ih sportskih suparni\u0161tava SAD-a i SSSR-a u vrijeme hladnog rata."}, "web.hr-s1241": {"annotations": [], "text": "Mogla bi pitati i tamo u kojoj veterinarskoj slu\u017ebi."}, "web.hr-s1245": {"annotations": [], "text": "Nakon ovakve eskalacije doga\u0111aja, policija i odgovorni odlu\u010dili su da nema izbora nego azilante evakuirati."}, "web.hr-s1247": {"annotations": [["1", "Nema", "1:VID"], ["2", "problema", "1"]], "text": "Nema problema, samo na\u0111ite ne\u0161to ispod 3000 KN \u0161to nudi barem 4 GB RAM-a i Corei3 CPU i biti \u0107ete zadovoljni."}, "web.hr-s1253": {"annotations": [], "text": "Posjet je predvi\u0111en projektom Otvorene institucije CDT-a, odobrenog i financiranog od strane Europske komisije, a uklju\u010divao je upoznavanje slu\u017ebenika Skup\u0161tine Crne Gore s djelovanjem i aktivnostima stru\u010dnih slu\u017ebi Hrvatskog sabora te Hrvatske informacijsko-dokumentacijske referalne agencije, u cilju prijenosa znanja i iskustva."}, "web.hr-s1255": {"annotations": [], "text": "Dakle, sli\u010dno kao u Amsterdamu, kada su Mand\u017euki\u0107 i Tadi\u0107, poslije i Miki\u0107 pritiskali i izbezumili Stama i Van der Wiela."}, "web.hr-s1257": {"annotations": [["3", "se", "3:IRV"], ["4", "ti\u010de", "3"], ["9", "do\u0161lo", "4:VID"], ["10", "vrijeme", "4"], ["13", "gledati", "1:IAV"], ["14", "na", "1"], ["28", "povla\u010di", "2:IAV"], ["29", "sa", "2"]], "text": "A \u0161to se ti\u010de odricanja mislim da je do\u0161lo vrijeme da prestanemo gledati na stvari u kontekstu odricanja ve\u0107 da po\u010dnemo gledati u kontekstu izbora jer odricanje povla\u010di sa sobom \u017ertvu i gubitak, a ja nisam odabrala biti \u017ertva."}, "web.hr-s1259": {"annotations": [], "text": "Sve u prirodi nastaje iz suprotnosti i diferencijacije."}, "web.hr-s1261": {"annotations": [], "text": "Zatim osobu pitajte da ponovi sva tri."}, "web.hr-s1263": {"annotations": [], "text": "Imao je 30:0, a potom i dvije break lopte."}, "web.hr-s1265": {"annotations": [], "text": "Prepoznatljiva je po pomalo zdepastu tijelu sa cik-cak \u0161arom na le\u0111ima, trokutaste glave i sa ro\u0161\u010di\u0107em na vrhu, iako ve\u0107ina ne\u0107e ulaziti u analizu kad ugledaju gmizavca, zatuku ga pa razgledavaju."}, "web.hr-s1267": {"annotations": [], "text": "Zato je svojoj subra\u0107i i suradnicima govorio: Tra\u017eim da budete sveti."}, "web.hr-s1269": {"annotations": [], "text": "Predla\u017eem jedino da se osim trobojnice oko pasa sve\u017ee i pokoja druga\u010dija tkanica, tek toliko da se ne zaboravi raznolikost tog dijela odjevnog inventara."}, "web.hr-s1271": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV"], ["14", "okrenuo", "1"]], "text": "Do 1993. ve\u0107 je zapo\u010delo izgaranje drvnih ostataka, a 1999. grad se okrenuo proizvodnji energije u novoj tvornici biogoriva."}, "web.hr-s1273": {"annotations": [], "text": "\u010clanove \u017eirija imenuju Talijanska unija i Narodno sveu\u010dili\u0161te u Trstu."}, "web.hr-s1275": {"annotations": [["2", "u", "1:IAV"], ["6", "se", "1;2:IRV"], ["8", "zaljubila", "1;2"]], "text": "No u acro jogu sam se odmah zaljubila pa ju i danas vje\u017ebam."}, "web.hr-s1277": {"annotations": [], "text": "Francis ima 230 u\u010denika koji su podijeljeni u nekoliko razreda."}, "web.hr-s1279": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["18", "posvetiti", "1"]], "text": "Plasmanom u \u010detvrtfinale osigurale su nastup u kvalifikacijama za OI u Londonu i sad se mirno mogu posvetiti dana\u0161njem susretu s Norve\u0161kom, aktualnim europskim prvakom i olimpijskim pobjednikom, koji po\u010dinje u 20.15 sati."}, "web.hr-s1281": {"annotations": [["13", "se", "1:IRV"], ["18", "ponove", "1"]], "text": "Rim je propao i ve\u0107 sada bi valjalo poduzeti sve da nam se sli\u010dne stvari vi\u0161e ne ponove konstatacija je svih iz stru\u010dnog sto\u017eera Hrvatske malonogometne reprezentacije nakon neuspje\u0161nih eurokvalifikacija u Ostravi."}, "web.hr-s1283": {"annotations": [], "text": "Airbus 320 Croatia Airlinesa kapaciteta 162 putni\u010dka mjesta na liniji \u0107e u predsezoni, sezoni i dijelu posezone prometovati srijedom, a profitabilnost linije bit \u0107e osigurana popunjeno\u0161\u0107u od 75 posto, izjavio je \u0160imunovi\u0107, razjasniv\u0161i i omjer podjele rizika izme\u0111u pojedinih strana."}, "web.hr-s1287": {"annotations": [], "text": "Prema strujanju zraka iz tog hodnika, da se zaklju\u010diti da postoji i drugi izlaz, a vi\u0161e \u0107e se znati kada se uklone nanosi zemlje."}, "web.hr-s1289": {"annotations": [["2", "se", "3:IRV;4:IAV"], ["3", "prostirala", "3;4"], ["4", "od", "4;5:IAV"], ["10", "sastojala", "1:IRV;2:IAV;5"], ["11", "se", "1;2;5"], ["12", "od", "2"]], "text": "Ona se prostirala od \u0161vicarske granice do Ardena a sastojala se od niza utvr\u0111enja i bunkera."}, "web.hr-s1291": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "dogodilo", "1"]], "text": "To se ve\u0107 dogodilo izmje\u0161tanjem me\u0111unarodnoga festivala novoga filma i videa iz sredi\u0161ta pretvaranjem Multimedijalnog centra u kulturnu ustanovu \u010diji se sadr\u017eaji ne bi mogli nazvati modernima."}, "web.hr-s1293": {"annotations": [], "text": "Izlazite na asfaltiranu cestu i skre\u0107ete lijevo na Velikogori\u010dku ulicu prema Novom \u010ci\u010du."}, "web.hr-s1295": {"annotations": [], "text": "WP 25.2 Ukoliko igra\u010d krvari, sudac \u0107e mu odmah narediti da napusti vodu i dozvoliti zamjeni da u\u0111e bez prekida igre."}, "web.hr-s1297": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV"], ["16", "odvijao", "1"]], "text": "Broj je znatno manji u odnosu na proteklu godinu kada se u ovo vrijeme ve\u0107 odvijao vrhunac epidemije."}, "web.hr-s1303": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["4", "prelila", "1"]], "text": "Sada se pravednost prelila, pi\u0161e u Pismu, svi su ljudi opravdani, odnosno imaju Bo\u017eju pravednost."}, "web.hr-s1305": {"annotations": [["1", "Vezu", "1:LVC.full"], ["2", "odr\u017eava\u0161", "1"], ["13", "dati", "2:VID"], ["14", "sebe", "2"]], "text": "Vezu odr\u017eava\u0161 ti jer mi \u017eene ipak \"jo\u0161 malo poku\u0161amo\" dati sebe da bi nekim \u010dudom veza postala bolja."}, "web.hr-s1307": {"annotations": [], "text": "Ne treba zaboraviti ni na ostale baranjske restorane, odnosno njihove delicije, nabavljene u krugu od nekoliko kilometara..."}, "web.hr-s1309": {"annotations": [["7", "vr\u0161iti", "1:LVC.cause"], ["8", "pritisak", "1"]], "text": "Dodao je da diplomatskim putovima treba vr\u0161iti pritisak na BiH da se problem zaga\u0111enja zraka zbog rafinerije \u0161to prije rije\u0161i."}, "web.hr-s1311": {"annotations": [["2", "kolo", "1:LVC.full"], ["4", "igra", "1"]], "text": "Idu\u0107e kolo se igra ve\u0107 ovog petka u Klanjcu, a svakako najzanimljiviji susret \u0107e biti izme\u0111u jedine dvije dosad nepora\u017eene mom\u010dadi, Bistro Barca protiv IDA-e Novi Dvori, koji je na rasporedu u 21:45 sati."}, "web.hr-s1313": {"annotations": [], "text": "Ne mo\u017eemo dati to\u010dne brojke jer je bilo dosta programa za koje se nisu prodavale karte, odnosno za koje je ulaz slobodan."}, "web.hr-s1317": {"annotations": [], "text": "- Pozdravljam vas sve prisutne u ime obitelji Vidovi\u0107 i mlade\u017ei Donjeg Hra\u0161\u0107ana, a posebno i na\u0161eg na\u010delnika Zlatka Horvata."}, "web.hr-s1319": {"annotations": [["9", "izvr\u0161ava", "2:LVC.full"], ["12", "du\u017enosti", "2"], ["14", "proizlaze", "1:IAV"], ["15", "iz", "1"]], "text": "Uvjereni je \u017eidov i redovito i s rado\u0161\u0107u izvr\u0161ava sve svoje du\u017enosti koje proizlaze iz toga."}, "web.hr-s1321": {"annotations": [["36", "od", "1:IAV"], ["41", "po\u010dinje", "1"]], "text": "Znanost danas poznaje brojne uzroke ovoj pojavi: od nasljednih faktora i hormonalnih poreme\u0107aja, do lo\u0161ih cipela i uske odje\u0107e, no naj\u010de\u0161\u0107e se smatra kako je glavni uzrok slaba cirkulacija u venama, od \u010dega prakti\u010dki sve i po\u010dinje."}, "web.hr-s1325": {"annotations": [], "text": "Prvi govornik je bio Marko Ciprijanovi\u0107 iz Udruge navija\u010da NK Zagreb \"Bijeli an\u0111eli\" koji je dao uvid u stanje navija\u010dkih skupina u Hrvatskoj od samih po\u010detaka navijanja u dana\u0161njem smislu, zna\u010di od kraja 80-ih, kroz 90-e pa sve do danas s posebnim naglaskom na razvoj Bijelih an\u0111ela."}, "web.hr-s1327": {"annotations": [], "text": "Putem liposoma, enzimi zaslu\u017eni za obnavljanje stani\u010dne DNK strukture se prenose duboko u epidermis."}, "web.hr-s1329": {"annotations": [], "text": "To zna\u010di da je ljudska osoba, stvorena na sliku Bo\u017eju, bi\u0107e koje je u isti mah tjelesno i duhovno."}, "web.hr-s1331": {"annotations": [], "text": "Naime, po istra\u017eivanju ugledne agencije Strategic Marketing, objavljenom 30. o\u017eujka ove godine, kad bi se sada organizirao referendum o ulasku u Europsku uniju, 48 posto gra\u0111ana Srbije glasovalo bi \"za\", a protiv bi bilo 29 posto ispitanika."}, "web.hr-s1333": {"annotations": [["18", "krenulo", "1:IAV"], ["19", "s", "1"]], "text": "Kad se ono dvije tisu\u0107ite Ivica Ra\u010dan, potpomognut Budi\u0161om, vratio na vlast, odmah se krenulo s kampanjom podizanja gra\u0111anske svijesti, \u0161to je impliciralo i stanovite denuncijantske aktivnosti."}, "web.hr-s1335": {"annotations": [], "text": "Mi tada nismo ni znali za bolje pa nam je bilo dobro."}, "web.hr-s1337": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "nalazi", "1"]], "text": "Na popisu se nalazi najvjerojatnije obitelj Mate Sokola (Soko) s 8 \u010deljadi."}, "web.hr-s1345": {"annotations": [["26", "radi", "1:IAV"], ["27", "na", "1"]], "text": "Kori\u0161tenjem tih tehnologija, novi pneumatici MICHELIN Agilis Alpin pobolj\u0161avaju sigurnost gospodarskih vozila u svim zimskim uvjetima vo\u017enje, te dokazuju koliko predano proizvo\u0111a\u010d pneumatika radi na uspostavljanju partnerskog odnosa s profesionalnim korisnicima."}, "web.hr-s1349": {"annotations": [], "text": "Polaznici odjeljenja Tratin\u010dice i \u0160koljkice iz labinskog Dje\u010djeg vrti\u0107a \"Pjerina Verbanac\" danas posjetili izvori\u0161te Fonte Gaja - Kokoti, klju\u010dno za vodoopskrbni sustav Vodovoda Labin."}, "web.hr-s1351": {"annotations": [["7", "dobila", "1:LVC.full"], ["9", "informacija", "1"]], "text": "To je dovoljno da bi se dobila osnovna informacija o ne\u010dijem identitetu."}, "web.hr-s1353": {"annotations": [["3", "gledati", "3:VID"], ["4", "naprijed", "3"], ["19", "dati", "1:VID"], ["20", "sve", "1"], ["21", "od", "1"], ["22", "sebe", "1"], ["25", "gre\u0161ke", "2:LVC.cause"], ["28", "radili", "2"]], "text": "Moramo samo gledati naprijed, sutra je novi dan, novi trening, nova utakmica i mi \u0107emo dati sve od sebe da ispravimo gre\u0161ke koje smo radili protiv \u0160irokog i da u budu\u0107nosti igramo puno bolje."}, "web.hr-s1355": {"annotations": [], "text": "Dio prometnice od zaseoka Rake do Gornje Ze\u010devine u op\u0107ini Zagvozd u du\u017eini od 2.1 km zapo\u010deti \u0107e se rekonstruirati do po\u010detka velja\u010de ove godine."}, "web.hr-s1357": {"annotations": [], "text": "Sila koja je potrebna za osloba\u0111anje spojnice, mjereno bez vu\u010dne u\u0161ice, ne smije prema\u0161iti 250 N okomito na ru\u010dnu polugu du\u017e linije rada."}, "web.hr-s1359": {"annotations": [], "text": "\u010clanak 13. U provo\u0111enju i primjeni ovog Pravilnika CARNet djeluje javno, osim ako je u skladu s Ustavom i zakonom odre\u0111eno da pojedini podaci ili aktivnosti iz njegovog djelokruga nisu javni."}, "web.hr-s1361": {"annotations": [["7", "govori", "1:IAV"], ["8", "o", "1"]], "text": "Crkvi to naravno smeta pa obi\u010dno govori o diktaturi relativizma, zanemaruju\u0107i i sama da su neka eti\u010dka crkvena pravila nastala iz potpuno druk\u010dijih razloga."}, "web.hr-s1365": {"annotations": [], "text": "Brodovlasnik je mogao otpustiti mornara samo po povratku u ono mjesto iz kojega ga je uzeo, osim ako bi se druk\u010dije sporazumjeli."}, "web.hr-s1367": {"annotations": [], "text": "Russell, me\u0111utim, ima i \u010ditljivih knjiga, i to podosta."}, "web.hr-s1369": {"annotations": [], "text": "NACIONAL: U Kamerunu imate mnogobrojnu obitelj; devetero bra\u0107e i sestara, a uz to vam je otac te\u0161ko bolestan."}, "web.hr-s1371": {"annotations": [["26", "dobila", "1:LVC.full"], ["31", "nagradu", "1"]], "text": "Na me\u0111unarodnom festivalu Mittelfestu u Cividale del Friuli (Italija) 2005. Ksenija Prohaska je za svoju izvedbu Marlene, kao najbolja glumica festivala, dobila Premio Adelaide Ristori, nagradu nazvanu po najve\u0107oj talijanskoj glumici 19. stolje\u0107a."}, "web.hr-s1373": {"annotations": [], "text": "Ostaviti 10 - 15 dana na toplom mjestu, a zatim procijediti, profiltrirati i spremiti u tamnu staklenku."}, "web.hr-s1375": {"annotations": [], "text": "Takvo djelovanje je neodgovorno prema javnosti, rekao nam je dr. \u0110iki\u0107."}, "web.hr-s1377": {"annotations": [["5", "si", "3:VID"], ["6", "uzimaju", "3;4:VID"], ["7", "za", "3;4"], ["8", "pravo", "3;4"], ["11", "raspravljaju", "1:IAV"], ["12", "o", "1"], ["16", "stvaraju", "2:VID"], ["17", "sliku", "2"]], "text": "Mnogi znalci i starje\u0161ine si uzimaju za pravo da javno raspravljaju o doga\u0111aju te time stvaraju sliku o Boogaloo klubu i Perfection partyju \u0161irim masama koje jedino \u0161to \u017eele je informacija."}, "web.hr-s1379": {"annotations": [], "text": "Sudjelovali su \u017eupani i zamjenici \u017eupana, \u017eupanija Panonske regije, koordinatori po \u017eupanijama i direktori razvojnih agencija."}, "web.hr-s1381": {"annotations": [], "text": "Njihova kadidatura za 2010. nije pro\u0161la."}, "web.hr-s1383": {"annotations": [], "text": "Kada su prisutne dugolan\u010dane masne kiseline (iznad C20), trebaju se koristiti relativno kratke kolone."}, "web.hr-s1385": {"annotations": [["24", "se", "1:IRV"], ["28", "priklju\u010diti", "1"]], "text": "Tako\u0111er, ponu\u0111ena je i nagrada od 10000 kn ako itko mo\u017ee na\u0107i ijedan \u010dlanak u bilo kojim hrvatskim novinama koji tvrdi da se ne bi trebali priklju\u010diti EU."}, "web.hr-s1387": {"annotations": [["9", "se", "1:IRV"], ["10", "osje\u0107ali", "1"]], "text": "Potrebno vam je samo nekoliko minuta kako biste se osje\u0107ali bolje."}, "web.hr-s1389": {"annotations": [], "text": "Terry Venables, biv\u0161i engleski reprezentativac, u svojoj kolumni za The Sun komentirao je svaku skupinu na Euru."}, "web.hr-s1393": {"annotations": [], "text": "Postaju\u0107i isprepleteno transnacionalnim i globalnim kulturnim tokovima, svojim stanovnicima ono nudi do sada nepoznate mogu\u0107nosti oblikovanja osobnoga i skupnoga identiteta."}, "web.hr-s1395": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["7", "koncentrirao", "1;2"], ["8", "na", "2"]], "text": "U 1987. godini Mark Knopfler se koncentrirao na solo projekte i glazbu za filmove."}, "web.hr-s1397": {"annotations": [["4", "sjetite", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Ma hajde, sjetite se da smo svi u pubertetu ne\u0161to od ovoga radili."}, "web.hr-s1399": {"annotations": [], "text": "Zajedno s helenizacijom Istoka tekla je i orijentalizacija helenizma."}, "web.hr-s1401": {"annotations": [["5", "spa\u0161avamo", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Iz prometnog ludila Palerma spa\u0161avamo se na autocesti koja vodi do na\u0161eg idu\u0107eg cilja: gradi\u0107a Errice."}, "web.hr-s1403": {"annotations": [["14", "u", "1:IAV"], ["17", "sudjelovati", "1"]], "text": "Predsjednik HNS-a Radimir \u010ca\u010di\u0107 izjavio je danas da \u0107e u budu\u0107oj vladi, u kojoj \u0107e sudjelovati \u010detiri stranke, biti i dvije od strate\u0161ke nacionalne va\u017enosti - SDP i HNS te da \u0107e predsjednik najve\u0107e stranke biti premijer, a predsjednik strate\u0161kog partnera potpredsjednik vlade."}, "web.hr-s1407": {"annotations": [["3", "isplatit", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Vjerujte, isplatit \u0107e se."}, "web.hr-s1409": {"annotations": [["31", "voditi", "1:LVC.full"], ["32", "politiku", "1"]], "text": "U prolje\u0107e istje\u010de vrijeme u kojem Hrvatska, ne \u017eeli li sankcije, mora obaviti ne\u0161to u slu\u010daju Gotovina, a s Budi\u0161om i \u0110api\u0107em u koaliciji Sanader ne mo\u017ee voditi politiku kakvu europski partneri od njega o\u010dekuju."}, "web.hr-s1411": {"annotations": [["1", "U", "1:VID"], ["3", "\u017eivot", "1"], ["5", "ulazi", "1"]], "text": "U njihov \u017eivot iznenada ulazi povratnik iz Srbije Simo koji pokre\u0107e razotkrivanje niza neugodnih intimnih obiteljskih tajni ali i tragi\u010dnih doga\u0111aja koji slijede."}, "web.hr-s1413": {"annotations": [], "text": "Osje\u010dki Osimpex kupuje slovensku tvornicu obu\u0107e Peko"}, "web.hr-s1415": {"annotations": [], "text": "Slaninu nare\u017eite na sitnije komade i prepr\u017eite."}, "web.hr-s1419": {"annotations": [], "text": "5. Tijekom uzorkovanja treba uzeti tri usporedna uzorka, tako da je omogu\u0107eno izvo\u0111enje kasnijeg dodatnog ispitivanja kakvo\u0107e goriva u drugim laboratorijima bez prelijevanja i dijeljenja uzoraka."}, "web.hr-s1421": {"annotations": [["2", "radi", "1:IRV;2:IAV"], ["3", "se", "1;2"], ["4", "o", "2"]], "text": "Ne radi se o strasti ve\u0107 o svjesnom i stalnom nastojanju da usre\u0107imo drugog."}, "web.hr-s1423": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV"], ["15", "bavila", "1"], ["30", "obavljala", "2:LVC.full"], ["32", "djelatnosti", "2"]], "text": "Prva je Sea Containers Limited, tvrtka sa sjedi\u0161tem na Bermudima, koja se bavila prodajom i iznajmljivanjem kontejnera te je imala u vlasni\u0161tvu vi\u0161e luka u kojima je obavljala lu\u010dke djelatnosti."}, "web.hr-s1425": {"annotations": [], "text": "Telekom operator bi prema tome trebao s televizijom imati sklopljen podugovor ili ne\u0161to sli\u010dno."}, "web.hr-s1427": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["3", "dr\u017eim", "1"]], "text": "Zato se dr\u017eim sjevera i zapada."}, "web.hr-s1429": {"annotations": [], "text": "Robben, ina\u010de \u010desto sklon ozljedama, bio je jedna od udarnih karika prethodnih sezona, iznimno brz igra\u010d gotovo nevjerojatne tehnike \u010desto je na muke stavljao obrane mom\u010dadi diljem Europe."}, "web.hr-s1431": {"annotations": [["4", "krenuti", "1:IAV"], ["5", "s", "1"]], "text": "Odlu\u010dim od po\u010detka krenuti s razgledavanjem grada, kupim plan i pje\u0161ice krenem prema hotelu."}, "web.hr-s1433": {"annotations": [], "text": "Mnogi od vas zovu uporno sa \u017eeljom da nam daruju i poklone, pone\u0161to od odje\u0107e, posteljine i tako redom."}, "web.hr-s1435": {"annotations": [], "text": "Na po\u010detku sjednice usvojen je prijedlog smjernica za planiranje Prora\u010duna za 2008. godinu, a potom predlo\u017een i nacrt gradskog prora\u010duna, po kojem se planiraju prihodi od gotovo 60 milijuna kuna (to\u010dnije, 59,6 milijuna)."}, "web.hr-s1439": {"annotations": [], "text": "Prije masiranja zagrijte dlanove trljanjem ili pod mlazom tople vode: toplina je po\u017eeljna zato \u0161to opu\u0161ta mi\u0161i\u0107e i smanjuje napetost, a i dodir je ugodniji."}, "web.hr-s1441": {"annotations": [["3", "mislilo", "1:IAV"], ["4", "na", "1"]], "text": "Naj\u010de\u0161\u0107e se mislilo na profesionalnu budu\u0107nost."}, "web.hr-s1443": {"annotations": [], "text": "Zaista ugodno iskustvo, svima bih to preporu\u010dio."}, "web.hr-s1445": {"annotations": [["4", "doveo", "1:IAV"], ["5", "u", "1"]], "text": "Ro\u0161\u010di\u0107 je doma\u0107ina doveo u vodstvo u 20. minuti, ali su Valjak u 38. minuti, Bubli\u0107 u 54. minuti i ponovno Valjak minutu kasnije odveli Ludbre\u017eane na nedosti\u017enih 01:03."}, "web.hr-s1447": {"annotations": [["6", "radili", "2:IAV"], ["7", "na", "2"], ["12", "za\u0161tititi", "1:IAV"], ["14", "od", "1"]], "text": "U novije vrijeme proizvo\u0111a\u010di su radili na stvaranju krema koje \u0107e za\u0161tititi ko\u017eu od UVA i UVB zra\u010denja, budu\u0107i da su znanstvenici shvatili da je UVA zra\u010denja tako\u0111er \u0161tetno."}, "web.hr-s1451": {"annotations": [["3", "se", "5:IRV"], ["5", "osje\u0107ati", "5"], ["10", "se", "1:IRV"], ["12", "probude", "1"], ["26", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["27", "naviknu", "2;3;4:IAV"], ["28", "na", "3;4"]], "text": "Ljudi bi se mogli osje\u0107ati odmorno i opu\u0161teno kada se ujutro probude nakon dodatnih sat vremena sna, no zapravo im treba tri dana da se naviknu na to."}, "web.hr-s1453": {"annotations": [["13", "radi", "1:IAV"], ["14", "na", "1"]], "text": "- Nije to moja tema, ali znam da na\u0161 Nadzorni odbor radi na tome da se pobolj\u0161aju odnosi sa strukturama u HNS-u jer to Hajduk zaslu\u017euje."}, "web.hr-s1455": {"annotations": [], "text": "Kepler je prilikom lansiranja te\u017eio vi\u0161e od 20 tona i najte\u017ei je brod \u0161to ga je Europa ikad poslala u orbitu."}, "web.hr-s1457": {"annotations": [["7", "dala", "1:VID"], ["9", "zeleno", "1"], ["10", "svjetlo", "1"]], "text": "Atletska komisija ameri\u010dke Savezne dr\u017eave Nevade dala je zeleno svjetlo MMA sucima da nakon zavr\u0161etka borbe pogledaju \"instant replay\"."}, "web.hr-s1459": {"annotations": [], "text": "U svom tom neredu, prora\u010dunsko izdvajanje za provedbu Nacionalnog programa za\u0161tite potro\u0161a\u010da za 2012. godinu iznosi oko 2,1 milijun kuna, dakle 0,47 kuna po stanovniku (0,06 eura), \u0161to je ispod najni\u017eih izdvajanja u EU-u."}, "web.hr-s1461": {"annotations": [], "text": "Posjeduje dijamant, samo ga jo\u0161 treba izbrusiti..."}, "web.hr-s1463": {"annotations": [], "text": "23-godi\u0161nji student umjetnosti i kuhar zapo\u010deo je svoj projekt samo iz jednog razloga: da uljep\u0161a dan potpunim neznancima."}, "web.hr-s1465": {"annotations": [], "text": "Osim \u0161to se smanjuje obujam tijela, sna\u017eno je izra\u017een efekt zatezanja ko\u017ee \u0161to dodatno oblikuje va\u0161e tijelo, stoga je ovo mnogo vi\u0161e od samog anticelulitnog tretmana."}, "web.hr-s1467": {"annotations": [], "text": "Vrijednost i zna\u010denje projekta prepoznalo je Ministarstvo kulture Republike Hrvatske te Raiffeisen banka koji su kroz natje\u010daje za potporu projektima u kulturi pomogli pokretanje i realizaciju projekta."}, "web.hr-s1469": {"annotations": [["7", "u", "1:VID"], ["8", "pomo\u0107", "1"], ["10", "prisko\u010dila", "1"]], "text": "To ne bi bilo mogu\u0107e da u pomo\u0107 nije prisko\u010dila \u017dupanija."}, "web.hr-s1471": {"annotations": [], "text": "Osnivanjem mnogobrojnih folklornih grupa u Istri nagla\u0161avala se njihova va\u017enost i uloga, tako da ih danas svira znatno vi\u0161e ljudi no ikad dosada."}, "web.hr-s1473": {"annotations": [["34", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["37", "odnosi", "1;2"], ["38", "na", "2"], ["46", "se", "3:IRV"], ["47", "pojavile", "3"]], "text": "Glavnina krivotvorina, 84 posto, izra\u0111ena je postupkom skeniranja i ispisa na pisa\u010du u boji, u manjem broju istovjetnih primjeraka, njih 16 posto je bilo izra\u0111eno offset tiskom, \u0161to se prije svega odnosi na krivotvorene nov\u010danice od 1000 kuna koje su se pojavile u optjecaju koncem lanjskog lipnja."}, "web.hr-s1475": {"annotations": [], "text": "Ima toga jo\u0161, ali shvatili ste poantu."}, "web.hr-s1477": {"annotations": [["39", "usporedio", "1:IAV"], ["40", "sa", "1"]], "text": "U stvari je Omnipolar nastao kao posljedica jedne dogodov\u0161tine: Ian Paisley otputovao je, jednom prilikom, u Dansku na jedan rock koncert i za vrijeme trajanja koncerta po\u010deo je primje\u0107ivati interesantne akusti\u010dke pojave koje je zatim usporedio sa standardnim frontalno usmjerenim zvu\u010dni\u010dkim kutijama."}, "web.hr-s1479": {"annotations": [], "text": "Nedavno je u Londonu zavr\u0161io Vogue festival, u okvirima kojeg je organizirana ve\u010der u \u010dast slavnog dizajnera Michaela Korsa i njegovog humanitarnog rada."}, "web.hr-s1481": {"annotations": [["15", "imam", "1:LVC.full"], ["17", "spoznaja", "1"]], "text": "'Kao tada\u0161nja savjetnica za odnose s javno\u0161\u0107u Predsjednika Republike Hrvatske dr. Franje Tu\u0111mana imam neposrednih spoznaja o na\u010dinu djelovanja i razmi\u0161ljanja samog Predsjednika, u vremenima kada je Hrvatska bila okupirana, napadnuta i razoru\u017eana', pi\u0161e u otvorenom pismu kojeg je povodom priloga novinara Hrvoja Zovka poslala Vesna \u0160kare O\u017ebolt."}, "web.hr-s1483": {"annotations": [], "text": "Tako Sagan ka\u017ee, da su KOMPAS I VJETAR, kao znanstveni pronalasci, pokreta\u010di razvitka \u010dovje\u010danstva i znanosti, zato \u0161to vjetar pokre\u010de, a kompas usmjerava."}, "web.hr-s1485": {"annotations": [], "text": "Donosimo vam isprobane recepte za tradicionalni uskrsni kruh pincu"}, "web.hr-s1487": {"annotations": [], "text": "Google Wallet \u0107e u ponedjeljak dobiti konkurenciju."}, "web.hr-s1491": {"annotations": [["3", "bijesni", "1:IAV"], ["4", "na", "1"]], "text": "Udruga Franak bijesni na dogovor o \u0161vicarcima"}, "web.hr-s1493": {"annotations": [], "text": "'Do\u0111i i vidi' odvrati mu Filip."}, "web.hr-s1495": {"annotations": [], "text": "Revizija pretvorbe, kako je naglasila revizorica \u0160ima Krasi\u0107, pokazala je vrlo nepovoljne razultate tih procesa jer je vrijednost kapitala revidiranih tvrtki smanjena za vi\u0161e od \u010detvrtine, a broj zaposlenih pao za 60 posto."}, "web.hr-s1497": {"annotations": [], "text": "Od vina iz Kr\u0161kog u Hrvatskoj se prodaje samo cvi\u010dek i to u trgovinama Metroa, Kauflanda, Interspara, lanca NTL i, naravno, u Vrutku."}, "web.hr-s1499": {"annotations": [["1", "Podnijele", "1:LVC.full"], ["3", "zahtjev", "1"], ["7", "zapo\u010dele", "2:IAV"], ["9", "s", "2"]], "text": "Podnijele su zahtjev znatno ranije i zapo\u010dele su s promjenama zakona u skladu s europskom pravnom ste\u010devinom."}, "web.hr-s1501": {"annotations": [], "text": "Radi kao profesorica."}, "web.hr-s1505": {"annotations": [["3", "pozvao", "1:IAV"], ["4", "na", "1"]], "text": "Premijer je pozvao na novi val industrijskog razvoja i tako\u0111er je rekao da se udio inovacijskih proizvoda mora pove\u0107ati na 25 do 35 posto sa sada\u0161njih 12."}, "web.hr-s1507": {"annotations": [["3", "Nemam", "1:LVC.full"], ["4", "osje\u0107aj", "1"]], "text": "DINKA: Nemam osje\u0107aj da sam i\u0161ta rije\u0161ila."}, "web.hr-s1511": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["12", "\u010dinilo", "1"]], "text": "Oni o\u010dekuju da ih uklju\u010dite i sada, makar se to \u010dinilo te\u0161kim."}, "web.hr-s1513": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["6", "smijala", "1"]], "text": "Vjerojatno im se cijela Francuska smijala, a posebno njihovi mrski rivali PSG."}, "web.hr-s1521": {"annotations": [], "text": "Jakov ve\u0107 tjednima nije mogao pjevati, ali tada, nakon odlaska u Me\u0111ugorje, njegova je majka po\u010dela pjevati."}, "web.hr-s1525": {"annotations": [["19", "se", "1:IRV"], ["20", "bavi", "1"]], "text": "Zaklju\u010dno, \u017di\u017eek razvija mnogo prihvatljiviji i mnogo bolje artikuliran odgovor na postoje\u0107u problematiku nego ve\u0107ina autora koja se bavi tom problematikom (uklju\u010duju\u0107i i pone\u0161to precijenjen Imperij)."}, "web.hr-s1527": {"annotations": [], "text": "Banke \u0107e u\u010diniti sve \u0161to mogu da prodaju stanove koje su financirale."}, "web.hr-s1531": {"annotations": [], "text": "Onda do\u0111e faza ljutnje na doti\u010dnu osobu."}, "web.hr-s1533": {"annotations": [], "text": "Iako je, ako \u0107emo po\u0161teno, tijekom sastanaka s klupskim vodstvom u nekoliko navrata \u017eelio odustati."}, "web.hr-s1535": {"annotations": [], "text": "Derivati i analozi sulfonilureje stimuliraju sekreciju inzulina blokiraju\u0107i ATP-osjetljive kalijske kanale u membrani beta stanica u stanjima hiperglikemije, normoglikemije i hipoglikemije."}, "web.hr-s1537": {"annotations": [], "text": "Nakon kardinalova osobnog dnevnika pronalazimo fotografije materijala koji su se koristili na konklavi (sve je u boji)."}, "web.hr-s1539": {"annotations": [["12", "igralo", "1:IAV"], ["14", "za", "1"]], "text": "Bez obzira \u0161to su u igri bile nesvakida\u0161nje, kockaste bo\u0107e igralo se za pe\u010denog odojka i pi\u0107e."}, "web.hr-s1541": {"annotations": [], "text": "Mu\u0161karci koji gledaju pornografiju postaju impotentni."}, "web.hr-s1547": {"annotations": [["10", "tugovat", "1:IAV"], ["11", "za", "1"]], "text": "Oti\u0161la je prerano, pamtit \u0107emo je dugo i tugovat za njom"}, "web.hr-s1549": {"annotations": [["3", "utje\u010de", "1:IAV"], ["4", "na", "1"]], "text": "Vrijednost Divisions utje\u010de na kvalitetu i detalje simulacije, ali i produ\u017euje vrijeme koje je potrebno da se izra\u010duna kretanje dima unutar domene."}, "web.hr-s1551": {"annotations": [], "text": "Vidite male ru\u010dice i dijete veli\u010dine \u0161ake odraslog mu\u0161karca i znate da ga morate hitno prevesti u bolnicu da mu se spasi \u017eivot."}, "web.hr-s1553": {"annotations": [["10", "bavim", "1:IRV"], ["11", "se", "1"], ["15", "se", "2:IAV;3:IRV"], ["16", "na", "2"], ["24", "osvrnuo", "2;3"]], "text": "ZAGREB Ne mogu komentirati najavljeni rebalans prora\u010duna, ne bavim se financijama, tako se na intervju ministra financija Slavka Lini\u0107a Media servisu osvrnuo predsjednik Ivo Josipovi\u0107 koji je odbacio tvrdnje da je u sukobu s Vladom zbog Zakona o obrani, a komentirao je i druge aktualne teme"}, "web.hr-s1555": {"annotations": [], "text": "Sredstva prikupljena u ovim akcijama, HC je u suradnji sa svojim sestrinskim caritasima, Caritasom Internationalis i Caritasom Europa te lokalnim caritasima u svakoj pojedinoj zemlji, namijenio za razli\u010dite svrhe, no uvijek u dogovoru s njima; za kupovinu lijekova, \u0161kolskih kuta i \u0161kolskog pribora, pribora za trudnice, pumpi za vodu, dje\u010dje hrane, za izgradnju ku\u0107a ili kupovinu brodica."}, "web.hr-s1557": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["8", "pojavio", "1"]], "text": "Nakon trogodi\u0161njega eksperimentiranja, 1972. se godine pojavio u liku androginog alter ega Ziggyja Stardusta s albumom \"The Rise and Fall of Ziggy Stardust and the Spiders from Mars\"."}, "web.hr-s1561": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["6", "uznemirio", "1"]], "text": "\u010cak sam se i ja uznemirio, pomisliv\u0161i na trenutak da bi nenadana inspekcija mogla poremetiti moje planove u vezi s plja\u010dkom."}, "web.hr-s1563": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["16", "boje", "1"], ["23", "razvila", "2:LVC.full"], ["24", "otpornost", "2"]], "text": "Me\u0111utim, \u0161vedski nau\u010dnici, koji su i prona\u0161li novu bolest u Japanu, se boje da je ova gonoreja mutirala i razvila otpornost prema dosada\u0161njem tretmanu."}, "web.hr-s1567": {"annotations": [["15", "prona\u0161ao", "1:VID"], ["16", "novu", "1"], ["17", "dimenziju", "1"]], "text": "U tom je trenutku ta stranica za ozlije\u0111enog Julia bila joga u kojoj je prona\u0161ao novu dimenziju tjelesnog postojanja i otkrio snagu unutra\u0161njeg pokreta."}, "web.hr-s1569": {"annotations": [], "text": "Grad Vinica je u svojoj povijesti promijenio mnogo vlasnika."}, "web.hr-s1571": {"annotations": [["17", "se", "1:IAV;2:IRV"], ["18", "u", "1"], ["20", "slio", "1;2"]], "text": "Kutli bliske osobe ispri\u010dale su Nacionalu da Kutle vjeruje da ga Pavi\u0107 mo\u017ee isplatiti novcem koji se u EPH slio nakon \u0161to je Slobodna Dalmacija prodala svoje kioske Tisku, odnosno Ivici Todori\u0107u."}, "web.hr-s1575": {"annotations": [["28", "stigao", "1:IAV"], ["29", "do", "1"]], "text": "Vi\u0161e je, 43 boda, skupio jedino Steven Gerrard, veznjak Liverpoola koji je hat-trickom u doma\u0107oj pobjedi (5 - 0) nad Aston Villom stigao do brojke od 13 premierliga\u0161kih golova."}, "web.hr-s1577": {"annotations": [["9", "prerastaju", "1:VID"], ["11", "okvir", "1"]], "text": "Sa svakom novom reinkarnacijom, izlo\u017ebe hrvatskog dizajna prerastaju svoj okvir: od brojnih novih kategorija, do sve ve\u0107eg odaziva dizajnerske zajednice i javnosti."}, "web.hr-s1579": {"annotations": [], "text": "Unutarnja i vanjska vrata mogu biti masivna i furnirana od svih vrsta drva."}, "web.hr-s1581": {"annotations": [["7", "imaju", "1:LVC.full"], ["8", "te\u0161ko\u0107e", "1"]], "text": "Takva djeca te\u0161ko prihva\u0107aju obveze, imaju te\u0161ko\u0107e u kontroli poriva te je prisutna potreba za dominacijom."}, "web.hr-s1585": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["18", "bavili", "1"], ["30", "boriti", "2:IRV;3:IAV"], ["31", "se", "2;3"], ["32", "s", "3"]], "text": "Ipak, kako je krenulo, a i poznavaju\u0107i na\u0161u birokraciju, da biste se u Hrvatskoj bavili robinzonskim turizmom, trebate pro\u0107i sli\u010dne avanture kao Robinson Cruso, boriti se s vjetrenja\u010dama poput Don Quijotea, ali ipak je najva\u017enije samo da sve ne zavr\u0161i poput onog \"u i\u0161\u010dekivanju Godota\"."}, "web.hr-s1587": {"annotations": [], "text": "U prvom spotu, uz zvuke ezana ide pri\u010da Sema Osmanad\u017eika na lo\u0161em engleskom o otkri\u0107u koje \u0107e Bosnu u\u010diniti najboljom, najuspje\u0161nijom."}, "web.hr-s1589": {"annotations": [["8", "se", "1:IRV"], ["9", "nadamo", "1"]], "text": "Podnesena je anonimna prijava USKOK-u, pa se nadamo da \u0107e USKOK otkriti \u0161to to sve skriva poslovna tajna."}, "web.hr-s1593": {"annotations": [], "text": "Sve su to objektivni problemi - rekao je Omr\u010den."}, "web.hr-s1595": {"annotations": [["8", "se", "1:IRV"], ["12", "svi\u0111a", "1"]], "text": "Jednom je na talk-showu spomenuo da mu se ameri\u010dko pivo ne svi\u0111a i da najradije pije kanadski Moosehead."}, "web.hr-s1599": {"annotations": [], "text": "U sklopu projekta, kao \u0161to smo ve\u0107 ranije rekli, predvi\u0111ene su prezentacijske radionice na otvorenom, partnerske radionice, sastanci sa predstavnicima lokalnih vlasti, radijske emisije na Radio Ogulinu, te prezentacijske predstave."}, "web.hr-s1601": {"annotations": [["45", "osvojila", "1:LVC.full"], ["47", "mjesto", "1"]], "text": "Tekst smo skinuli sa stranica BK \"VG\", jasno i uz njihovu dozvolu, a tekst su napisali roditelji male Nike Kager koja ima 4 i pol godine, i koja je na zadnjem Pli\u0161anom Medi \u0160tedi u konkurenciji do 9 godina osvojila tre\u0107e mjesto."}, "web.hr-s1603": {"annotations": [["4", "pozvala", "1:IAV"], ["5", "na", "1"]], "text": "Pa sam ga pozvala na na\u0161u Konferenciju i on je poziv prihvatio."}, "web.hr-s1605": {"annotations": [], "text": "Zar bi netko kontroliran pisao takve drame?"}, "web.hr-s1611": {"annotations": [], "text": "Tako\u0111er se navodi kako je objekt pri ulasku u zemljinu atmosferu te\u017eio oko 10 tona."}, "web.hr-s1613": {"annotations": [["24", "se", "1:IRV"], ["25", "kretalo", "1"], ["36", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["37", "zateklo", "2;3"], ["38", "u", "3"]], "text": "Iz dostupne video i foto dokumentacije mo\u017ee se vidjeti kako okupljeni navija\u010di zaustavljaju i ometaju u kretanju vozilo slu\u017ebe hitne medicinske pomo\u0107i koje se kretalo s uklju\u010denim zvu\u010dnim i svjetlosnim signalima te osobno vozilo koje se zateklo u prometu na mjestu nastanka nereda."}, "web.hr-s1615": {"annotations": [["1", "Nadamo", "1:IRV"], ["2", "se", "1"]], "text": "Nadamo se da su Hrvatska i SR Jugoslavija blizu me\u0111usobnog dogovora i da to dvije dr\u017eave mogu same rije\u0161iti, odnosno da mogu uskladiti sve zavr\u0161ne detalje u ovoj finalnoj fazi."}, "web.hr-s1617": {"annotations": [["23", "se", "1:IRV"], ["24", "razumijem", "1"]], "text": "Ekipa ti je sasvim ok, ne mogu re\u0107i da sam sa svima dobra, ali sam prona\u0161la grupaciju ljudi s kojima se razumijem."}, "web.hr-s1621": {"annotations": [], "text": "I promatraj kako podi\u017ee pogled kad mu prilazim, \u017eivotinje vide an\u0111ele, one nisu poput ljudi koji vide samo ono \u0161to mogu opipati."}, "web.hr-s1623": {"annotations": [], "text": "S obzirom da je ovo prva katastarska izmjera jo\u0161 od doba Austro-ugarske monarhije, mo\u017eete samo zamisliti koliko je to do danas zakomplicirano."}, "web.hr-s1629": {"annotations": [], "text": "- Kako stvari stoje, i idu\u0107e \u0107emo se godine morati kreditno zadu\u017eiti da bismo vratili ovaj dug."}, "web.hr-s1631": {"annotations": [["4", "dovelo", "1:IAV"], ["8", "do", "1"]], "text": "\u010citanje Pavlovih poslanica dovelo je sv. Augustina do spoznaje, da je Krist jedini put spasenja."}, "web.hr-s1633": {"annotations": [["11", "priklju\u010dili", "1:IRV"], ["13", "se", "1"], ["26", "donijeti", "2:LVC.cause"], ["28", "promjene", "2"]], "text": "Dvjema najve\u0107im strankama u Jastrebarskom, HDZ-u i HSS-u, priklju\u010dili su se i umirovljenici koji su prepoznali snagu opcije koja \u0107e Jaski nakon izbora donijeti klju\u010dne promjene za gospodarski razvoj i kvalitetniji \u017eivot."}, "web.hr-s1635": {"annotations": [], "text": "Smatra se da je \u0160ibenska obitelj Mrzini\u0107a (Merzinich) utemeljila benificij a mo\u017eda i crkvu Gospe od Pomi\u0161lja."}, "web.hr-s1637": {"annotations": [], "text": "PETRINJA U radnoj posjeti Sisa\u010dko-moslava\u010dkoj \u017eupaniji boravili su Milanka Opa\u010di\u0107, potpredsjednica Vlade i ministrica socijalne politike i mladih i prof. dr. sc. Mirando Mrsi\u0107, ministar rada i mirovinskog sustava."}, "web.hr-s1639": {"annotations": [], "text": "Savjetujemo vam kori\u0161tenje odstranjiva\u010da laka koji ne sadr\u017ei aceton jer bi on mogao isu\u0161iti va\u0161e nokte i uzrokovati njihovo pucanje."}, "web.hr-s1643": {"annotations": [["21", "od", "1:IAV"], ["23", "tra\u017ei", "1"]], "text": "Splitsko \"Dalmacijavino\", u ve\u0107inskom vlasni\u0161tvu dr\u017eave, kojemu je ta ista dr\u017eava i najve\u0107i vjerovnik, i od koje tra\u017ei financijsku konsolidaciju, tu\u017eilo je opet tu istu dr\u017eavu zbog neprovo\u0111enja odluka Vlade."}, "web.hr-s1645": {"annotations": [], "text": "No, Hrvatska je uspjela iskoristiti pogre\u0161ke koje smo mi napravili."}, "web.hr-s1647": {"annotations": [], "text": "Najmanji otklon u odnosu prema jugu omogu\u0107uje najve\u0107e iskori\u0161tavanje zimskoga sun\u010deva zra\u010denja prozorima, a ljeti sprje\u010dava pregrijavaje prostorija uzrokovano osun\u010davanjem sa zapadne strane u poslijepodnevnim satima."}, "web.hr-s1649": {"annotations": [], "text": "Nije to za mene ili za Jima Caldwella, mi smo mirni momci, ne trebaju nam takva sranja."}, "web.hr-s1651": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["11", "bore", "1;2"], ["12", "s", "2"]], "text": "Ovom dopunom obuhva\u0107en je jako mali broj parova koji se bore s neplodno\u0161\u0107u."}, "web.hr-s1655": {"annotations": [], "text": "A onaj koji ne vjeruje Boga, Njegove meleke, Njegove Knjige, Njegove poslanike i Sudnji dan, taj je daleko zalutao. (Kur'an IV. 136)"}, "web.hr-s1657": {"annotations": [], "text": "Valja spomenuti da vrijednost kipi\u0107a Zlatne maline iznosi 4,89 dolara."}, "web.hr-s1659": {"annotations": [["5", "u", "1:LVC.full"], ["6", "tijeku", "1"], ["7", "je", "1"]], "text": "Vatrogasci su intervenirali, u tijeku je nadzor i sanacija po\u017eari\u0161ta."}, "web.hr-s1661": {"annotations": [], "text": "Najprije ste tra\u017eili da se ugovor raskine, a sada kad je to u\u010dinjeno ponovno niste zadovoljni."}, "web.hr-s1663": {"annotations": [["6", "oslobodit", "1:IRV"], ["8", "se", "1"]], "text": "Na\u0161a majka, Zemlja, oslobodit \u0107e se ljudi koji ne prihva\u0107aju Novi \u017eivot."}, "web.hr-s1667": {"annotations": [], "text": "Kod BST-a je bitno naglasiti da se gume nikad ne pumpaju na jaki tlak, jer je \u0161ansa otkidanja s obru\u010da velika."}, "web.hr-s1669": {"annotations": [["7", "o", "1:IAV"], ["9", "govorili", "1"]], "text": "Radoznalost je samo zato da bismo o tome govorili."}, "web.hr-s1671": {"annotations": [["12", "zapo\u010dinje", "1:IAV"], ["13", "s", "1"]], "text": "S novim po\u010detkom \u0161kolske godine, udruga Promo Vita, napokon zapo\u010dinje s provedbom projekta Ambasadori mira, usmjerenog prevenciji nasilja i ranom prepoznavanju nasilja kod djece i mladih."}, "web.hr-s1673": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, sada vidim da ima istine u onome \u0161to je rekao."}, "web.hr-s1675": {"annotations": [["12", "sura\u0111ivati", "1:IAV"], ["13", "s", "1"]], "text": "Time bi bile usli\u0161ane \u017eelje zagreba\u010dkog dogradona\u010delnika da vi\u0161e ne mora sura\u0111ivati s HNS-om, a izbjegao bi se rizik ulaska u koaliciju i s Hrvatskom strankom prava."}, "web.hr-s1677": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["13", "poigrao", "1"]], "text": "'Potpuna je neistina da se bilo tko na bilo koji na\u010din poigrao Domovinskim ratom i \u017ertvovao ga zbog vi\u0161ih ciljeva'."}, "web.hr-s1679": {"annotations": [], "text": "Nisam nikad vidio toliku posve\u0107enost filmu: mo\u017eda trenutno najzanimljiviji svjetski filmski redatelj s takvim \u017earom i predano\u0161\u0107u radi s potpunim anonimcima, koji \u0107e, to je izvjesno, na kraju radionice, zavr\u0161iti film na koji \u0107e biti ponosni."}, "web.hr-s1681": {"annotations": [["10", "pru\u017ea", "1:LVC.full"], ["14", "za\u0161titu", "1"]], "text": "Sredstvo za uklanjanje hr\u0111e rastvara hr\u0111u, a time pru\u017ea privremenu ili trajnu za\u0161titu od korozije."}, "web.hr-s1685": {"annotations": [], "text": "Vratit \u0107e elasti\u010dnost ko\u017ei oko o\u010diju, ali i sjaj va\u0161em pogledu."}, "web.hr-s1687": {"annotations": [], "text": "Preko pedera i lezbi se testira otpornost naroda na provokaciju, da se vidi koliki im je prag tolerancije, dokle se smije i\u0107i."}, "web.hr-s1689": {"annotations": [["34", "se", "1:IRV"], ["40", "promijeniti", "1"], ["44", "u\u010diniti", "2:LVC.full"], ["45", "korak", "2"]], "text": "Ku\u0107a je polako o\u017eivjela, njezina \u017eelja za suncem usli\u0161ana je, zapu\u0161tene masline po\u010dele su cvasti i donositi plodove, a vitica loze iz koje ni\u010de mladica metafora je za \u017eivot koji se mora s vremena na vrijeme promijeniti, \u017eelimo li u\u010diniti korak naprijed u svom na\u010dinu razmi\u0161ljanja."}, "web.hr-s1691": {"annotations": [], "text": "Premda ne tako opse\u017enog opusa kao \u0161to su ovi hiperproduktivci, sa 20 romana (od \u010dega jedan, Gordana, u 12 knjiga), tri drame i brojnim novinskim tekstovima jo\u0161 je uvijek iznimno plodna, a vjerujemo da je i po popularnosti nenadma\u0161ena."}, "web.hr-s1693": {"annotations": [], "text": "Kona\u010dni, dana\u0161nji izgled \u0161panjolska je zastava dobila 1981. godine, kada je donesen Zakon o grbu (5. listopada 1981.) kojim je kona\u010dno definiran izgled nacionalnog grba."}, "web.hr-s1695": {"annotations": [["9", "poka\u017eu", "1:LVC.full"], ["10", "zanimanje", "1"]], "text": "Tek ako dr\u017eava, \u017eupanija ili op\u0107ina ne poka\u017eu zanimanje, zemlji\u0161te na otoku mo\u017ee se prodati na tr\u017ei\u0161tu."}, "web.hr-s1697": {"annotations": [], "text": "Mo\u017eda \u0107ete morati istra\u017eiti vi\u0161e tvrtki da biste prona\u0161li onu koja vam najbolje odgovara."}, "web.hr-s1701": {"annotations": [["9", "iznijeti", "1:VID"], ["10", "na", "1"], ["11", "vidjelo", "1"]], "text": "\u0160ifra ovdje ne skriva ni\u0161ta skandalozno, ne\u0107e iznijeti na vidjelo nikakvu romanti\u010dnu tajnu; ona nas, poput kompjutorske igrice, poziva da prvo zagonetku uo\u010dimo, potom da je odgonetnemo i da, pri odgonetanju, osjetimo sjenku onog zajedni\u0161tva koje mora da su osje\u0107ala dva dalmatinska plemi\u0107a razmjenjuju\u0107i oko 1520. takve dosko\u010dice na relaciji Hvar Split."}, "web.hr-s1703": {"annotations": [["2", "kupuje", "1:VID"], ["3", "vrijeme", "1"]], "text": "Vlada kupuje vrijeme i pitanje je kada \u0107e platiti dugove."}, "web.hr-s1705": {"annotations": [["1", "Govori", "1:IAV"], ["3", "o", "1"], ["5", "podnesenih", "2:LVC.full"], ["6", "zahtjeva", "2"]], "text": "Govori se o 100000 podnesenih zahtjeva za legalizaciju."}, "web.hr-s1709": {"annotations": [], "text": "Najpoznatiji web shop ASOS tako\u0111er ima cipele i sandale s ovom petom."}, "web.hr-s1711": {"annotations": [], "text": "Lokomotiva je velikim preokretom u drugom poluvremenu utakmice za tre\u0107e mjesto Regionalne lige uspjela nadoknaditi minus od \u0161est golova i dobiti ve\u0107 izgubljenu utakmicu, ponajprije zahvaljuju\u0107i nevjerojatnoj Ivani Bo\u017eovi\u0107 koja s 14 golova bila prvo ime velikog povratka Lokomotive i neo\u010dekivanog poraza Podravke Vegete."}, "web.hr-s1713": {"annotations": [], "text": "Jedan od ciljeva admirala Abraila je i pobolj\u0161avanje komunikacije me\u0111u zemljama \u010dlanicama i njihovo umre\u017eeno uvezivanje u procesima nacionalnih transformacija."}, "web.hr-s1715": {"annotations": [["10", "davati", "1:LVC.full"], ["11", "privilegije", "1"]], "text": "Potpuno je bilo besmisleno i za Sanaderovu vladu kontraproduktivno davati privilegije djeci svih branitelja."}, "web.hr-s1719": {"annotations": [], "text": "- Bilo je i vi\u0161e nego stra\u0161no kada sam na izlasku iz tunela ugledao plamenu buktinju iz koje je zapomagao Lon\u010darevi\u0107."}, "web.hr-s1721": {"annotations": [], "text": "Kumice na placu gledaju prognozu i tako formiraju cijene."}, "web.hr-s1723": {"annotations": [], "text": "Za trgovine je rezervirano 17, kvadrata, a popunit \u0107e ih Maxi Konzum i robna ku\u0107a."}, "web.hr-s1725": {"annotations": [["12", "se", "1:IRV"], ["13", "probudio", "1"]], "text": "Bili smo zgnje\u010deni 15 minuta u nepomi\u010dnom polo\u017eaju, kad sam se probudio \u010duo sam galamu, jauk, jedan glas se nije \u010duo."}, "web.hr-s1727": {"annotations": [], "text": "Skepti\u010dni su iz vi\u0161e razloga, a tom stanju je doprinijelo zlatno iskustvo."}, "web.hr-s1729": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV"], ["21", "odvija", "1"]], "text": "\"Nismo protiv reformi ni smanjenja dr\u017eavne uprave tamo gdje je to mogu\u0107e, ali tra\u017eimo da se taj proces odvija na na\u010din koji ne\u0107e smanjiti postoje\u0107u razinu javnog servisa i radna mjesta, ako se ona mogu o\u010duvati prirodnim odljevom, programiranim zapo\u0161ljavanjem i rotacijom unutar dr\u017eavne uprave.\""}, "web.hr-s1731": {"annotations": [["7", "vratila", "1:IRV"], ["8", "se", "1"]], "text": "Evo neposredno prije misijske nedjelje, vratila se i na\u0161a Vlatka iz Ekvadora, prepuna izravnih misijskih dojmova, pa pro\u010ditajmo"}, "web.hr-s1735": {"annotations": [], "text": "Toga dana isti\u010de se iznimna va\u017enost pismenosti, na kojoj je naglasak u oblikovanju po\u017eeljne budu\u0107nosti."}, "web.hr-s1737": {"annotations": [], "text": "Posebno je to te\u0161ko u Bosni i Hercegovini, koja ima penetraciju interneta kao Burkina Faso, slikovito je to opisao Zaimovi\u0107, za kojega \u0107e ulazak BiH u EU u nekoj dalekoj budu\u0107nosti biti veliki korak za EU, a mali za BiH, jer \u0107e dotad biti jedina \u010dlanica."}, "web.hr-s1741": {"annotations": [], "text": "Nemojte zaboraviti staviti parfem"}, "web.hr-s1743": {"annotations": [], "text": "Je li se trebalo tako nisko spustiti?"}, "web.hr-s1747": {"annotations": [], "text": "Kod nas je provedena jedna necivilizirana i kontraproduktivna stvar (zvana pretvorba i privatizacija) i to jest problem koji kod nas stalno visi i tra\u017ei adekvatni odgovor."}, "web.hr-s1751": {"annotations": [], "text": "Edita je izlo\u017eila svoj osobni do\u017eivljaj knjige pod nazivom 'Revolucija ljubavi', poznate ameri\u010dke spisateljice Joyce Mayer."}, "web.hr-s1753": {"annotations": [], "text": "Dapa\u010de, s puno nadanja i strahova, na\u0161 \u017eivot je te\u017ei."}, "web.hr-s1755": {"annotations": [["3", "dobro", "1:VID"], ["4", "do\u0111e", "1"]], "text": "Knji\u017eni\u010darima ponekad dobro do\u0111e pomo\u0107 pri katalogiziranju knjiga ili pospremanju vra\u0107enih."}, "web.hr-s1757": {"annotations": [], "text": "Nastavljam svoje svakodnevno dru\u017eenje sa sv. Pavlom."}, "web.hr-s1759": {"annotations": [["12", "udario", "1:IAV"], ["13", "na", "1"]], "text": "BEOGRAD \"Zoran \u0110in\u0111i\u0107 je ubijen zato \u0161to je svojom politikom udario na dvije klju\u010dne stvari: organizirani kriminal i ratne zlo\u010dince."}, "web.hr-s1761": {"annotations": [], "text": "Me\u0111unarodni majstor Sa\u0161a Re\u017ean nakon tri kola ima dva boda, a fide majstor Ivan Jaki\u0107 1,5 bod."}, "web.hr-s1763": {"annotations": [], "text": "Organsko meso, umaci, konzervirana riba (sardine i in\u0107uni), pekarski kvasac i odre\u0111eno povr\u0107e su na crnoj listi koja vodi prema gihtu."}, "web.hr-s1765": {"annotations": [], "text": "Ko\u0161arka\u0161kim rje\u010dnikom - najkorisniji igra\u010d susreta bio je Matija Matko koji je uz dva pogotka, isprovocirao i dva isklju\u010denja igra\u010da Me\u0111imurja."}, "web.hr-s1769": {"annotations": [], "text": "Pjesma i ples, uvijek nas razvesele."}, "web.hr-s1771": {"annotations": [], "text": "Grupa Leb i sol je nakon pauze duge 19 godina objavila novi album, nazvan Itakanataka \", a koji \u0107e u sklopu turneje predstaviti u Arsenalu."}, "web.hr-s1773": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["9", "etablirati", "1"]], "text": "Za to vrijeme umjetnici bi se trebali donekle etablirati tj. ostvariti odre\u0111ene kontakte unutar scene koji bi im financijski omogu\u0107avali uzdr\u017eavanje."}, "web.hr-s1777": {"annotations": [["2", "mislim", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "Pritom mislim na djelatnike u rje\u0161avanju \u0161teta, na reklamacijama, u marketingu, informatici i u svim drugim slu\u017ebama koje moraju brinuti da klijent s kojim je prodaja sklopila ugovor o osiguranju ima i odgovaraju\u0107i servis kad mu zatreba."}, "web.hr-s1779": {"annotations": [], "text": "To je ono \u0161to sam oduvijek htjela."}, "web.hr-s1781": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["15", "sjurio", "1"]], "text": "Gavran je uzletio i s le\u0111a se, \u017eeni koja je vodila psa, sjurio prema glavi."}, "web.hr-s1783": {"annotations": [["19", "se", "1:IRV"], ["21", "ponoviti", "1"]], "text": "iPad bi trebao biti dostupan kod svih Apple autoriziranih trgovaca, ure\u0111aj nije vezan za operatera i vjerojatno se ne\u0107e ponoviti T-Mobile ekskluziva - iako \u0107e oni vjerojatno imati paket s povoljnim data planovima za iPad korisnike."}, "web.hr-s1785": {"annotations": [], "text": "O radovima u zborniku, koji su objavljeni na blizu 300 stranica, na skupu su govorili i akademik dr. Ivan Gu\u0161i\u0107 i \u010dlan-suradnik HAZU-a prof. dr. Slobodan Ka\u0161tela."}, "web.hr-s1787": {"annotations": [], "text": "Takvo jedinstvo postoji u prirodi Krista, koji je bio Sin Bo\u017eji i sin \u010dovje\u010dji."}, "web.hr-s1789": {"annotations": [["4", "po\u010dinje", "2:IAV"], ["5", "s", "2"], ["37", "prestala", "1:IAV"], ["38", "s", "1"]], "text": "Godine 1945. ponovno po\u010dinje s nastavom, ali bez prava javnosti pa kontinuitet preuzima Dominikanska srednja vjerska \u0161kola za spremanje sve\u0107enika, koja je nakon duge i burne pro\u0161losti, po\u0161to je odgojila generacije u\u010denika, prestala s radom 1973."}, "web.hr-s1791": {"annotations": [], "text": "Priznao je i da \u0107e Massa vjerojatno ostati i idu\u0107e sezone, dodav\u0161i kako je takav rasplet bio nezamisliv na polovici sezone."}, "web.hr-s1793": {"annotations": [], "text": "(3) Utjecaji elektroenergetskih vodova vanjskih korisnika na \u017eeljezni\u010dke elektroenergetske i elektroni\u010dke komunikacijske vodove, gra\u0111evine i vozila, kao i utjecaji \u017eeljezni\u010dkih elektroenergetskih vodova na vodove i gra\u0111evine vanjskih korisnika prora\u010dunavaju se prema posebnim propisima za elektroenergetske vodove."}, "web.hr-s1795": {"annotations": [["9", "sastojat", "1:IRV;2:IAV"], ["11", "se", "1;2"], ["12", "od", "2"]], "text": "Ovaj touchscreen laptop razvio je Google, a sastojat \u0107e se od dijelova koji se proizvode diljem svijeta."}, "web.hr-s1797": {"annotations": [], "text": "Danas je te\u0161ko na\u0107i srodnu du\u0161u, koja \u0107e razumjeti ovakav na\u010din \u017eivota i biti spremna \u017ertvovati dio svoga \u017eivota."}, "web.hr-s1799": {"annotations": [], "text": "Dakle, razmi\u0161ljaju samo kratkoro\u010dno, ali ne i o dugoro\u010dnim posljedicama i benefitima otvorenog odnosno slobodnog koda."}, "web.hr-s1801": {"annotations": [["16", "upoznat", "1:IAV"], ["17", "s", "1"]], "text": "Vran\u010di\u0107 je pojasnio kako je tek tri tjedna na funkciji gradona\u010delnika te da nije bio upoznat s Lerginim problemom."}, "web.hr-s1803": {"annotations": [["34", "dovodi", "1:LVC.full"], ["36", "u", "1"], ["37", "pitanje", "1"]], "text": "Naravno, bankrotirat ne\u0107e, niti po zakonu mo\u017ee, ali ve\u0107 i teku\u0107e djelovanje kulturnih ustanova, \u0161portskih i ka\u017eu preko 200 ostalih udruga, dje\u010djih vrti\u0107a, pa i komunalnog sustava dovodi se u pitanje."}, "web.hr-s1805": {"annotations": [["26", "se", "1:IRV"], ["27", "nalazi", "1"]], "text": "Maldive nekoliko tjedana potresaju napetosti i prosvjedi, otkako je Na\u0161id naredio vojsci da uhiti jednog od najpoznatijih sudaca u zemlji kojega je optu\u017eio da se nalazi na platnoj listi biv\u0161eg maldivskog predsjednika Mamuna Abdula Gajuma."}, "web.hr-s1807": {"annotations": [], "text": "No\u0107 uo\u010di kre\u0107e procesija sa slikom Majke Bo\u017eje od \u010cudesa od vatrogasnog doma do sveti\u0161ta Majke Bo\u017eje od \u010cudesa."}, "web.hr-s1809": {"annotations": [], "text": "Nakon izbacivanja s fakulteta radio je u Institutu dru\u0161tvenih znanosti, a od 1981. u Institutu za filozofiju i dru\u0161tvenu teoriju, kao vi\u0161i znanstveni suradnik i direktor Instituta."}, "web.hr-s1811": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV"], ["7", "javila", "1"]], "text": "Najdra\u017ei moji, danas mi se javila \u010ditateljica iz Melburnea."}, "web.hr-s1813": {"annotations": [], "text": "Mnogima je postao i ostao uzor."}, "web.hr-s1815": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["10", "osje\u0107ate", "1"]], "text": "Nazovite lije\u010dnika i u slu\u010daju da se jednostavno ne osje\u0107ate dobro."}, "web.hr-s1817": {"annotations": [], "text": "Snimanje je po\u010delo u studenom 2006., na lokacijama u i oko Londona."}, "web.hr-s1819": {"annotations": [], "text": "Biv\u0161a \u017eena Louise uspijeva uvjeriti sina, uspje\u0161na poslovnog \u010dovjeka, da do\u0111e u posjet ocu."}, "web.hr-s1821": {"annotations": [], "text": "Tre\u0107a verzija tog mobilnog operativnog sustava je trenutno u testiranju i trebala bi biti pu\u0161tena u opticaj u lipnju 2009. godine."}, "web.hr-s1825": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["5", "odre\u0107i", "1"]], "text": "Ne morate ga se odre\u0107i, ali zapamtite da alkohol sni\u017eava \u0161e\u0107er u krvi i prikriva znakove hipoglikemije."}, "web.hr-s1827": {"annotations": [["3", "do\u0161ao", "1:IAV"], ["4", "do", "1"], ["9", "inspiracije", "2:LVC.full"], ["13", "tra\u017eim", "2"]], "text": "Jo\u0161 nisam do\u0161ao do toga da mi nedostaje inspiracije pa da je tra\u017eim."}, "web.hr-s1829": {"annotations": [["9", "izvodio", "1:LVC.full"], ["12", "aktivnosti", "1"]], "text": "Kao voditelj pojedinih programa Poslovne \u0161kole u okviru izvodio je i aktivnosti na primjeni ISO-9000 i sustava upravljanja kvalitetom kao i company-treninge (management, organizacija, razvojni programi, strate\u0161ko upravljanje i upravljanje ljudima)."}, "web.hr-s1831": {"annotations": [["5", "bol", "1:LVC.full"], ["7", "osje\u0107a", "1"]], "text": "Mora da je grozna bol koju osje\u0107a..."}, "web.hr-s1837": {"annotations": [["51", "pokrenut", "1:LVC.full"], ["52", "postupak", "1"]], "text": "To One mora u roku od 15 dana Hanfi dostaviti dokaz da su o oduzimanju odobrenja obavije\u0161teni svi klijenti, da su otkazane pozicije registracije na ra\u010dunima klijenata kod SKDD-a, da su zatvoreni posebni ra\u010duni za sredstva klijenata i uredno izvr\u0161eni ili opozvani njihovi nalozi, te da je pokrenut postupak brisanja djelatnosti iz sudskog registra nadle\u017enog trgova\u010dkog suda."}, "web.hr-s1841": {"annotations": [], "text": "Prema mi\u0161ljenju Borislava Jak\u0161i\u0107a, \u010dlana Konvencije za klimatske promjene u BiH, zbog konfiguracije zemlji\u0161ta i bogatstva voda Bosna i Hercegovina je idealan primjer podru\u010dja u kojem se generiraju poplave."}, "web.hr-s1843": {"annotations": [], "text": "Provedite i ovaj vikend u kreativnom tonu sa svojim klincima i klincezama u \u010darobnom dje\u010djem kutku koji samo za vas organizira Avenue Mall Zagreb"}, "web.hr-s1845": {"annotations": [], "text": "Sadr\u017ei vitamin C i vitamin B12."}, "web.hr-s1847": {"annotations": [["34", "donosi", "1:LVC.full"], ["35", "odluku", "1"]], "text": "(14) Nakon \u0161to Ministarstvo, na temelju dostavljenih podataka o ulovu tuna, utvrdi da je izlovljena dopu\u0161tena godi\u0161nja izlovna kvota tuna za plivarice tunolovke i ili udi\u010darske alate, ministar donosi odluku o zabrani daljnjeg ribolova tuna za teku\u0107u godinu uz uporabu odre\u0111enih ribolovnih alata."}, "web.hr-s1849": {"annotations": [], "text": "Djelatnici Zemlji\u0161no-knji\u017enog odjela godinama su bili pod stalnim pritiskom golemog broja nerije\u0161enih predmeta i stalnih dolazaka stranaka koje su s pravom gubile strpljenje."}, "web.hr-s1851": {"annotations": [["45", "se", "1:IRV"], ["46", "\u010dini", "1"]], "text": "To je onda kad do\u0111e kakav blagdan i kad se na krovove i pro\u010delja povje\u0161aju zastave: tada sve treperi od boja, tada prolaznikova noga i protiv volje gazi \u017eivlje i odmjerenije, tada i najmrgodniji ljudi po\u010dinju tiho pjevu\u0161iti, a svakomu se \u010dini da je nebo plavo, pa makar padala i ki\u0161a."}, "web.hr-s1853": {"annotations": [], "text": "Kredit Me\u0111unarodne banke za obnovu i razvoj iznosi gotovo 36 milijuna kuna, kredit Me\u0111unarodne banke za obnovu i razvoj \u010diji povrat vr\u0161e Hrvatske vode iznosi gotovo osam milijuna kuna, a iz dr\u017eavnog prora\u010duna izdvaja se 8,75 milijuna kuna, dok Hrvatske vode sudjeluju s vlastitih 5,25 milijuna kuna."}, "web.hr-s1855": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "odr\u017eavati", "1"]], "text": "Sastanci \u0107e se odr\u017eavati jednom mjese\u010dno, a po potrebi i \u010de\u0161\u0107e."}, "web.hr-s1857": {"annotations": [["5", "nalazi", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Na podru\u010dju dana\u0161njega grada nalazi se nekoliko arheolo\u0161kih lokaliteta razli\u010ditih prapovijesnih razdoblja i kultura od mla\u0111eg kamenog doba, preko bakrenog i bron\u010danog do \u017eeljeznog doba."}, "web.hr-s1859": {"annotations": [], "text": "On je polupismeni spletkaro\u0161 koji izbjegava svaku odgovornost, a uz to je i neradnik."}, "web.hr-s1861": {"annotations": [["7", "govoriti", "1:IAV"], ["8", "o", "1"]], "text": "Ni njegovi susjedi ju\u010der nisu htjeli govoriti o stradavanju dje\u010daka koji stanuje u stanu iznad njihovog."}, "web.hr-s1865": {"annotations": [], "text": "Na primjer, \u010dinjenica da Philip nikad nije jeo \u0161e\u0107ernu vunu, ili bio na karnevalu, pripisuje se njegovoj religiji, iako Jehovini svjedoci nikad nisu osudili navedene aktivnosti."}, "web.hr-s1867": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV;3:VID"], ["7", "na\u0161ao", "1;2;3"], ["8", "na", "2;3"], ["9", "meti", "3"]], "text": "U dva navrata i sam se na\u0161ao na meti talijanskih batina\u0161a."}, "web.hr-s1869": {"annotations": [], "text": "Zavr\u0161ite make-up nano\u0161enjem Lilac Wine ru\u017ea za usne."}, "web.hr-s1871": {"annotations": [["3", "pridru\u017eio", "1:IRV"], ["4", "se", "1"]], "text": "Paljenju svije\u0107a pridru\u017eio se i zagreba\u010dki ogranak HDZ-a."}, "web.hr-s1873": {"annotations": [["12", "oduzeti", "1:VID;2:VID"], ["13", "sebi", "1"], ["14", "\u017eivot", "1;2"]], "text": "Dvije vara\u017edinske maturantice koje su zajedni\u010dkim skokom u ledenu Dravu odlu\u010dile oduzeti sebi \u017eivot \u0161okirale su ne samo njihove obitelji, prijatelje i grad ve\u0107 i cijelu Hrvatsku."}, "web.hr-s1875": {"annotations": [], "text": "Za \u017eene je neophodno da odr\u017ee odre\u0111enu razinu masnih naslaga u organizmu kako bi mogle ovulirati."}, "web.hr-s1877": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["9", "pla\u0161i", "1"]], "text": "Prema tvrdnjama britanskih medija Cristiano Ronaldo se stra\u0161no pla\u0161i Sir Alexa Fergusona."}, "web.hr-s1879": {"annotations": [["14", "do", "1:IAV"], ["16", "dolazi", "1"]], "text": "Ipak, najbolje obrazovanje je ono koje donosi osobni kontakt i interakcija, do koje dolazi u okru\u017eenju u\u010dionice ili treninga na radnom mjestu."}, "web.hr-s1881": {"annotations": [], "text": "- Treba postaviti ograni\u010denja za donacije i sponzorstva u slu\u010dajevima zna\u010dajnih financijskih pote\u0161ko\u0107a i poslovnih dugovanja, kada filantropske aktivnosti dobiju predznak dru\u0161tvene neodgovornosti."}, "web.hr-s1883": {"annotations": [], "text": "Nemaju sve trajnice iste uvjete za rast, zato tra\u017eite one koje najbolje odgovaraju va\u0161em vrtu."}, "web.hr-s1885": {"annotations": [["3", "osjetit", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Ova kriza osjetit \u0107e se na iznosima budu\u0107e mirovine na\u0161ih \u010dlanova, no kako je prosje\u010dno razdoblje do odlaska \u010dlanova u mirovinu jo\u0161 dovoljno dugo, mirovinski fondovi \u0107e to mo\u0107i nadoknaditi, ka\u017ee Vedran \u0160urina."}, "web.hr-s1887": {"annotations": [["24", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["27", "na\u0107i", "1;2"], ["28", "na", "2"]], "text": "Gradona\u010delnik Milan Bandi\u0107 izjavio je kako je prije sedam godina prisustvovao sadnji prvog drveta na Bundeku i kako je tada sanjao da \u0107e se ova skulptura na\u0107i na tom mjestu."}, "web.hr-s1889": {"annotations": [["6", "se", "3:IRV"], ["7", "bavim", "3"], ["32", "radim", "1:IAV"], ["33", "na", "1"], ["43", "se", "2:IRV"], ["49", "odr\u017eati", "2"]], "text": "Osim umjetni\u010dkog rada, baletom se bavim i kao predsjednik republi\u010dke strukovne udruge - Hrvatskog dru\u0161tva profesionalnih baletnih umjetnika, skrbe\u0107i o dobrobiti struke u cjelini, pa tako izme\u0111u ostalog radim na organiziranju Me\u0111unarodnog baletnog natjecanja Mia \u010corak Slavenska koje \u0107e se 29. i 30. lipnja 2012. odr\u017eati na sceni HNK u Zagrebu."}, "web.hr-s1891": {"annotations": [["10", "tro\u0161kove", "1:LVC.full"], ["13", "snosili", "1"]], "text": "Iznos naknade odredit \u0107e se 'uzimaju\u0107i u obzir tro\u0161kove koje su snosili klubovi za treniranje budu\u0107ih profesionalnih igra\u010da i onih koji nikada ne\u0107e igrati profesionalno', odlu\u010dio je Sud."}, "web.hr-s1893": {"annotations": [], "text": "Tre\u0107e mjesto zauzela je austrijska\u00bb Aquila \u00ab, koja je za pobjednikom zaostala 14 minuta."}, "web.hr-s1895": {"annotations": [], "text": "Tra\u017ei se javna rasprava"}, "web.hr-s1897": {"annotations": [], "text": "Palma je do danas istrijebljena kao i toromiro (ali samo u prirodi), tako da danas cijeli otok ve\u0107inom prekrivaju travnata podru\u010dja (livade)."}, "web.hr-s1899": {"annotations": [["5", "\u010dini", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Glavni kamen spoticanja, \u010dini se, bio je prijedlog grupe \u010dlanova oko Luke Brajnovi\u0107a da umjesto Zvonimira Perice Berka s 8-godi\u0161njim predsjedni\u010dkim sta\u017eem, kandidiraju svog kandidata za predsjednika LU Kamenjarka."}, "web.hr-s1901": {"annotations": [], "text": "Zbog tjeranja Leke i Pokriva\u010da navodno je i svla\u010dionica ustala i htjela njihov povratak."}, "web.hr-s1903": {"annotations": [], "text": "Zahtjevi se mogu definirati kroz ove kriterije: obuhvatnost, korisni\u010dka orijentiranost, informati\u010dka inventivnost, dokumentiranost, obuka te uvo\u0111enje i odr\u017eavanje."}, "web.hr-s1905": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "ti\u010de", "1"]], "text": "- \u0160to se ti\u010de pritiska, mo\u017eda je ovo najlak\u0161i me\u010d jer mo\u017eemo samo iznenaditi."}, "web.hr-s1907": {"annotations": [], "text": "Svaki od tih sklopova, ure\u0111aja i dijelova mora biti homologiran i sukladan s ostalima."}, "web.hr-s1909": {"annotations": [["4", "zahtjev", "1:LVC.cause"], ["10", "uputiti", "1"]], "text": "To \u0107e biti zahtjev koji \u0107emo mi iz MZOS-a uputiti ravnatelju \u0161kole rekao je Jovanovi\u0107."}, "web.hr-s1911": {"annotations": [["17", "se", "1:IRV"], ["18", "nalaze", "1"]], "text": "Po izrazito lo\u0161em terenu, natopljenom vodom, niti jedna od mom\u010dadi nije pokazala zbog \u010dega se nalaze u vrhu hrvatskog nogometa, no oboje su pokazali da je hrvatski nogomet daleko od vrha."}, "web.hr-s1913": {"annotations": [], "text": "O\u010dito, postoji ukupno pet transformacija kod kojih ne\u0107ete uo\u010diti nikakvu promjenu kad ponovno pogledate zvijezde (sjene na krakovima ozna\u010davaju smjer vrtnje i u stvarnosti ne postoje)."}, "web.hr-s1917": {"annotations": [["8", "zamjenjuje", "1:IAV"], ["9", "sa", "1"]], "text": "Nije mu jasno za\u0161to se dan zatvora zamjenjuje sa samo \u010detiri sata rada za op\u0107e dobro."}, "web.hr-s1919": {"annotations": [], "text": "I sada potpuno obrnut scenarij - previ\u0161e odgovora, koji u ve\u0107ini nastoje zamagliti, a ne objasniti."}, "web.hr-s1921": {"annotations": [["14", "prirasti", "1:VID"], ["15", "srcu", "1"]], "text": "Kada izgubi\u0161 najboljeg prijatelja, nije lako na\u0107i nekoga tko \u0107e ti tako prirasti srcu."}, "web.hr-s1923": {"annotations": [], "text": "U oporbi smo nastupali kao korektivni faktor ove vlasti poku\u0161avaju\u0107i zastupati interese svih gra\u0111ana Makarske."}, "web.hr-s1925": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["12", "pripremate", "1;2"], ["13", "za", "2"]], "text": "Ivona: \u0160to za Vas zna\u010di Bo\u017ei\u0107 i kako se Vi pripremate za taj veliki blagdan?"}, "web.hr-s1927": {"annotations": [], "text": "Uz malo dobre volje akcija je vi\u0161e nego uspje\u0161no sprovedena i sada park u \u010cre\u010danu izgleda jo\u0161 ljep\u0161e."}, "web.hr-s1929": {"annotations": [["7", "dobio", "1:LVC.full"], ["8", "priznanje", "1"]], "text": "Zvonimir Vlatkovi\u0107 iz Novigrada koji je dobio priznanje za najbolje otvoreno vino zahvalio je \u017eupanu Zrili\u0107u na primanju i darovima."}, "web.hr-s1933": {"annotations": [["5", "djeluje", "1:IAV"], ["6", "na", "1"]], "text": "Kako ovaj sablasni lik djeluje na nedu\u017ene prolaznike u \u0161panjolskom hotelu provjerite u ovoj snimci."}, "web.hr-s1935": {"annotations": [], "text": "Ne\u0161to ranije sa Jeanom Lucom Godardom i Jeanon Pierreom Gorinom snimila je politi\u010dki film Sve je u redu (Tout va bien, 1972.), ali Godard Gorin nedugo nakon toga snimaju \"Pismo Jane\" gdje joj sasvim jasno odgovaraju uva\u017eavaju\u0107i njenu mirovnja\u010dku zanesenost: tvrde da je sve to trenutni pomodni hir vode\u0107e hollywoodske zvijezde."}, "web.hr-s1939": {"annotations": [], "text": "Iako je trgovina sa zemljama \u010dlanicama EU ve\u0107 u visokoj mjeri liberalizirana, administrativni postupci prilikom razmjene roba jo\u0161 vi\u0161e \u0107e se pojednostaviti."}, "web.hr-s1941": {"annotations": [["23", "mjesto", "1:LVC.full"], ["26", "osvojila", "1"]], "text": "Iako je Dalmatinca nadasve te\u0161ko pobijediti u bri\u0161kuli, Zagorca u beli, a Baranjca i Slavonca u spremanju fi\u0161paprika\u0161a, tre\u0107e mjesto ipak je osvojila doma\u0107a ekipa znakovita imena \"Bilo mi je vrime\" za koju su kuhali Stipe Jerkovi\u0107 i Mate Katu\u0161a"}, "web.hr-s1945": {"annotations": [["6", "do\u0107i", "1:VID"], ["8", "na", "1"], ["9", "svoje", "1"]], "text": "A tko voli orahe, do\u0107i \u0107e na svoje jer je ve\u0107ina bo\u017ei\u0107nih kola\u010da s orasima."}, "web.hr-s1947": {"annotations": [["5", "imao", "1:LVC.full"], ["7", "prilika", "1"]], "text": "NK Dugo Selo je imao niz prilika, no nijedna od akcija nije uspjela u prvom poluvremenu poraziti gostuju\u0107eg vratara Malogorskog."}, "web.hr-s1949": {"annotations": [["24", "o", "1:IAV"], ["27", "se", "1;2:IRV"], ["29", "brinuli", "1;2"]], "text": "Na setu su stvorena i velika prijateljstva, a bilo je i novih prido\u0161lica poput je\u017ea koji je prona\u0161la Petra Cicvari\u0107, a o kojem su se glumci brinuli."}, "web.hr-s1951": {"annotations": [], "text": "Ako je sv. Pavao svojim ma\u010dem rije\u010di mo\u017eda i stvorio kakvu podjelu me\u0111u ljudima, vjernicima i nevjernicima, Luka lije\u010dnik, vjerni Pavlov suradnik, unosio je neko zacjeljenje."}, "web.hr-s1955": {"annotations": [], "text": "\"Ovaj proizvod je bila varka, to je moj nedvojbeni utisak\", zaklju\u010dio je svjedok."}, "web.hr-s1957": {"annotations": [], "text": "Slovenija blokira Hrvatsku za ulazak u EU"}, "web.hr-s1959": {"annotations": [["8", "organiziramo", "1:LVC.full"], ["9", "dru\u017eenje", "1"]], "text": "Mi smo to u\u010dinili na na\u010din da organiziramo dru\u017eenje pedesetak obitelji pod sloganom \"Zajedno do uspje\u0161nog roditeljstva\", kojim \u017eelimo istaknuti koliko je obitelj va\u017ena, istaknuti obiteljske vrijednosti i promicati dru\u017eenje roditelja s djecom uz upoznavanje s lokalnom zajednicom \", istaknula je voditeljica Obiteljskog centra Ru\u017eica Pand\u017ea."}, "web.hr-s1961": {"annotations": [], "text": "\u0160to zna\u010di biti vlasnik jednog udjela u investicijskom fondu?"}, "web.hr-s1963": {"annotations": [], "text": "Odredbama ZOJN-a nije ure\u0111en tijek usmene rasprave, pa se stoga trebaju primijeniti odredbe \u010dl. 54. ZUP-a. (5)."}, "web.hr-s1965": {"annotations": [["1", "Upozoravamo", "1:IAV"], ["3", "na", "1"]], "text": "Upozoravamo i na potrebu kori\u0161tenja novih izvora literature, po novom Zakonu o kaznenom postupku, koji su ranije objavljeni na ovoj web-stranici."}, "web.hr-s1967": {"annotations": [["23", "prave", "1:LVC.cause"], ["24", "\u0161tetu", "1"]], "text": "A najgore je kad se ti mladi po\u010dnu okupljati po grobljima govore\u0107i da pripadaju nama i izvikuju\u0107i na\u0161e ime okre\u0107u kri\u017eeve i prave \u0161tetu koja je i za nas opasna."}, "web.hr-s1969": {"annotations": [], "text": "Recimo jedan od bisera je bio izre\u010den od carice Jace Vlaisavljevi\u0107 kako \u0107emo mi branitelji \u017eivjeti relaksirano."}, "web.hr-s1971": {"annotations": [], "text": "Nije pretjerano aktivan, ali tu i tamo donese koje zanimljivo razmi\u0161ljanje."}, "web.hr-s1973": {"annotations": [], "text": "Mirjana Marinkovi\u0107 iz Pridvorja ka\u017ee da su joj vukovi uzeli psa koji je bio pred ku\u0107om i odnijeli do \u0161kole koju poha\u0111aju djeca od prvog do \u010detvrtog razreda."}, "web.hr-s1975": {"annotations": [], "text": "U Hrvatskoj trenuta\u010dno postoji 77 bolnica, me\u0111u kojima su i tri klini\u010dko-bolni\u010dka centra, koje godi\u0161nje tro\u0161e oko deset milijardi kuna."}, "web.hr-s1977": {"annotations": [], "text": "U Zagrebu postoji RIZ, tvornica digitalnih brojila elektri\u010dne energije."}, "web.hr-s1979": {"annotations": [["6", "se", "5:IRV"], ["10", "povukao", "5"], ["17", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["20", "priprema", "1;2"], ["21", "za", "2"], ["46", "odustao", "3:IAV"], ["47", "od", "3"], ["59", "iza\u0111e", "4:IAV"], ["61", "iz", "4"]], "text": "Ipak, posljednjih mjeseci Kalmeta se gotovo primirio i povukao, \u0161to neki smatraju mogu\u0107no\u0161\u0107u da se u ti\u0161ini priprema za neku novu politi\u010dku situaciju i eventualni dolazak na mjesto \u010delnog \u010dovjeka HDZ-a, dok drugi smatraju kao Kalmetin znak da je na neki na\u010din odustao od ve\u0107eg politi\u010dkog anga\u017emana na nacionalnom nivou i da prakti\u010dki \u010deka da iza\u0111e i iz same vlade."}, "web.hr-s1981": {"annotations": [], "text": "Imali smo 20 godina u prosjeku, volje, slobode i ma\u0161te kao u pri\u010di, samo mi je prazna kutija pizze falila i imali bismo idealan scenarij za gigantski doseg filmske industrije kao Rocco sre\u0107e Jennu."}, "web.hr-s1983": {"annotations": [["1", "Radi", "1:IRV;2:IAV"], ["2", "se", "1;2"], ["3", "o", "2"]], "text": "Radi se o brdu Vinica (321 m)."}, "web.hr-s1985": {"annotations": [["2", "se", "1:IRV"], ["8", "vratio", "1"], ["25", "osvojio", "2:LVC.full"], ["27", "mjesto", "2"]], "text": "Njegov se \u010dlan Ivan Dernej iz Drenja vratio s Europskih paraolimpijskih igara mladih u \u010de\u0161kom Brnu, gdje je u svojoj, otvorenoj kategoriji osvojio prvo mjesto"}, "web.hr-s1987": {"annotations": [], "text": "Prihod od prodaje odlazi humanitarnoj organizaciji Oxfam koja je i bila vlasnik knjige."}, "web.hr-s1989": {"annotations": [["12", "nai\u0161la", "1:IAV"], ["15", "na", "1"]], "text": "Osim aspekta masovnih medija koji njene uspjehe prate i poti\u010du, nai\u0161la sam i na podatak kako na jednom ameri\u010dkom sveu\u010dili\u0161tu postoji kolegij pod nazivom Lady Gaga i sociologija slave."}, "web.hr-s1991": {"annotations": [["3", "uspeli", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Aktivisti Greenpeacea uspeli su se 2. prosinca na 150 metara visok dimnjak elektrane u Poljskoj pozivaju\u0107i je da odbaci ugljen kao glavni izvor energije te da prihvati europski plan borbe protiv globalnog zatopljenja."}, "web.hr-s1993": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["13", "promijeniti", "1"]], "text": "No, niti jedna taktika ne garantira da \u0107e se va\u0161 polo\u017eaj promijeniti, a vrlo je izgledno da umjesto prestanka napetosti do\u017eivite jo\u0161 vi\u0161e stresa."}, "web.hr-s1995": {"annotations": [["6", "bave", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Stekle su mnoge prijatelje i bave se u slobodno vrijeme mnogobrojnim aktivnostima."}, "web.hr-s1999": {"annotations": [], "text": "Nikome ne obja\u0161njavamo da je taj proizvod apsolutno pogodio sve \u0161to nam treba."}, "web.hr-s2001": {"annotations": [], "text": "Prije vi\u0161e godina mislilo se kako \u0107e simptome koji se otklone hipnozom zamijeniti neki drugi."}, "web.hr-s2005": {"annotations": [["8", "se", "2:IRV"], ["9", "slegne", "2"], ["27", "napravili", "1:LVC.cause"], ["28", "pritisak", "1"]], "text": "I tu bi se sve \u010dekalo da se slegne i zaboravi da nije Azapovi\u0107 bio navija\u010d, pa su se diljem cijelog svijeta navija\u010di ujedinili i napravili pritisak da se napokon istra\u017ei cijeli slu\u010daj."}, "web.hr-s2007": {"annotations": [], "text": "Vri\u0161tala je na njega, vrije\u0111ala ga, ga\u0111ala ga odje\u0107om a on je stajao i \u0161utio."}, "web.hr-s2009": {"annotations": [], "text": "Fusion Drive u testovima pokazuje tri do \u010detiri puta ve\u0107u brzinu"}, "web.hr-s2011": {"annotations": [], "text": "Bilo je to \u010dak vi\u0161e nego \u0161to je Amerika potro\u0161ila te godine za zlatni i sav drugi nakit"}, "web.hr-s2013": {"annotations": [], "text": "Primjerice, iako vjerske zajednice mogu nau\u010davati druk\u010dije, one u praksi, odnosno primjeni toga nauka postaju diskriminatori."}, "web.hr-s2015": {"annotations": [["6", "vjerujem", "1:IAV"], ["7", "u", "1"]], "text": "Namje\u0161taljka za \u010detvrtfinale 'Ne vjerujem u dogovor Hrvatske i \u0160panjolske'"}, "web.hr-s2017": {"annotations": [], "text": "Moody's dodijelio rejting B2 novim obveznicama Agrokora"}, "web.hr-s2019": {"annotations": [], "text": "Manin je znanstvenicima uveo obavezan radni ponedjeljak i petak unutar prostora Instituta, dok su ostale dane du\u017eni provoditi u arhivu, knji\u017earama, na terenu..."}, "web.hr-s2021": {"annotations": [], "text": "Ve\u010der je zapo\u010dela pjesmama Tamare Obrovac, nakon \u010dega je prikazan dokumentarni film \"Orel\" u produkciji i re\u017eiji Igora Gala, a koji je nastao neposredno pred odlazak ovoga velikana hrvatske fotografije."}, "web.hr-s2023": {"annotations": [], "text": "Danas je na Prekr\u0161ajnom sudu u Zagrebu odr\u017eana glavna rasprava u sudskom postupku vezanom uz prosvjede za Var\u0161avsku koji je pokrenula Policijska uprava zagreba\u010dka protiv Teodora Celakoskog i Tomislava Toma\u0161evi\u0107a."}, "web.hr-s2025": {"annotations": [], "text": "Shvatiti svoje probleme i nau\u010diti \u017eivjeti svrhovitije i korisnije, dakle bolje i kvalitetnije - temeljni je postulat preventivne borbe za zdravlje."}, "web.hr-s2027": {"annotations": [["4", "imali", "1:LVC.full"], ["5", "priliku", "1"]], "text": "Ovog smo puta imali priliku \u010duti otkuda ovim filmskim kreativcima toliko ideja za filmsko stvarala\u0161tvo."}, "web.hr-s2029": {"annotations": [["13", "dobro", "1:VID"], ["14", "do\u0111e", "1"]], "text": "Iako mnogi pisci tradicionalno konzumiraju znatno ja\u010da pi\u0107a, kava obi\u010dno uvijek dobro do\u0111e."}, "web.hr-s2033": {"annotations": [], "text": "Vozila se spu\u0161taju pomo\u0107u specijalno izvedene rampe."}, "web.hr-s2035": {"annotations": [["16", "ukazuje", "1:IAV"], ["17", "na", "1"], ["27", "do\u0111e", "2:IAV"], ["28", "do", "2"]], "text": "\"Kompanije iz svih sektora objavljuju bolje poslovne rezultate nego \u0161to se o\u010dekivalo, \u0161to ukazuje na pobolj\u0161anje situacije u gospodarstvu, no sve dok ne do\u0111e do ja\u010danja tr\u017ei\u0161ta rada, ne mo\u017eemo re\u0107i da je oporavak \u010dvrst\", ka\u017ee potpredsjednik u tvrtki Capital Advisors Peter Smith."}, "web.hr-s2037": {"annotations": [], "text": "Kao budu\u0107i zastupnici nikad vi\u0161e ne\u0107emo dozvoliti da se zaustavi i jedan projekt jer su projekti odnosno razvoj smisao postojanja grada."}, "web.hr-s2039": {"annotations": [["12", "o", "1:IAV"], ["14", "razmi\u0161ljao", "1"]], "text": "U euforiji koja je zahvatila Hrvatsku, te\u0161ko da je itko o tome razmi\u0161ljao."}, "web.hr-s2041": {"annotations": [["17", "za", "1:IAV"], ["20", "se", "1;2:IRV"], ["22", "borili", "1;2"]], "text": "Kad je postao predsjednik, obi\u010dno pismo koje su mu generali uputili vide\u0107i da ru\u0161i ono za \u0161to su se oni borili, proglasio je DR\u017dAVNIM UDAROM i bavljenjem politikom."}, "web.hr-s2043": {"annotations": [["10", "se", "1:IRV"], ["12", "\u010dini", "1"]], "text": "Mislim da b\u00eet ovog poreza nije u onome \u0161to se izvana \u010dini."}, "web.hr-s2045": {"annotations": [], "text": "S druge strane on je Poljak, sklon tradicionalizmu \u0161to vidimo po tome da nije sklon neka pitanja unutar Crkve staviti na dnevni red."}, "web.hr-s2049": {"annotations": [], "text": "Abram je odgovorio na taj blagoslov druga\u010dije od Adama."}, "web.hr-s2051": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["7", "upoznati", "1;2;3:IAV"], ["9", "s", "2;3"]], "text": "Osim razgledavanja eksponata ne propustite se upoznati i s oko 3500 vrsta biljaka i drve\u0107a na oko 80 hektara povr\u0161ine, a najmla\u0111i se mogu odli\u010dno zabaviti na nekoliko ure\u0111enih dje\u010djih igrali\u0161ta prilago\u0111enih svim dobnim skupinama."}, "web.hr-s2053": {"annotations": [], "text": "Ljeto je i po\u010dela je sezona dinja i lubenica, meni osobno najdra\u017eeg vo\u0107a, kojeg u ove vru\u0107e dane jedem svakodnevno."}, "web.hr-s2057": {"annotations": [], "text": "Naravno, prije same odluke gdje putovati, najva\u017enije je skupiti informacije o opisanim destinacijama."}, "web.hr-s2059": {"annotations": [], "text": "Gnojivo se dodaje u krug oko sadnice u polumjeru 30 cm od debla."}, "web.hr-s2061": {"annotations": [], "text": "Bog je stvorio svijet da bi ostvario ljubav."}, "web.hr-s2063": {"annotations": [], "text": "Ne znate \u0161to biste napisali zgodnom tipu?"}, "web.hr-s2065": {"annotations": [], "text": "Suradnica za scenski pokret je Petra Hra\u0161\u0107anec, dok je rasvjetu oblikovao sam redatelj. (Hina)"}, "web.hr-s2067": {"annotations": [["23", "koristiti", "1:IAV"], ["25", "za", "1"]], "text": "Studentima \u0107e biti omogu\u0107en download skripta i ud\u017ebenika (oni sasvim sigurno nisu terorizirani sa LMS-om), a iPad \u0107e mo\u0107i koristiti i za razmjenu datoteka te za odr\u017eavanje bilje\u017eaka."}, "web.hr-s2069": {"annotations": [["9", "se", "2:IRV"], ["11", "vra\u0107aju", "2"], ["13", "javite", "1:IRV"], ["14", "se", "1"]], "text": "Ako simptomi traju dulje od mjesec dana ili se pre\u010desto vra\u0107aju, javite se na pregled svom lije\u010dniku."}, "web.hr-s2071": {"annotations": [], "text": "Lagane je teksture, doslovno klizi na usne i ne isu\u0161uje ih."}, "web.hr-s2073": {"annotations": [["10", "zbrisali", "1:VID"], ["12", "preko", "1"], ["13", "granice", "1"]], "text": "Neki drugi, u strahu od prvomajskih prosvjeda, zbrisali su preko granice."}, "web.hr-s2075": {"annotations": [], "text": "Odstupanje od gradiva ispitnog kataloga i onoga koje uop\u0107e u njemu nije navedeno, smatra se prekr\u0161ajnim i kaznenim djelom."}, "web.hr-s2077": {"annotations": [["11", "vjeruje", "1:IAV"], ["12", "u", "1"], ["17", "smatra", "2:IRV"], ["18", "se", "2"]], "text": "Osoba ne nalazi nikakvo upori\u0161te u sebi samoj, ne vjeruje u sebe, dapa\u010de, smatra se bezvrijednom i bezna\u010dajnom."}, "web.hr-s2079": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV"], ["15", "odr\u017eati", "1"]], "text": "Na\u0161a Udruga priprema proslavu vjerskog blagdana male Gospe u Klju\u010du, koja \u0107e se odr\u017eati 06.09.2008. godine (subota) iz razloga \u0161to mnogi ljudi dolaze sa strane, pa \u0107e ubudu\u0107e uvijek biti prvi vikend u devetom mjesecu, uz kulturno zabavni program pod nazivom - Klju\u010dani svome gradu - koji je postao tradicionalan."}, "web.hr-s2081": {"annotations": [], "text": "Glazbu je studirala na Kraljevskoj \u0161kotskoj glazbenoj akademiji (glasovir, viola, pjevanje), a na Aberdeenskom koled\u017eu je studirala vje\u0161tine glazbenog podu\u010davanja."}, "web.hr-s2083": {"annotations": [], "text": "Kao takvu ju je upoznao i o\u017eenio Konstancije Klor."}, "web.hr-s2085": {"annotations": [], "text": "Od oblika akvarija razlikujemo kutni akvarij, \u010detvrtasti, peterokutni i \u0161esterokutni akvarij."}, "web.hr-s2087": {"annotations": [], "text": "U ve\u0107ini slu\u010dajeva nabava nove patrone s tintom ko\u0161ta koliko i cijeli pisa\u010d."}, "web.hr-s2089": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["7", "doga\u0111a", "1"]], "text": "No, to se ipak stalno doga\u0111a, osobito ako niste eksponirani u javnosti kao \u0161to je to Petra\u010d, primjerice."}, "web.hr-s2091": {"annotations": [["49", "u", "1:IAV"], ["51", "se", "2:IRV"], ["53", "uklju\u010diti", "1;2"]], "text": "Veselilo me uzeti u ruke svaki svje\u017ee otisnuti primjerak kao \u0161to su me privla\u010dili i ti sastanci na kojima se ubrzano u\u010dilo o svemu i sva\u010demu, pri \u010demu je svatko bio i pou\u010davatelj i u\u010denik, a u redakciji je u svako vrijeme tekla neka zanimljiva diskusija u koju se moglo uklju\u010diti ili je samo pratiti, pri \u010demu smo se svi odli\u010dno zabavljali."}, "web.hr-s2093": {"annotations": [], "text": "Slikovitom pri\u010dom o jednoj obitelji, film prikazuje neumitno nestajanje svijeta tradicionalnog ribolova."}, "web.hr-s2095": {"annotations": [], "text": "U \u0160irokom je osnovana Likovna akademija, jer je Mostar postao i previ\u0161e umjetni\u010dki."}, "web.hr-s2097": {"annotations": [], "text": "Izbori za \u010dlanove vije\u0107a mjesnih odbora raspisat \u0107e se ne prije isteka redovitog \u010detverogodi\u0161njeg mandata \u010dlanova vije\u0107a mjesnih odbora, a najkasnije u roku od 30 dana od isteka mandata."}, "web.hr-s2099": {"annotations": [], "text": "Ministarstvo gospodarstva, rada i poduzetni\u0161tva i Delegacija Europske unije u Republici Hrvatskoj odr\u017eali su zavr\u0161nu sve\u010danost i predstavljanje rezultata twinning light projekta Ja\u010danje kapaciteta za sprje\u010davanje nepravilnosti u postupcima javne nabave financiranog u sklopu Programa Europske unije za Hrvatsku IPA 2008."}, "web.hr-s2101": {"annotations": [["39", "poti\u010de", "1:IAV"], ["41", "na", "1"]], "text": "Istra\u017eivanjima je utvr\u0111eno da od preporu\u010denih 600 grama vo\u0107a i povr\u0107a dnevno, gra\u0111ani Hrvatske konzumiraju svega 350 g., stoga je i ove godine zapo\u010dela kampanja u kojoj se, kroz povoljne cijene i gratis namirnice, poti\u010de ljude na ve\u0107u konzumaciju vo\u0107a i povr\u0107a."}, "web.hr-s2103": {"annotations": [], "text": "Je li \u017eenama i mu\u017eevima (partnerima, kako se suvremeno govori i pi\u0161e) jasno da uistinu ra\u0111aju ni\u010diju djecu, da rade eksperimente koji ne poma\u017eu, nego odma\u017eu prirodi otvaraju\u0107i Pandorinu kutiju: \u017eene su eksperimentalni mi\u0161evi u laboratorijima dr. Mengelea."}, "web.hr-s2107": {"annotations": [], "text": "Jedino je rje\u0161enje, pomi\u0161lja, skinuti bolesni sloj, duboko, bez milosti, sve do zdravog tkiva."}, "web.hr-s2111": {"annotations": [], "text": "Nisu prihva\u0107ena nastojanja da se do sada ekshumirani posmrtni ostaci dostojno pohrane u kosturnicu koju bi trebalo urediti na vanjskom prostoru pred Barbarinim rovom ili negdje u blizini."}, "web.hr-s2113": {"annotations": [], "text": "U njemu nisu mogli na\u0107i ni\u0161ta \u0161to bi laskalo njihovoj uznositosti ili poticalo njihove slavoljubive nade."}, "web.hr-s2117": {"annotations": [], "text": "- Izgleda mi normalno da po\u0161tujem svoj ugovor i ne igram u odje\u0107i drugog sponzora."}, "web.hr-s2119": {"annotations": [], "text": "Web stranicu simpati\u010dnih, mladih relija\u0161a mo\u017eete prona\u0107i na adresi www.vp-rally.com"}, "web.hr-s2121": {"annotations": [["9", "okupili", "1:IRV"], ["11", "se", "1"]], "text": "Vije\u0107nici novoutemeljenog ninskog Gradskog vije\u0107a u srijedu nave\u010der okupili su se pod predsjedanjem Frane Sto\u0161i\u0107a (HNS) na svojoj prvoj radnoj sjednici, na kojoj su izabrani \u010dlanovi Gradskog poglavarstva, \u010dime je sastavljena nova ninska izvr\u0161na vlast."}, "web.hr-s2123": {"annotations": [["16", "do\u0161li", "1:IAV;2:LVC.full"], ["17", "do", "1;2"], ["18", "saznanja", "2"], ["20", "se", "3:IRV"], ["24", "nalazi", "3"]], "text": "Suca Kresovi\u0107a u istom dopisu brine i mogu\u0107a ekshumacija ubijene srpske obitelji jer su \"do\u0161li do saznanja da se u toj jami nalazi ve\u0107i broj le\u0161eva\"."}, "web.hr-s2125": {"annotations": [["3", "kretala", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Oba vozila kretala su se desnom trakom autoceste kada je voza\u010d kombija Marijan M. (29) krenuo pretjecati hladnja\u010du kojom je upravljao Marko P. (21)."}, "web.hr-s2127": {"annotations": [], "text": "Doma\u0107i su se sredinom tre\u0107e \u010detvrtine odvojili na \u010detiri razlike, ali su Zagrep\u010dani do kraja uspjeli smanjiti na 6:5, da bi Hro\u0161ik 15 sekundi prije kraja \u010detvrtine povisio na 7:5."}, "web.hr-s2129": {"annotations": [], "text": "Na\u010din izrade uzglavlja uvelike \u0107e odrediti vizualni do\u017eivljaj kompletnog kreveta."}, "web.hr-s2131": {"annotations": [], "text": "Posvuda le\u017ee, mahom mladi ljudi, dok im prolaznici ispiru o\u010di vodom pomije\u0161anom s octom."}, "web.hr-s2133": {"annotations": [["10", "za", "1:IAV"], ["13", "saznali", "1"], ["18", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["20", "upustili", "2;3"], ["21", "u", "3"]], "text": "Ipak, za sindikat je dobra okolnost \u0161to su za spomenutu situaciju saznali prije nego \u0161to su se voza\u010di upustili u tu poslovnu avanturu, u koju su ih, re\u010deno je, planirali uvu\u0107i iz Dukata da bi rije\u0161ili svoj problem s polovnim teretnim vozilima."}, "web.hr-s2135": {"annotations": [], "text": "Pula protiv dobrog Jadrana iz Kostrene \u017eeli isprati gorak okus poraza u gradskom dvoboju protiv UPAS-a, ali to ne\u0107e biti nimalo jednostavno jer su Kostrenjani pokazali da igraju dobar vaterpolo."}, "web.hr-s2139": {"annotations": [["3", "uvu\u0107i", "1:IAV"], ["4", "u", "1"]], "text": "Nemojte se uvu\u0107i u krevet i ljen\u010dariti jer bi vas lo\u0161i utjecaji Merkura i Saturna jo\u0161 mogli odvu\u0107i u neugodne depresivne misli."}, "web.hr-s2141": {"annotations": [], "text": "Za navedeni rad nema pismenu suglasnost ostalih suvlasnika."}, "web.hr-s2143": {"annotations": [], "text": "Smrt Stevea Jobsa, vlasnika svjetski poznate kompanije Apple duboko je potresla kako svjetsku tako i hrvatsku javnost."}, "web.hr-s2145": {"annotations": [], "text": "Na\u0161 je centar na ovogodi\u0161njoj Svjetskoj konferenciji za outlet centre u Londonu bio prikazan kao uzorni projekt za takve centre, izme\u0111u ostalog i zato jer smo koristili hrvatsku arhitekturu."}, "web.hr-s2147": {"annotations": [], "text": "Hrvati su vrlo otvoreni ljudi koji vole zezanciju i lude provode."}, "web.hr-s2149": {"annotations": [], "text": "Jedino bi preostalo da je tih 400 tisu\u0107a eura i\u0161lo Narodnom listu, no iz ure\u0111iva\u010dke politike, pa ni iz tehni\u010dke opremljenosti tih novina, to se ne bi moglo zaklju\u010diti."}, "web.hr-s2151": {"annotations": [["6", "potro\u0161iti", "1:IAV"], ["7", "na", "1"]], "text": "Sa sredstvima koja Grad planira potro\u0161iti na stadione u svakom bi od zagreba\u010dkih 80-ak kvartova mogli biti izgra\u0111eni nova \u0161kola i novi vrti\u0107, a ostalo bi dovoljno i za dovr\u0161etak gradnje Sveu\u010dili\u0161ne bolnice."}, "web.hr-s2155": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["6", "uhvatio", "1"]], "text": "Nije nelogi\u010dno da se Sanader uhvatio pisanja."}, "web.hr-s2157": {"annotations": [], "text": "Lobotomizirala sam ja."}, "web.hr-s2159": {"annotations": [["14", "dobro", "1:VID"], ["15", "do\u0107i", "1"]], "text": "Jer veteranima je mjesto u ligi veterana, tek pokoji od njih mo\u017ee dobro do\u0107i kao slika iskustva."}, "web.hr-s2161": {"annotations": [], "text": "Pod okriljem no\u0107i s petka na subotu nepoznati je po\u010dinitelj provalio u kafi\u0107 Alfa na Vo\u0161tarnici te je iz dva aparata za zabavu ukrao novac o\u0161tetiv\u0161i 47-godi\u0161njeg vlasnika za tisu\u0107u kuna."}, "web.hr-s2163": {"annotations": [], "text": "Zdravlje - Izmjenjivat \u0107e se razdoblja kad \u0107ete osje\u0107ati snagu tijela i duha s onima u kojima \u0107ete zbog tereta odgovornosti osje\u0107ati velik umor, bezvoljnost i frustraciju."}, "web.hr-s2165": {"annotations": [], "text": "PRO\u010cI\u0160\u0106AVANJE VODE: Ozon pro\u010di\u0161\u0107ava vodu tako da stabilizira ostatke klora, ione te\u0161kih metala, te razne organske ne\u010disto\u0107e koje mogu uzrokovati neugodne mirise i time vodu u\u010diniti nepogodnom za pi\u0107e."}, "web.hr-s2167": {"annotations": [["6", "do\u017eivljava", "1:LVC.full"], ["13", "razvoj", "1"]], "text": "Tijekom 17. stolje\u0107a, Nizozemska do\u017eivljava veliki dru\u0161tveni, kulturni i ekonomski razvoj koji je poznat kao Nizozemsko zlatno doba (Gouden Eeuw)."}, "web.hr-s2169": {"annotations": [], "text": "Sjajna priznanja stigla su za dvije Internet stranice s podru\u010dja Viroviti\u010dko-podravske \u017eupanije po ve\u0107 tradicionalnom, ove godine jubilarnom desetom izboru VIDI.HR"}, "web.hr-s2173": {"annotations": [["16", "unijeti", "1:IAV"], ["17", "u", "1"]], "text": "To bi bilo mogu\u0107e jedino s pilom za \u017eeljezo, a takvu alatku nemogu\u0107e je unijeti u zatvor."}, "web.hr-s2175": {"annotations": [["1", "Nastaviti", "1:IAV"], ["3", "s", "1"]], "text": "Nastaviti \u0107emo s poticanjem razvoja projekata obnovljivih izvora energije."}, "web.hr-s2177": {"annotations": [["1", "Radi", "1:IRV;2:IAV"], ["2", "se", "1;2"], ["3", "o", "2"]], "text": "Radi se o boksa\u010du koji je najve\u0107i dio profesionalne karijere proveo u polute\u0161koj kategoriji u kojoj je bio i svjetski prvak, a naslove mu je 2007. preoteo David Haye, ina\u010de posljednja \u017ertva Vladimira Kli\u010dka."}, "web.hr-s2181": {"annotations": [["14", "izdati", "1:LVC.full"], ["15", "dozvola", "1"]], "text": "Naime, na aktualni projekt koji predvi\u0111a 54 smje\u0161tajna mjesta ne mo\u017ee se izdati dozvola bez suglasnosti susjeda, ali je gradska uprava spremna reducirati projekt \u010dime suglasnosti vi\u0161e ne\u0107e biti potrebne, a ukoliko uvjeti za davanje suglasnosti i dalje budu nerealni i suprotni zakonskim okvirima."}, "web.hr-s2183": {"annotations": [], "text": "Oni su stradali kako bi nas dvojicu spasili."}, "web.hr-s2185": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "sje\u0107am", "1"]], "text": "- Najradije se sje\u0107am 30-ak autobusa koji su razvozili radnike u prvu, drugu i tre\u0107u smjenu."}, "web.hr-s2189": {"annotations": [], "text": "DLPA u tijelu pospje\u0161uje i produljava djelovanje prirodnih neutralizatora boli."}, "web.hr-s2191": {"annotations": [], "text": "Tehnologija i razvojni alati koje naj\u010de\u0161\u0107e koristimo bazirani su na Javi."}, "web.hr-s2193": {"annotations": [], "text": "U klub je iz Rangersa stigao po\u010detkom ove godine, te do kraja sezone u 13 nastupa postigao \u010dak 9 golova."}, "web.hr-s2197": {"annotations": [], "text": "David Lee predvodio je pora\u017eenu ekipu s 22 ko\u0161a."}, "web.hr-s2199": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["9", "uklju\u010dila", "1;2:IAV"], ["10", "u", "2"]], "text": "Ovim stavom prema radu, Klara se potpuno uklju\u010dila u Franjin pravac koji je od ru\u010dnoga rada stvorio zna\u010dajno obilje\u017eje bratstva: malenost."}, "web.hr-s2201": {"annotations": [["5", "provedu", "2:LVC.cause"], ["7", "napade", "2"], ["14", "se", "1:IRV"], ["15", "dogodi", "1"]], "text": "Mnogi napada\u010di koji uspje\u0161no provedu svoje napade nisu nikad uhva\u0107eni, no ponekad se dogodi obrat."}, "web.hr-s2207": {"annotations": [], "text": "Ovako veliki problemi se ne rje\u0161avaju u jedan dan, niti se mogu rije\u0161iti jednom odlukom ili zakonom, za ovakve probleme su potrebni mjeseci i godine rada, truda i obrazovanja."}, "web.hr-s2209": {"annotations": [["12", "izi\u0107i", "1:LVC.full"], ["14", "na", "1"], ["15", "izbore", "1"]], "text": "\"Uvjeren sam da \u0107e oni koji to nisu danas, izi\u0107i onda na izbore."}, "web.hr-s2211": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["9", "boriti", "1;2"], ["10", "za", "2"]], "text": "Prekrasno je znati da su se ljudi spremni boriti za svoja prava na sve na\u010dine."}, "web.hr-s2215": {"annotations": [["2", "vjerujem", "1:IAV"], ["3", "u", "1"]], "text": "Ja vjerujem u ne\u0161to drugo."}, "web.hr-s2217": {"annotations": [], "text": "U tavu dodajte gljive, te nastavite pirjati dok gljive ne omek\u0161aju."}, "web.hr-s2221": {"annotations": [], "text": "Republika Hrvatska prihvatila je ovaj na\u010din obilje\u017eavanja biolo\u0161ke raznolikosti odlukom Hrvatskog sabora dono\u0161enjem Zakona o za\u0161titi prirode."}, "web.hr-s2223": {"annotations": [], "text": "Humanitarni koncert, na kojem su prikupljana nov\u010dana sredstva za djecu bez roditelja ili adekvatne roditeljske skrbi, odr\u017ean je u dvorani koju je ustupio Mjesni odbor \u017di\u0161kovec."}, "web.hr-s2225": {"annotations": [], "text": "Ma tko to ka\u017ee da ih ne smijemo voljeti?"}, "web.hr-s2227": {"annotations": [["27", "govoriti", "1:IAV"], ["28", "o", "1"]], "text": "Moje je mi\u0161ljenje da je u dana\u0161nje vrijeme govora o komunikaciji, u kojoj jedni druge u\u010dimo, a u razli\u010ditim grupama potpore i ohrabrujemo kako govoriti o vlastitim osje\u0107ajima i \u00abstanjima svijesti\u00bb, poziv na kontemplaciju veoma aktualan."}, "web.hr-s2229": {"annotations": [], "text": "Ona se sru\u0161ila i zavr\u0161ila je u bolnici."}, "web.hr-s2233": {"annotations": [], "text": "Lokalni izbori u svibnju 2009. godine moraju biti prvi korak ka postizanju uravnote\u017eene zastupljenosti \u017eena i mu\u0161karaca u procesima dono\u0161enja odluka u Hrvatskoj."}, "web.hr-s2235": {"annotations": [["4", "\u017eivi", "1:IAV"], ["5", "za", "1"]], "text": "Grad cijelu godinu \u017eivi za Karneval."}, "web.hr-s2237": {"annotations": [["4", "preuzeti", "1:LVC.full"], ["5", "vodstvo", "1"]], "text": "\u010cast mi je preuzeti vodstvo Chevrolet Europe od Waynea Brannona i njegovog tima."}, "web.hr-s2239": {"annotations": [["32", "smognu", "1:LVC.full"], ["33", "snage", "1"]], "text": "Mirovne su aktivistice tijekom rata i u poslijeratnom razdoblju svoj rad usmjerile na ratne stradalnike i \u017ertve nasilja bilo koje vrste, poku\u0161avaju\u0107i im pomo\u0107i da lak\u0161e prebrode pro\u017eivljene traume i smognu snage nastaviti \u017eivot bez mr\u017enje."}, "web.hr-s2241": {"annotations": [], "text": "- \u017dalost - odgovori Matija i za\u0161uti."}, "web.hr-s2243": {"annotations": [], "text": "Trgovina \u0107e imati povr\u0161inu od 9000 m2 te \u0107e biti najmodernija Cash Carry jedinica u Austriji."}, "web.hr-s2245": {"annotations": [], "text": "Takvo pona\u0161anje dr\u017ee neprimjerenim poslovnim obi\u010dajima u me\u0111unarodnim financijskim odnosima, a posebno u svjetlu nedavnih umjetno stvorenih napetih odnosa izme\u0111u Bayerische Landesbank i Hrvatske narodne banke u vrijeme kada je Bayerische Landesbank stjecala ve\u0107inski vlasni\u010dki udio u Hypo Alpe Adria banci."}, "web.hr-s2247": {"annotations": [], "text": "Nije trenutna, mislim da je tek u razvitku, treba joj dati \u0161ansu."}, "web.hr-s2249": {"annotations": [], "text": "Idu na jug samo zbog jedinog mraka koji u njih vlada - onaj zbog blizine sjevernog pola."}, "web.hr-s2251": {"annotations": [], "text": "U konkurenciji od 16 ekipa, u ukupnom poretku, Vitezovi nakon tri odr\u017eana kola zauzimaju odli\u010dno drugo mjesto."}, "web.hr-s2253": {"annotations": [], "text": "Pa \u010dak i onda kada se na slici vide konture lica ili pak poznato nam lice, mi u njemu nalazimo novi karakter, mogu\u0107nost, trip u neko novo svjetlo Klik u kliku, fotka u fotki, boja u boji, forma u formi, svijest u podsvijesti, futur u pro\u0161losti, retro u suvremenosti."}, "web.hr-s2257": {"annotations": [["5", "se", "2:IRV;3:IAV"], ["6", "brinete", "2;3;4:IAV"], ["7", "za", "3;4"], ["16", "se", "1:IRV"], ["17", "bojite", "1"]], "text": "Stoga, bilo da se brinete za \u010dlanove obitelji koji su otputovali, bilo da se bojite otkaza, bolesti, nevjere ili razvoda, savjet je isti."}, "web.hr-s2259": {"annotations": [], "text": "Sve to neminovno rezultira smanjenjem i ugro\u017eavanjem prirodnih stani\u0161ta kojima prolaze \u017eivotinje, a naravno i brojnim \u017eivotinjskim vrstama, pa tako i divlja\u010di i zvijeri."}, "web.hr-s2261": {"annotations": [["18", "daje", "1:VID;2:VID"], ["19", "usta", "1;2"], ["20", "na", "1;2"], ["21", "usta", "2"], ["30", "ostali", "3:IAV"], ["31", "bez", "3"]], "text": "Prije nekoliko dana tako\u0111er je lije\u010dnici koja poma\u017ee unesre\u0107enima rekao kako bi on volio 'da mu daje usta na usta', te je poru\u010dio ljudima koji su ostali bez domova 'neka to shvate kao kampiranje'."}, "web.hr-s2263": {"annotations": [], "text": "Zbog svih tih silnih problema s ozljedama nije uspio u\u010diniti ono \u0161to je glavni cilj svakog trenera - standardizirati mom\u010dad."}, "web.hr-s2265": {"annotations": [["4", "izdala", "1:LVC.full"], ["6", "priop\u0107enje", "1"]], "text": "Kineska vlada nije izdala nikakvo priop\u0107enje o ovoj stvari."}, "web.hr-s2267": {"annotations": [["8", "govorio", "1:IAV"], ["9", "o", "1"]], "text": "Denis Sgagliardi iz udruge ZUM opet je govorio o inicijativi za osnivanje \u017eupanijskog volonterskog centra, \u0161to bi se trebalo realizirati idu\u0107e godine, a u planu je i baza podataka volontera."}, "web.hr-s2271": {"annotations": [], "text": "Pro\u0161le sezone su 'Spursi' tako\u0111er pred sam kraj sezone prestigli City i uhvatili mjesto koje vodi u LP, a kakve \u0107e sre\u0107e biti ove sezone, saznat \u0107emo uskoro."}, "web.hr-s2273": {"annotations": [["14", "na", "1:LVC.full"], ["16", "kori\u0161tenje", "1"], ["17", "dao", "1"]], "text": "Ibrahim Babi\u0107 i njegova obitelj ipak nisu delo\u017eirani iz stana koji im je na privremeno kori\u0161tenje dao Grad Zadar jo\u0161 1988. godine."}, "web.hr-s2275": {"annotations": [], "text": "Naime, Lukovi\u0107 je vi\u0161e od deset godina na \u010delu Zagreba\u010dke banke, \u010dijom \u0107e tre\u0107om ovogodi\u0161njom skup\u0161tinom dioni\u010dara 7. svibnja, na kojoj \u0107e konzorcij UniCredito Allianz formirati svoj nadzorni odbor, zavr\u0161iti jedan, a zapo\u010deti novi ciklus u razvitku najve\u0107e hrvatske banke."}, "web.hr-s2281": {"annotations": [], "text": "Jednostavno re\u010deno, sun\u010deva energija zavr\u0161ava u va\u0161emu tijelu i odr\u017eava ga zdravim."}, "web.hr-s2283": {"annotations": [], "text": "Osvojite roman Angelopolis"}, "web.hr-s2287": {"annotations": [], "text": "Sredinu svakog keksa utisnite palcem i ispunite d\u017eemom."}, "web.hr-s2289": {"annotations": [["9", "dobili", "2:LVC.full"], ["11", "priznanje", "2"], ["39", "apelira", "1:IAV"], ["40", "na", "1"]], "text": "Nastup, njegov autor i jedna od izvo\u0111a\u010dica dobili su priznanje struke u dobroj konkurenciji koja je, s obzirom na broj predstava izvedenih u posljednje dvije godine, mogla broj\u010dano biti i ve\u0107a, pa ovogodi\u0161nji \u017eiri apelira na producente i autore da revnije prijavljuju svoje predstave."}, "web.hr-s2291": {"annotations": [], "text": "Bodo Hombach: 'Novinarstvo mora biti kvalitetno, profesionalno i vjerodostojno'"}, "web.hr-s2293": {"annotations": [], "text": "COST Open Call - Prva faza po\u010detnih prijava (preliminary proposals) je zavr\u0161ila i sad se o\u010dekuje sljede\u0107a, faza potpunih prijava (full proposal)."}, "web.hr-s2295": {"annotations": [["3", "se", "1:IRV"], ["4", "nalazili", "1"]], "text": "Gdje god se nalazili u Europi, dostupne su Vam sve informacije potrebne za razvoj Va\u0161eg poslovanja te pronalaska kvalitetnih poslovnih partnera."}, "web.hr-s2297": {"annotations": [["3", "vodi", "1:LVC.full"], ["4", "ra\u010duna", "1"], ["5", "o", "1"]], "text": "Projekt izuzetno vodi ra\u010duna o mjerilu i va\u017enosti grada, kojeg vi\u0161e ne promatra kao zatvorenu i arhiviranu cjelinu grada-muzeja, ve\u0107 promi\u0161lja koncept muzeja u gradu te afirmira grad izvan grada."}, "web.hr-s2299": {"annotations": [], "text": "Prema mi\u0161ljenju pojedinih ameri\u010dkih lije\u010dnika, nekada\u0161nji \u010delnik Applea Steve Jobs pro\u017eivljava posljednje tjedne svog \u017eivota."}, "web.hr-s2301": {"annotations": [], "text": "2. U petak 13. sije\u010dnja zapo\u010dinje u Oto\u010dcu sedmodnevna priprava za FABIJANOVO - proslavu suza\u0161titnik\u00e2 oto\u010dke \u017eupe i Gacke doline."}, "web.hr-s2303": {"annotations": [], "text": "Ukrajinski jezik je po broju govornika drugi slavenski jezik i pripada skupini isto\u010dnoslavenskih jezika."}, "web.hr-s2305": {"annotations": [], "text": "Rije\u0161i kviz i provjeri koliko zna\u0161 o \u010daju."}, "web.hr-s2307": {"annotations": [], "text": "Podsjetimo, pro\u0161le godine nakon prvog upisnog kruga mjesta je osim za studij klasi\u010dnih jezika, gr\u010dkog i latinskog za \u0161to se prijavilo tek osam kandidata, ostalo na odjelima za njema\u010dki jezik, arheologije i knji\u017eni\u010darstva."}, "web.hr-s2309": {"annotations": [["31", "postavlja", "1:LVC.full"], ["32", "pitanje", "1"]], "text": "Druga dva nastavka feljtona - \"Nespremna za \u017eivotnu ulogu\" i \"Pri\u010da o dva grada\", spekuliraju izdaleka o nekim njenim intimnim vezama, pa Ekspertni tim postavlja pitanje \"za\u0161to su samoubila\u010dka raspolo\u017eenja dolazila neposredno nakon najve\u0107ih priznanja ili ostvarenja ljubavnih veza kojima je toliko te\u017eila?\""}, "web.hr-s2311": {"annotations": [], "text": "Cijena ulaznice iznosi 16 CHF, a za grupne posjete (vi\u0161e od 20 osoba) 11 CHF."}, "web.hr-s2315": {"annotations": [], "text": "\u0160to jo\u0161 poslije toga re\u0107i?"}, "web.hr-s2317": {"annotations": [["43", "izboriti", "1:IRV;2:IAV"], ["44", "se", "1;2"], ["45", "za", "2"]], "text": "Uvjeren sam da \u0107e ova umirovljeni\u010dka konfiguracija koja se stvara na dr\u017eavnoj razini i u kojoj su uklju\u010dene dvije najve\u0107e umirovljeni\u010dke udruge, sve ovo \u0161to govorim potvrditi ve\u0107 na slijede\u0107im parlamentarnim izborima, od kada \u0107e umirovljenici napokon biti u mogu\u0107nosti izboriti se za svoja prava."}, "web.hr-s2321": {"annotations": [["5", "postali", "1:LVC.full"], ["6", "prijatelji", "1"]], "text": "Brzo nakon toga smo postali prijatelji s povlasticama."}, "web.hr-s2323": {"annotations": [], "text": "Pomalo je \u010dudno kako zemlja sa toliko mnogo stanovnika i tolikim brojem milijardera s izra\u017eenom ljubavi prema automobilima nema ja\u010du autoindustriju."}, "web.hr-s2325": {"annotations": [], "text": "Ina\u010de, od po\u010detka re-emitiranja serije 2002. Top Gear je imao 18 sezona i 147 epizoda, a njihova Facebook stranica trenutno ima 12,1 milijun likeova."}, "web.hr-s2327": {"annotations": [], "text": "Ovaj energetski kontinuum, zbog svog strogog kartezijanizma, Newton ne bi priznao, jer je toplinu, kao sekundarno svojstvo, smatrao nestvarnom, odnosno prividom svodivim na mehani\u010dka svojstva."}, "web.hr-s2329": {"annotations": [], "text": "Povukli su samo one primjerke koje su na\u0161li u \u010ditaonicama, ali svi su \u010ditatelji ve\u0107 vidjeli karikaturu."}}