{"set.hr-s3024": {"annotations": [["5", "podnio", "1:LVC.full"], ["6", "ostavku", "1"]], "text": "\"Kada bih danas podnio ostavku to bi bio znak slabosti\"."}, "set.hr-s3028": {"annotations": [["1", "Izi\u0107i", "1:IAV"], ["3", "pred", "1"], ["23", "za", "2:IAV"], ["26", "preuzeti", "2;3:LVC.full"], ["27", "odgovornost", "2;3"]], "text": "Izi\u0107i \u0107u pred oba doma parlamenta s... priop\u0107enjem o obnovi zemlje nakon poplava, integraciji u EU i reformi pravosu\u0111a, za koju \u0107u preuzeti odgovornost\"."}, "set.hr-s3030": {"annotations": [["8", "podnijeti", "1:LVC.full"], ["9", "ostavku", "1"]], "text": "O\u010dekivalo se kako \u0107e Tariceanu u utorak podnijeti ostavku, nakon posjeta Bruxellesu prethodnog dana."}, "set.hr-s3034": {"annotations": [["4", "izrazili", "1:LVC.full"], ["6", "zabrinutost", "1"]], "text": "Du\u017enosnici u Bruxellesu izrazili su zabrinutost kako bi politi\u010dka nestabilnost mogla omesti provedbu reformi u Rumunjskoj potrebnih za prijam u EU, koji se o\u010dekuje u sije\u010dnju 2007. godine."}, "set.hr-s3036": {"annotations": [["25", "do\u0111e", "1:IAV;2:LVC.full"], ["26", "do", "1;2"], ["27", "usporavanja", "2"]], "text": "Tijekom razgovora s Tariceanuom u ponedjeljak u Bruxellesu, povjerenik EU za pro\u0161irenje Olli Rehn izjavio je kako bi Bukure\u0161t trebao osigurati da ne do\u0111e do usporavanja reformskog procesa."}, "set.hr-s3040": {"annotations": [["6", "se", "2:IRV"], ["7", "pitali", "2"], ["24", "mislim", "1:IAV"], ["25", "na", "1"]], "text": "\"Svi u Bruxellesu su se pitali bi li odluka o izvanrednim izborima, sa svim proceduralnim koracima koji bi uslijedili, tu mislim na izbornu kampanju, omogu\u0107ila administraciji rad tempom potrebnim za ispunjenje obe\u0107anja vezanih za priklju\u010denje EU\", izjavio je Tariceanu rumunjskoj tiskovnoj agenciji Rompres."}, "set.hr-s3053": {"annotations": [], "text": "Tri dana kasnije, oko 10:50 nave\u010der, sna\u017ena eksplozija razbila je prozore na policijskoj postaji u Bit Pazaru u blizini sredi\u0161ta Skoplja."}, "set.hr-s3074": {"annotations": [], "text": "\"U prakti\u010dnom smislu, ova \u0107e zemlja postati neupotrebljiva\", izjavio je za SETimes Petko Kova\u010dev, aktivist iz Stranke zelenih."}, "set.hr-s3078": {"annotations": [], "text": "\"Za razliku od bu\u0161enja i istra\u017eivanja konvencionalnog prirodnog plina, istra\u017eivanje plina iz \u0161kriljevca predstavlja jedinstven tehnolo\u0161ki postupak, \u0161to zna\u010di da je bu\u0161enje u fazi proizvodnje plina iz \u0161kriljevca potpuno jednako bu\u0161enju u fazi potrage i istra\u017eivanja\", izjavio je za SETimes Georgi Bo\u017einov, zastupnik BSP-a i \u010dlan parlamentarnog Odbora za za\u0161titu okoli\u0161a."}, "set.hr-s3107": {"annotations": [], "text": "Aktivisti koji podr\u017eavaju piramidu mladi su ljudi, koji ne pamte da je bila Hoxhin muzej."}, "set.hr-s3126": {"annotations": [], "text": "\"Oni su poduprli [Arafata], mirovine i pla\u0107e, skandal, debakl, vandalizam, [kontroverzni projekt rudnika zlata] Rosia Montana, mlade koji odlaze iz zemlje, porez na automobile.\""}, "set.hr-s3171": {"annotations": [["4", "boravio", "1:LVC.full"], ["6", "u", "1"], ["8", "posjetu", "1"]], "text": "Papa Benedict XVI boravio je u trodnevnom posjetu Cipru, kojeg je zapo\u010deo u petak (4. lipnja)."}, "set.hr-s3177": {"annotations": [], "text": "Hrvatska je na vratima EU i proces pridru\u017eivanja trebao bi biti dovr\u0161en do konca ove godine ili po\u010detkom 2011. godine, izjavio je u srijedu (2. lipnja) \u0161panjolski ministar vanjskih poslova Miguel Angel Moratinos, \u010dija zemlja je predsjedavaju\u0107i rotiraju\u0107eg predsjedni\u0161tva EU."}, "set.hr-s3191": {"annotations": [], "text": "\"Protutenkovska raketa ispaljena je u 5:58 ujutro (0358 GMT) iz okolnog podru\u010dja, prouzro\u010div\u0161i manju \u0161tetu na prednjim prozorima i krovu\", navodi se u priop\u0107enju Ministarstva javnog reda."}, "set.hr-s3193": {"annotations": [], "text": "Ova skupina postala je najozbiljnija unutarnja prijetnja za Gr\u010dku od kada je raspu\u0161tena teroristi\u010dka organizacija 17. studeni, koja je ubila velik broj osoba tijekom dva desetlje\u0107a, prije nego je razotkrivena i razbijena."}, "set.hr-s3205": {"annotations": [["6", "se", "1:IRV;2:IAV;3:VID"], ["7", "na\u0161lo", "1;2;3"], ["8", "na", "2;3"], ["9", "meti", "3"]], "text": "U velja\u010di 1996. godine veleposlanstvo se na\u0161lo na meti sli\u010dnog raketnog napada, koji je prouzro\u010dio manju \u0161tetu na trima diplomatskim vozilima i nekoliko okolnih zgrada."}, "set.hr-s3207": {"annotations": [["5", "sudjelovale", "1:IAV"], ["7", "na", "1"]], "text": "Politi\u010dke stranke u Vojvodini sudjelovale su na Prvoj konvenciji Vojvodine, na kojoj je zatra\u017eena me\u0111unarodna potpora naporima za ostvarivanje \u0161ire autonomije."}, "set.hr-s3299": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, stagnacije i odgode u procesu potaknule su frustracije kod kosovske ve\u0107ine."}, "set.hr-s3317": {"annotations": [["1", "Su\u010deljene", "1:IAV"], ["2", "s", "1"]], "text": "Su\u010deljene s potencijalno ogromnim gubitcima, neke mjenja\u010dnice obustavile su prodaju eura dok se stanje ne stabilizira."}, "set.hr-s3329": {"annotations": [], "text": "Me\u0111u proizvodima koji su se najvi\u0161e izvozili su \u017eeljezo, \u010delik, obojeni metali, tekstil i \u017eito."}, "set.hr-s3341": {"annotations": [["13", "predstavljaju", "1:LVC.full"], ["14", "zapreku", "1"]], "text": "Raste broj internet korisnika u Makedoniji, ali visoke cijene i dalje predstavljaju zapreku."}, "set.hr-s3370": {"annotations": [["10", "uputi", "1:LVC.full"], ["11", "poruku", "1"]], "text": "Odluka poglavara IZ-a, reisu-l-uleme Mustafe Ceri\u0107a, da uputi poruku svim imamima i vjerskim du\u017enosnicima u BiH i u inozemstvu kojom se osu\u0111uju nasilje i mr\u017enja u ime vjere upravo je takva preventivna mjera."}, "set.hr-s3372": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["8", "skrivaju", "1"]], "text": "\"\u010cinjenica da se teroristi i kriminalci skrivaju iza vjere i vjerskih slogana \u010dini njihov grijeh ve\u0107im i opasnijim, jer poku\u0161avaju opravdati svoja lu\u0111a\u010dka nedjela."}, "set.hr-s3389": {"annotations": [["8", "se", "1:IAV;2:IAV"], ["9", "suo\u010davamo", "1;2"], ["10", "s", "2"]], "text": "\"Upozoravali smo mjesecima dr\u017eavnu vlast da se suo\u010davamo s problemima zbog velikog broja imigranata, ali nitko nije u\u010dinio bilo \u0161to kako bi nam pomogao\", izjavio je za SETimes predsjednik op\u0107ine Loznica Miroslav Vukosavljevi\u0107."}, "set.hr-s3443": {"annotations": [["6", "preuzet", "1:LVC.full"], ["8", "predsjedavanje", "1"]], "text": "Biv\u0161i rumunjski astronaut Dumitru Prunariu preuzet \u0107e predsjedavanje UN-ovim Odborom za miroljubivo kori\u0161tenje svemira u 2010. i 2011. godini, priop\u0107ilo je 6. o\u017eujka rumunjsko ministarstvo vanjskih poslova."}, "set.hr-s3451": {"annotations": [], "text": "Skupina turskih znanstvenika otkrila je vrstu planinske gazele koja nikad do sad nije bila vi\u0111ena u Turskoj, izvijestila je 6. o\u017eujka tiskovna agencija Anadolu."}, "set.hr-s3478": {"annotations": [], "text": "Ove godine dosegnut je vrhunac glede ulaganja u Srbiji, a unaprje\u0111enja u okviru stranih ulaganja trebala bi donijeti daljnji rast ulaganja u 2006. godini, ukazala je vlada u svojem priop\u0107enju objavljenom u srijedu (28. prosinac)."}, "set.hr-s3480": {"annotations": [["19", "ovisi", "1:IAV"], ["20", "o", "1"]], "text": "\"O\u010dekujem kako \u0107e u sljede\u0107oj godini strana ulaganja iznositi najmanje 2 milijarde eura, ali to izravno ovisi o na\u0161oj sposobnosti da usvojimo svjetske standarde u reguliranju okvira za strana ulaganja\", dodao je."}, "set.hr-s3513": {"annotations": [["26", "do\u0161ao", "1:LVC.full"], ["27", "u", "1"], ["28", "situaciju", "1"]], "text": "S druge strane, klju\u010dni igra\u010d u NATO-u, Sjedinjene Dr\u017eave, mora uravnote\u017eivati svoje ogromne tehnolo\u0161ke, vojne i gospodarske resurse kako ne bi do\u0161ao u situaciju precjenjivanja svojih mogu\u0107nosti."}, "set.hr-s3516": {"annotations": [["17", "dobila", "1:IAV"], ["18", "na", "1"], ["28", "utje\u010du", "2:IAV"], ["29", "na", "2"]], "text": "Mogu\u0107e je kako jedan od putova vodi u pravcu \"strate\u0161kih partnerstava\", koja su dobila na te\u017eini posljednjih godina, te u sve ve\u0107oj mjeri utje\u010du na bilateralne odnose."}, "set.hr-s3566": {"annotations": [], "text": "Ovo je ne EULEX-u, a ne EU\", navele su u zajedni\u010dkom priop\u0107enju."}, "set.hr-s3580": {"annotations": [["6", "sastao", "1:IRV;2:IAV"], ["7", "se", "1;2"], ["8", "s", "2"]], "text": "Srbijanski ministar obrane Dragan \u0160utanovac sastao se s vi\u0161e makedonskih du\u017enosnika, uklju\u010duju\u0107i kolegu Zorana Konjanovskog, predsjednika \u0110or\u0111a Ivanova i premijera Nikolu Gruevskog."}, "set.hr-s3616": {"annotations": [["5", "stavljena", "1:LVC.full"], ["6", "na", "1"], ["7", "dra\u017ebu", "1"]], "text": "Jahta je zaplijenjena i stavljena na dra\u017ebu budu\u0107i da vlasnik, brodovlasni\u010dki magnat John Paul Papanicolaou, nije platio lu\u010dku naknadu brodogradili\u0161tu Lenac, gdje je planirao renovirati jahtu."}, "web.hr-s248": {"annotations": [], "text": "Iako izuzetno atraktivna, ova je izlo\u017eba tek djeli\u0107 onoga \u0161to \u0107e Zagreb za vrijeme adventa ponuditi svojim gostima."}, "web.hr-s1143": {"annotations": [], "text": "U mjestu Cera policijski slu\u017ebenici Postaje grani\u010dne policije Trilj u petak su oko 14 sati pri ilegalnom ulasku iz BiH u Hrvatsku zaustavili kombi marke Iveco kojim je upravljao 33-godi\u0161nji Danijel P. iz okolice Posu\u0161ja."}, "web.hr-s1197": {"annotations": [["30", "postavlja", "1:LVC.full;2:LVC.full"], ["31", "se", "1"], ["32", "pitanje", "1;2"]], "text": "Pro\u0161irenje zone odgovornosti obrtnika na cjelokupnu njegovu imovinu naizgled komplicira i pro\u0161iruje provo\u0111enje ovr\u0161nog postupka zadiru\u0107i u imovinu ovr\u0161enika koja nije obuhva\u0107ena \u010dl. 21. (20) ZO i postavlja se pitanje zbog \u010dega bi sudovi (ili pojedini suci) forsirali takvu pro\u0161irenu odgovornost obrtnika."}, "web.hr-s1835": {"annotations": [["23", "se", "1:IRV"], ["24", "pitam", "1"]], "text": "No, ako i poster promatramo kao promomaterijal za \"me\u0111unarodnu verifikaciju\" (jer je tako i naslovljen), onda se pitam otkud na posteru i Selim Be\u0161lagi\u0107 i Hidajet Repovac?"}, "web.hr-s1863": {"annotations": [], "text": "Na press konferenciji organiziranoj u hotelu The Regent Esplanade, predsjednik Uprave B.net-a Adrian Je\u017eina zbog pravila Vipneta koji je preuzeo tvrtku kojoj je na \u010delu nije mogao objaviti financijske rezultate, ali je komentirao sve br\u017ei rast broja korisnika."}, "news.hr-s536": {"annotations": [], "text": "Ukoliko proizvo\u0111a\u010d jo\u0161 nema raspolo\u017eive drivere za Windows 7, predla\u017eemo da poku\u0161a sa driverima za Windows Vistu."}, "news.hr-s560": {"annotations": [["3", "do\u0111ete", "1:IAV"], ["4", "do", "1"]], "text": "3. Kada do\u0111ete do stranice s nazivom Maksimalno iskori\u0161tavanje sustava Windows Media Center, odaberite Da da biste sustavu Media Center dopustili da preuzme slike omota albuma, DVD-a, aktualni TV vodi\u010d, informacije s internetskih medijskih servisa i druge korisne informacije."}, "set.hr-s3924": {"annotations": [], "text": "O\u010dekuje se kako \u0107e se pritisak za uspjeh pjesme po\u010deti pove\u0107avati, budu\u0107i da je Srbija pro\u0161le godine bila doma\u0107in Eurovizije, nakon \u0161to je pjeva\u010dica Marija \u0160erifovi\u0107 pobijedila na natjecanju u Helsinkiju s pjesmom \"Molitva\"."}, "set.hr-s3934": {"annotations": [], "text": "Mahlyanov, 22, nedavno je pobijedio na presti\u017enom Emperor kupu na drugom velikom proljetnom turniru u \"sumo\" hrvanju odr\u017eanom u Osaki."}, "set.hr-s3936": {"annotations": [], "text": "\"\" NATO \u0107e nadzirati okon\u010danje du\u017enosti Kosovskog za\u0161titnog korpusa (KPC) i nadzirati i pomagati nastanak i obuku Kosovskih sigurnosnih snaga (KSF) koje \u0107e biti pod civilnim nadzorom \"\", izjavio je glavni tajnik NATO-a Jaap de Hoop Scheffer u Bruxellesu, \"prenosi\" DPA."}, "set.hr-s3673": {"annotations": [["10", "uklju\u010deno", "1:IAV"], ["12", "u", "1"]], "text": "Ukupno 900 vojnika opremljenih sa 150 posebnih transportnih vozila uklju\u010deno je u operaciju, koja \u0107e trajati do 31. listopada."}, "set.hr-s3693": {"annotations": [["6", "odri\u010de", "1:IRV"], ["7", "se", "1"]], "text": "Biv\u0161i bugarski ministar unutarnjih poslova odri\u010de se imuniteta"}, "set.hr-s3703": {"annotations": [["22", "nalazi", "1:IRV"], ["23", "se", "1"]], "text": "Petrov, koji je naveo kako ima dionice u osiguravaju\u0107oj tvrtki i drugim privatnim tvrtkama, pro\u0161log je mjeseca pu\u0161ten i nalazi se u ku\u0107nom pritvoru, nakon \u0161to je sud u Sofiji umanjio optu\u017ebe za organizirani kriminal koje su protiv njega izvorno podignute."}, "set.hr-s3705": {"annotations": [["20", "postigao", "1:LVC.cause;2:IAV"], ["21", "dogovor", "1;2"], ["22", "s", "2"]], "text": "Tanov, koji je ranije vodio jedinicu zadu\u017eenu za borbu protiv organiziranog kriminala, ustvrdio je kako je Petkov postigao dogovor s poslovnim ljudima iz Dupnice kojim je definirano njihovo podru\u010dje djelovanja i podru\u010dje rezervirano za Zlatomira Ivanova, \"Beretku\", jo\u0161 jednu od klju\u010dnih figura bugarskog podzemlja."}, "set.hr-s3711": {"annotations": [["13", "od", "1:IAV"], ["15", "tra\u017ei", "1"], ["17", "pokrene", "2:LVC.full"], ["18", "istragu", "2"]], "text": "Rekao je i kako je u ured Vel\u010deva poslao zahtjev kojim se od njega tra\u017ei da pokrene istragu vezano uz optu\u017ebe iznesene protiv njega."}, "set.hr-s3750": {"annotations": [["4", "preporuke", "1:LVC.full"], ["7", "dalo", "1"]], "text": "Taj korak odr\u017eava preporuke koje je dalo Vije\u0107e za provedbu mira (PIC) na lipanjskom sastanku u Sarajevu i \"konstantan napredak koji BiH ostvaruje na putu od stabilizacije mira ka europskoj integraciji\", poja\u0161njeno je u priop\u0107enju OHR-a."}, "set.hr-s3768": {"annotations": [], "text": "Predsjedatelj Predsjedni\u0161tva Bosne i Hercegovine \u017deljko Kom\u0161i\u0107 otvorio je svoj blog na adresi www.zeljkokomsic.blogger.ba, izvije\u0161teno je u petak (25. sije\u010dnja)."}, "set.hr-s3770": {"annotations": [], "text": "World Vision International priop\u0107io je u utorak (29. sije\u010dnja) kako je darovao 21 novo ra\u010dunalo i 25 novih monitora osnovnim i srednjim \u0161kolama u srpskim selima Rtari i Kotra\u017ea."}, "set.hr-s3779": {"annotations": [["4", "dogovorili", "1:IRV"], ["6", "se", "1"]], "text": "Ministri financija eurozone dogovorili su se u ponedjeljak (14. velja\u010de) kako \u0107e stalni fond za gospodarsku pomo\u0107, koji \u0107e biti uspostavljen unutar skupine 17 zemalja u 2013. godini, imati ukupno 500 milijardi eura."}, "set.hr-s3783": {"annotations": [], "text": "Govore\u0107i nakon sastanka ministara financija u Bruxellesu u ponedjeljak, luksembur\u0161ki premijer Jean-Claude Juncker, predsjedavaju\u0107i eurozone, izjavio je novinarima kako \u0107e cjelokupan iznos dogovoren tijekom razgovora biti na raspolaganju za pozajmljivanje zemljama \u010dlanicama koje su u pote\u0161ko\u0107ama."}, "set.hr-s3785": {"annotations": [], "text": "Juncker je tako\u0111er izrazio uvjerenje kako \u0107e 500 milijardi eura biti dovoljno za pomo\u0107 rastu\u0107em broju gospodarstava eurozone kojima je mo\u017eda potrebna pomo\u0107."}, "set.hr-s3791": {"annotations": [["6", "razgovarati", "1:IAV"], ["7", "o", "1"]], "text": "Zemlje \u010dlanice tako\u0111er \u0107e morati razgovarati o prijedlogu za \"pakt konkuretnosti\", kojeg su ranije ovog mjeseca dale Francuska i Njema\u010dka u zamjenu za svoju potporu sporazumu o ESM fondu."}, "set.hr-s1070": {"annotations": [], "text": "Passy je istaknuo kako bi ta konferencija -- koja \u0107e biti usredoto\u010dena na ilegalnu prodaju oru\u017eja i droga, trgovinu ljudima i nuklearnim i radioaktivnim materijalom -- trebala biti odr\u017eana u \u0161irem opsegu koji bi uklju\u010divao i UN."}, "set.hr-s1076": {"annotations": [["15", "raditi", "1:IAV"], ["16", "na", "1"]], "text": "Tako\u0111er je obe\u0107ao kako \u0107e, na temelju napretka postignutog tijekom 2003. godine, raditi na postizanju odr\u017eivog i trajnog rje\u0161enja pridnjestrovskog sukoba."}, "set.hr-s1113": {"annotations": [], "text": "\u010clanovi Vije\u0107a postali su dvojica sudaca Vrhovnog suda -- Vasil Gr\u010dev i Bekir Iseni."}, "set.hr-s1125": {"annotations": [["10", "dobila", "1:LVC.full"], ["11", "azil", "1"]], "text": "Dvadesetsedmogodi\u0161nja \u017eena iz Sudana prva je osoba koja je dobila azil u Hrvatskoj -- \u0161to je postupak koji \u0107e prema o\u010dekivanju UN-a pokrenuti svojevrsni trend u regiji."}, "set.hr-s1136": {"annotations": [["12", "na\u010dinila", "1:VID"], ["14", "korak", "1"]], "text": "\"S prvim priznavanjem jedne izbjeglice do sada, Hrvatska je na\u010dinila va\u017ean korak u smjeru funkcionalnog sustava azila, u skladu s Konvencijom o izbjeglicama iz 1951. godine i europskim standardima i praksom\", izjavio je predstavnik UNHCR-a u Hrvatskoj Jean-Claude Concolato."}, "set.hr-s1148": {"annotations": [], "text": "\"Vrijeme istje\u010de\", istaknuo je u jednom govoru u Helsinkiju finski premijer Matti Vanhanen, \u010dija zemlja predsjeda rotiraju\u0107im predsjedni\u0161tvom EU."}, "set.hr-s1168": {"annotations": [["6", "potpisale", "1:LVC.cause"], ["7", "sporazum", "1"]], "text": "Bugarska, Gr\u010dka i Rusija potpisale sporazum o projektu izgradnje zna\u010dajnog naftovoda"}, "set.hr-s1173": {"annotations": [], "text": "\"Ovo je vrlo va\u017ean prvi korak za provedbu ovog slo\u017eenog infrastrukturnog projekta\", kazao je Cerovski."}, "set.hr-s1181": {"annotations": [], "text": "Planirani godi\u0161nji kapacitet u prvoj fazi projekta iznosi 15 milijuna tona."}, "set.hr-s1185": {"annotations": [], "text": "\"Sporazum je uslijedio nakon \u0161to smo se s geopoliti\u010dkog prebacili na tr\u017ei\u0161ni pristup\", kazao je Cerovski."}, "set.hr-s1187": {"annotations": [], "text": "Niti jedna od triju vlada ne\u0107e osigurati sredstava za realizaciju projekta -- njega \u0107e financirati kompanije koje su zainteresirane za vo\u0111enje i kori\u0161tenje naftovoda."}, "set.hr-s1197": {"annotations": [["19", "sudi", "1:IAV"], ["21", "za", "1"]], "text": "Biv\u0161em zapovjedniku policijske Postrojbe za posebne operacije Miloradu Ulemeku i \u010dlanovima Zemunskog klana -- organizirane kriminalne bande -- sudi se za ubojstvo premijera."}, "set.hr-s1209": {"annotations": [["28", "potkrijepljene", "1:LVC.full"], ["30", "dokazima", "1"]], "text": "Ured beogradskog tu\u017eitelja ispitao je nekoliko osoba koje je imenovao Popovi\u0107, ali du\u017enosnici -- uklju\u010duju\u0107i biv\u0161eg ministra unutarnjih poslova Du\u0161ana Mihajlovi\u0107a -- ka\u017eu kako tvrdnje nisu potkrijepljene policijskim dokazima."}, "set.hr-s1225": {"annotations": [["11", "ovisiti", "1:IAV"], ["12", "o", "1"]], "text": "Pro\u0161irenje usluga koje bi uklju\u010divale i transport robe vjerojatno \u0107e ovisiti o transformaciji Makedonskih \u017eeljeznica, \u0161to je proces \u010diji se po\u010detak o\u010dekuje uskoro."}, "set.hr-s1229": {"annotations": [], "text": "Vlak polazi iz Skoplja u 9:40 prijepodne i 4:10 poslijepodne."}, "set.hr-s1255": {"annotations": [], "text": "Pro\u0161le godine, pjesma \"Molitva\" predstavnice Srbije Marije \u0160erifovi\u0107 pobijedila je na natjecanju za Pjesmu Eurovizije, koje je odr\u017eano u Helsinkiu."}, "set.hr-s1261": {"annotations": [["23", "pozvao", "1:IAV"], ["32", "na", "1"]], "text": "Nekoliko tjedana prije objavljivanja presudna izvje\u0161\u0107a Europske komisije (EC) o spremnosti Bugarske na \u010dlanstvo u EU, visoki bruxelleski du\u017enosnik pozvao je u ponedjeljak (13. o\u017eujak) Sofiju na ja\u010danje napora na rje\u0161avanju pitanja koja ozbiljno brinu Uniju."}, "set.hr-s1271": {"annotations": [["20", "sastali", "1:IRV;2:IAV"], ["22", "se", "1;2"], ["23", "s", "2"], ["40", "poduzima", "3:LVC.full"], ["42", "mjere", "3"]], "text": "U me\u0111uvremenu, glavni tu\u017eitelj Bugarske Boris Vel\u010dev i ministri pravosu\u0111a i unutarnjih poslova Georgi Petkanov i Rumen Petkov sastali su se s povjerenikom EU za pro\u0161irenje Olli Rehnom u ponedjeljak u Bruxellesu, poku\u0161avaju\u0107i uvjeriti ga kako zemlja poduzima potrebne mjere na ispunjavanju svojih obveza u podru\u010dju borbe protiv organiziranog kriminala i korupcije."}, "set.hr-s1299": {"annotations": [], "text": "Me\u0111utim, vo\u0111enje kampanje putem interneta i ovako i onako ne\u0107e prevagnuti izbore, ka\u017ee za SETimes analiti\u010darka Tanja Topi\u0107."}, "set.hr-s1309": {"annotations": [], "text": "Osim toga, oporbeni \u010delnici pokrenuli su blog protiv Vasi\u0107a na najve\u0107em portalu u zemlji, Sarajevo-x.com."}, "set.hr-s1316": {"annotations": [], "text": "S obzirom da gospodarska kriza ote\u017eava nala\u017eenje posla, ostanak na radnom mjestu mo\u017ee se \u010desto pretvoriti u preokupaciju."}, "set.hr-s1329": {"annotations": [], "text": "Va\u017eno je shvatiti \u0161to jest, a \u0161to nije mobing, kazala je Bukumiri\u0107-Kati\u0107."}, "set.hr-s1341": {"annotations": [["7", "potpisala", "1:LVC.full"], ["9", "ugovor", "1"]], "text": "Prema televiziji IN, UEFA je potpisala ekskluzivan ugovor daju\u0107i IN-u prava prijenosa, koja su lokalni kablovski operateri naru\u0161ili time \u0161to nisu kodirali emitiranje utakmica."}, "set.hr-s1397": {"annotations": [], "text": "Vo\u0111a izaslanstva, belgijski veleposlanik u UN-u Johan Verbeke, izjavio je kako se proces odlu\u010divanja budu\u0107eg statusa Kosova ne mo\u017ee po\u017eurivati."}, "set.hr-s1430": {"annotations": [], "text": "Ugovor ima nekoliko odredbi uklju\u010denih na ustrajavanje sindikata djelatnika u tri Bulgartabacove tvornice -- u Sofiji, Blagoevgradu i Plevenu."}, "set.hr-s1449": {"annotations": [], "text": "Makedonija je dobila kredit od 107 milijuna eura od EBRD-a za modernizaciju dijela europskog prometnog Koridora 10 sjever - jug koji prolazi preko njezina teritorija."}, "set.hr-s1451": {"annotations": [], "text": "Njime \u0107e se tako\u0111er financirati izgradnja i modernizacija naplatnih objekata, kao i ugradnja opreme za elektronsku naplatu cestarine."}, "set.hr-s1475": {"annotations": [["1", "Reagiraju\u0107i", "1:IAV"], ["2", "na", "1"], ["39", "razgovaraju", "2:IAV"], ["40", "o", "2"]], "text": "Reagiraju\u0107i na takvo stanje, Skender Veliu, koji je na \u010delu romskog saveza Amaro-Drom u Albaniji, izjavio je da su tamo\u0161nje manjine ustrojile skupinu koja predstavlja Grke, Makedonce, Srbe, Crnogorce i Bosance te razgovaraju o svojim konkretnim problemima."}, "set.hr-s1504": {"annotations": [["4", "igraju", "1:VID;2:IAV"], ["7", "ulogu", "1;2"], ["8", "u", "2"]], "text": "\u017dene na Balkanu igraju sve zna\u010dajniju ulogu u razvoju i upravljanju tvrtkama -- kao i u dono\u0161enju financijskih odluka u obiteljima i u dru\u0161tvu uop\u0107e, unato\u010d tradicionalnim regionalnim idejama o njihovoj ulozi ku\u0107anica."}, "set.hr-s1516": {"annotations": [], "text": "Zapo\u010dela je svoj turisti\u010dki projekt -- etno-selo Latkovac -- prije pet godina, s kreditima iz Fonda za razvoj Srbije, kao i bankovnim kreditima."}, "set.hr-s1520": {"annotations": [["25", "se", "1:IRV"], ["26", "dive", "1"]], "text": "Upravo suprotno, mu\u0161karci iz moje bran\u0161e prihvatili su me s po\u0161tovanjem i kao gospoda, pomogli su mi puno puta, govore\u0107i kako se dive mojoj hrabrosti i ustrajnosti\", rekla je Kne\u017eevi\u0107 za SETimes."}, "set.hr-s1522": {"annotations": [], "text": "Agencija za poslovne registre priop\u0107ila je kako \u010detvrtina ukupnog broja poduze\u0107a pripada \u017eenama -- \u0161to je vrlo blizu europskog prosjeka od 30 posto."}, "set.hr-s1552": {"annotations": [], "text": "Dvojba Bugarske je treba li zaboraviti milijardu eura koju je ulo\u017eila u izgradnju nuklearne elektrane Belene i odbaciti projekt, ili prona\u0107i na\u010din za njegovu realizaciju uz pomo\u0107 Rusije."}, "set.hr-s1556": {"annotations": [], "text": "Njegova izjava uslijedila je manje od deset dana nakon \u0161to je Rusija ponudila 1,9 milijardi eura za dovr\u0161etak izgradnje, koja bi trebala biti zavr\u0161ena do konca 2011. godine."}, "set.hr-s1558": {"annotations": [], "text": "Razgovorima, odr\u017eanim 19. velja\u010de u Sofiji, tako\u0111er je nazo\u010dio Sergej Kirijenko, ravnatelj Rosatoma, regulatornog tijela ruske nuklearne industrije."}, "set.hr-s1568": {"annotations": [["12", "prona\u0107i", "1:VID"], ["13", "drugi", "1"], ["14", "put", "1"]], "text": "Ili, kazao je Trajkov u intervjuu sofijskoj Novoj TV, prona\u0107i drugi put."}, "set.hr-s1570": {"annotations": [["14", "donese", "1:LVC.full"], ["15", "odluka", "1"], ["22", "su\u010deliti", "2:IAV"], ["23", "s", "2"]], "text": "Trajkov je u petak kazao parlamentu kako \u0107e se zemlja, ukoliko se donese odluka o ukidanju projekta Belene, opet su\u010deliti s isplatom ugovornih rata koje bi mogle dosegnuti jo\u0161 milijardu eura."}, "set.hr-s1595": {"annotations": [["21", "prisilila", "1:IAV"], ["24", "na", "1"]], "text": "Jo\u0161 uvijek tehni\u010dki dio Srbije, Kosovo je pod upravom UN-a od zra\u010dne kampanje NATO-a 1999. godine, koja je prisilila srbijanske snage na odlazak iz pokrajine."}, "set.hr-s1616": {"annotations": [["25", "sudjelovao", "1:IAV"], ["26", "u", "1"]], "text": "Poljski skladatelj Zbigniew Preisner, poznat po radu s redateljem Krzysztofom Kieslowskim, zadu\u017een je za glazbu, a Eugene Gearty, koji je sudjelovao u snimanju filma \"Avijati\u010dar\", za ton."}, "set.hr-s1620": {"annotations": [["12", "ostvario", "1:LVC.full"], ["15", "pobjedu", "1"]], "text": "Vlade Divac, poznati biv\u0161i ko\u0161arka\u0161 koji je postao poduzetnik, ostvario je veliku pobjedu odlukom Vrhovnog suda Srbije koja \u0107e mu mo\u017eda omogu\u0107iti kupovinu najtira\u017enijih novina u zemlji -- beogradskog dnevnika Ve\u010dernje novosti."}, "set.hr-s1623": {"annotations": [], "text": "To ministarstvo zadu\u017eeno je u Srbiji za rad Agencije za privredne registre, koja je odbila registrirati pove\u0107anje dioni\u010darskog kapitala Div\u010deve kompanije u beogradskom dnevniku Ve\u010dernje novosti."}, "set.hr-s1627": {"annotations": [], "text": "Otkup dijela dionica koji je zabranjen Div\u010devoj kompaniji dozvoljen je skupini malih dioni\u010dara koje predvodi glavni i odgovorni urednik i glavni ravnatelj Ve\u010dernjih novosti Manojlo Vukoti\u0107."}, "set.hr-s1648": {"annotations": [["8", "se", "2:IRV"], ["10", "usredoto\u010diti", "2"], ["32", "do\u0111e", "1:IAV"], ["33", "do", "1"]], "text": "Me\u0111utim, Bruxelles je upozorio Bugarsku kako se mora usredoto\u010diti na u\u010dinkovitu provedbu tra\u017eenih reformi, uklju\u010duju\u0107i reforme u pravosudnom sektoru i sektoru javne uprave, ako \u017eeli osigurati da ne do\u0111e do odgode prijama."}, "set.hr-s1658": {"annotations": [], "text": "Pasi i njegov \u0161panjolski kolega Miguel Angel Moratinos u \u010detvrtak su potpisali povelju o razumijevanju o suradnji ministarstava vanjskih poslova dviju zemalja."}, "set.hr-s1662": {"annotations": [["17", "se", "1:IRV"], ["21", "vratio", "1"]], "text": "Saxe-Coburg, biv\u0161i bugarski kralj, proveo je godine u egzilu u \u0160panjolskoj, prije nego se prije nekoliko godina vratio u Sofiju."}, "set.hr-s1703": {"annotations": [["2", "Nadamo", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "\"Nadamo se slu\u017ebenom otvaranju pregovora do kraja 2004. ili po\u010detka 2005. godine\", izjavio je Sanader u Bruxellesu."}, "set.hr-s1724": {"annotations": [["12", "osvojio", "1:LVC.full"], ["15", "mjesto", "1"]], "text": "Od ostalih sudionika iz dr\u017eava jugoisto\u010dne Europe, Bugarin Jordan Jov\u010dev osvojio je drugo mjesto u vje\u017ebi na ru\u010dama."}, "set.hr-s1745": {"annotations": [], "text": "Oni koji \u017eive u pograni\u010dnom podru\u010dju Albanije najsrda\u010dnije su pozdravili sporazum, budu\u0107i da imaju obiteljske i kulturalne veze sa susjednim gradovima i selima u Makedoniji i Crnoj Gori."}, "set.hr-s1772": {"annotations": [], "text": "Nova strategija tako\u0111er bi trebala odrediti \"konkretan datum za pristupanje Turske EU -- pod pretpostavkom, naravno, da dr\u017eave \u010dlanice i Turska ratificiraju relevantne dokumente\", dodao je."}, "set.hr-s1782": {"annotations": [], "text": "\"To \u0107e biti pitanje o europskijoj Turskoj koja po\u0161tiva me\u0111unarodno pravo i na\u010delo dobrosusjedskih odnosa."}, "set.hr-s1784": {"annotations": [["7", "se", "1:IRV"], ["11", "nadati", "1"]], "text": "Me\u0111utim, tako\u0111er je kazao kako se Ankara ne mo\u017ee nadati ulasku u EU sve dok dr\u017ei tisu\u0107e turskih vojnika stacioniranih na sjeveru Cipra, i da ciparski Grci mogu nastaviti blokirati proces pridru\u017eivanja Turske."}, "set.hr-s1786": {"annotations": [["2", "Nadamo", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "Ranije gr\u010dko predsjedavanje Uniji u prvoj polovici 2003. godine zavr\u0161ilo se uspje\u0161nim samitom posve\u0107enim integraciji zemalja zapadnog Balkana i usvajanjem Solunske deklaracije, kojom je predvi\u0111en niz mjera koje trebaju olak\u0161ati taj proces."}, "set.hr-s1820": {"annotations": [["21", "do\u0111e", "1:IAV;2:LVC.full"], ["22", "do", "1;2"], ["23", "priznanja", "2"]], "text": "Tijekom prezentacije projekta suradnje u o\u017eujku, ravnateljica Documenta Vesna Ter\u0161eli\u010d kazala je kako velikom broju ljudi postaje neugodno kada do\u0111e do priznanja odgovornosti za odre\u0111eni zlo\u010din."}, "set.hr-s1822": {"annotations": [["1", "\u010cini", "1:IRV"], ["3", "se", "1"]], "text": "\u010cini mi se kako je jako va\u017eno ustanoviti \u0161to doista zna\u010di su\u010deljavanje s pro\u0161lo\u0161\u0107u u obrazovnim sustavima na\u0161ih zemalja, \u0161to stoji u na\u0161im ud\u017ebenicima povijesti, i koliko se u njima mo\u017ee na\u0107i \u010dinjeni\u010dne istine umjesto vi\u0161e neodre\u0111enih tuma\u010denja koja naj\u010de\u0161\u0107e u njima pronalazimo \", kazala je Ter\u0161eli\u010d."}, "set.hr-s1835": {"annotations": [], "text": "Pozitivna procjena omogu\u0107ila bi BiH zapo\u010dinjanje razgovora s Bruxellesom o Sporazumu o stabilizaciji i priklju\u010denju (SAA), \u0161to je prvi velik korak ka kona\u010dnom \u010dlanstvu u Uniji."}, "set.hr-s1839": {"annotations": [["22", "ostvarila", "1:LVC.full"], ["25", "napredak", "1"]], "text": "Povjerenik EU za pro\u0161irenje Olli Rehn izjavio je u utorak kako \u0107e za Bruxelles biti iznimno te\u0161ko zaklju\u010diti da je BiH ostvarila \"zna\u010dajan napredak\" na podru\u010dju reforme policije ako ne postoji potpuni politi\u010dki sporazum u skladu s na\u010delima koja je iznijela EU."}, "set.hr-s1895": {"annotations": [["2", "Prekinut", "1:VID"], ["3", "je", "1"], ["4", "za\u010darani", "1"], ["5", "krug", "1"]], "text": "\"Prekinut je za\u010darani krug politi\u010dke nestabilnosti koji je vodio kriminalu i obrnuto, a koji je ugrozio Balkan devedesetih godina\", kazao je Costa u Bruxellesu."}, "set.hr-s1907": {"annotations": [["6", "zauzeo", "1:LVC.full"], ["8", "prvo", "1"], ["9", "mjesto", "1"]], "text": "Hrvatski olimpijski skija\u0161 Ivica Kosteli\u0107 zauzeo je prvo mjesto u utrci u super kombinaciji FIS Svjetskog skija\u0161kog kupa, koja je 10. prosinca vo\u017eena u Reiteralmu u Austriji."}, "set.hr-s1912": {"annotations": [["5", "osvojio", "1:LVC.full"], ["9", "zlatno", "1"], ["10", "odli\u010dje", "1"]], "text": "Hrvatski pliva\u010d Aleksej Puninski osvojio je 10. prosinca zlatno odli\u010dje u utrci na 50 metara leptir stilom na Europskom pliva\u010dkom prvenstvu u 25-metarskim bazenima u Helsinkiju."}, "set.hr-s1914": {"annotations": [], "text": "Bila je to \u0161esto zlatno i ukupno 19. odli\u010dje koje je Hrvatska osvojila na Europskim pliva\u010dkim prvenstvima u 25-metarskim bazenima."}, "set.hr-s1920": {"annotations": [], "text": "Dvodnevnu manifestaciju zajedno su organizirali Udruga romske folklorne umjetnosti i makedonsko Ministarstvo kulture."}, "set.hr-s1928": {"annotations": [], "text": "Tijekom skupa u subotu (20. sije\u010danj) u Pala\u010di kongresa, ljevi\u010darska koalicija Zajedno za budu\u0107nost, koju predvodi gradona\u010delnik Tirane Edi Rama, emitirala je pjesmu skupine Queen \"We will rock you\" -- kao odgovor na glavnu glazbenu temu \"The final countdown\", desni\u010darske Velike koalicije."}, "set.hr-s1942": {"annotations": [], "text": "U me\u0111uvremenu, Izborna promatra\u010dka misija OESS-a / ODIHR-a objavila je svoje drugo privremeno izvje\u0161\u0107e, kojim je obuhva\u0107eno razdoblje od 1. do 14. sije\u010dnja."}, "set.hr-s1944": {"annotations": [["15", "se", "1:IRV"], ["16", "pove\u0107ava", "1"]], "text": "\"Iako pravila takvog preraspore\u0111ivanja mogu biti javno iznesena u vrijeme registriranja, time se pove\u0107ava zabrinutost glede kompatibilnosti takvih zakonskih mjera s demokratskim na\u010delima, budu\u0107i da se smanjuje transparentnost za bira\u010de\", navodi OESS / ODIHR."}, "set.hr-s1964": {"annotations": [], "text": "Izaslanik UN-a predstavit \u0107e u petak svoj prijedlog rje\u0161enja za Kosovo visokim du\u017enosnicima \u0161estero\u010dlane Kontakt skupine, koju \u010dine Britanija, Francuska, Njema\u010dka, Italija, Rusija i Sjedinjene Dr\u017eave."}, "set.hr-s1968": {"annotations": [], "text": "Nakon ovog razdoblja anga\u017eiranosti kanim finalizirati svoje izvje\u0161\u0107e i predati ga Vije\u0107u sigurnosti UN-a, gdje zapravo po\u010dinje prava zavr\u0161nica ovog procesa\"."}, "set.hr-s2075": {"annotations": [["24", "snosilo", "1:LVC.full"], ["26", "tro\u0161kove", "1"]], "text": "Tu\u017eitelji su tako\u0111er tvrdili kako je biv\u0161i ministar i suutemeljitelj takozvanog Odbora za obranu Ramusha Haradinaja dozvolio Morinino putovanje, a Ministarstvo kulture snosilo je tro\u0161kove."}, "set.hr-s2117": {"annotations": [["28", "s", "1:IAV"], ["30", "se", "1;2:IRV"], ["33", "su\u010deljava", "1;2"]], "text": "\"Na temelju kandidata koje su predlo\u017eile zemlje \u010dlanice, poku\u0161ao sam sastaviti kolegij koji mo\u017ee proizvesti svje\u017ee ideje i novi zamah u svezi s najve\u0107im izazovima s kojima se Europa danas su\u010deljava\", kazao je biv\u0161i portugalski premijer na tiskovnoj konferenciji u Bruxellesu."}, "set.hr-s2123": {"annotations": [], "text": "Sljede\u0107e vodstvo EU \u010dinit \u0107e predstavnici vode\u0107ih politi\u010dkih stranaka u Europi -- 13, uklju\u010duju\u0107i Barrosa, iz konzervativne Europske narodne stranke (EPP), osam iz Europske liberalno-demokratske i reformske stranke (ELDR) i \u0161est iz Progresivnog saveza socijalista i demokrata (S&D), stranke lijevog centra."}, "set.hr-s2129": {"annotations": [], "text": "Jo\u0161 jedno istaknuto mjesto u komisiji oti\u0107i \u0107e Dacianu Ciolosu iz Rumunjske, koji je imenovan za sljede\u0107eg povjerenika za poljoprivredu i ruralni razvitak, dok \u0107e bugarska ministrica vanjskih poslova Rumjana \u017deleva biti zadu\u017eena za me\u0111unarodne odnose i humanitarnu pomo\u0107."}, "set.hr-s2161": {"annotations": [], "text": "\"Danas smo zabrinuti glede smjera kojim idu va\u0161a zemlja, va\u0161a budu\u0107nost i budu\u0107nost va\u0161e djece\", kazao je Biden u obra\u0107anju etni\u010dki mje\u0161ovitom parlamentu BiH."}, "set.hr-s2186": {"annotations": [["9", "podnijeti", "1:LVC.full"], ["10", "zahtjev", "1"]], "text": "Da bi vratile imovinu, manjinske zaklade moraju podnijeti zahtjev turskim vlastima u roku od godinu dana."}, "set.hr-s2207": {"annotations": [["12", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["13", "zalagala", "1;2"], ["14", "za", "2"]], "text": "Jedan od utemeljitelja Gra\u0111anskog saveza, jedne od prvih skupina koja se zalagala za demokraciju nakon 1989. godine, Paleologu je kra\u0107e razdoblje bio rumunjski veleposlanik u Francuskoj."}, "set.hr-s2215": {"annotations": [], "text": "Na salonu, koji \u0107e trajati mjesec dana, izlo\u017eeni su radovi fotografa iz Kine, Hrvatske, Francuske, Velike Britanije, Indije, Italije, Luxembourga, Pakistana i San Marina."}, "set.hr-s2231": {"annotations": [["6", "apelirala", "1:IAV"], ["11", "na", "1"]], "text": "Albanska skupina za ljudska prava apelirala je prije dva mjeseca na vlasnike medija i direktore \u00abkoji medije prije svega koriste u svrhu vlastite politike i interesa, kao i u korist ljudi na vlasti\u00bb."}, "set.hr-s2245": {"annotations": [], "text": "\"Posti\u0107i \u0107emo to na jedan ili drugi na\u010din.\""}, "set.hr-s2255": {"annotations": [], "text": "Moskva je zaprijetila kako \u0107e blokirati svaku rezoluciju koja nije prihvatljiva Srbiji."}, "set.hr-s2259": {"annotations": [["16", "se", "1:IRV"], ["19", "protiviti", "1"], ["43", "na", "2:IAV"], ["44", "sebe", "2"], ["45", "preuzeti", "2"]], "text": "\u0160ef vanjske politike EU Javier Solana izjavio je ranije ovog tjedna kako \u0107e, ako se Rusija nastavi protiviti odluci, \u0161estero\u010dlana Kontakt skupina, \u010dije su \u010dlanice Britanija, Njema\u010dka, Francuska, Italija, Rusija i Sjedinjene Dr\u017eave, najvjerojatnije na sebe preuzeti zadatak pronala\u017eenja kompromisa."}, "set.hr-s2261": {"annotations": [["3", "krenuti", "2:VID"], ["4", "naprijed", "2"], ["6", "pokrenuti", "3:LVC.full"], ["7", "pregovore", "3"], ["24", "se", "1:IRV"], ["25", "doga\u0111a", "1"]], "text": "\"Trebamo krenuti naprijed i pokrenuti pregovore izme\u0111u dviju strana... bez postojanja rezolucije UN-a, pa \u0107emo na kraju procesa vidjeti \u0161to se doga\u0111a.\""}, "set.hr-s2265": {"annotations": [], "text": "\"Posti\u0107i \u0107emo to na jedan ili drugi na\u010din.\""}, "set.hr-s2279": {"annotations": [], "text": "U pismu, povjerenica EU za zdravstvo Androulla Vassiliou zatra\u017eila je pomo\u0107 zemlje u ubrzanju koraka EU na pronala\u017eenju djelotvorna cjepiva."}, "set.hr-s2283": {"annotations": [["3", "o", "1:IAV"], ["6", "razgovaralo", "1"]], "text": "Me\u0111u temama o kojima se razgovaralo bili su zaga\u0111enje vode i zakonodavstvo EU vezano za pitku vodu."}, "set.hr-s2319": {"annotations": [], "text": "Svjetska banka odobrila je novi kredit Me\u0111unarodne banke za obnovu razvoj u iznosu 50 milijuna eura i 3,8 milijuna eura Pomo\u0107i globalnoj u\u010dinkovitosti, za Projekt integriranog nadzora zaga\u0111enja hrane u Rumunjskoj."}, "set.hr-s2357": {"annotations": [], "text": "Prve su no\u0107i bacane boce na bosanski bend Dubioza kolektiv nakon \u0161to su svirali \"Ne mogu oprostiti\", pjesmu o masakru u Srebrenici."}, "set.hr-s2372": {"annotations": [], "text": "Dvojica du\u017enosnika potpisali su zajedni\u010dku deklaraciju o suradnji dviju zemalja, a\u017euriraju\u0107i njihov sporazum o strate\u0161kom partnerstvu iz travnja 1997. godine."}, "set.hr-s2376": {"annotations": [["3", "sudjelovati", "2:IAV"], ["4", "na", "2"], ["11", "se", "1:IRV"], ["12", "odr\u017eava", "1"]], "text": "Erdogan \u0107e sudjelovati na prvom forumu Saveza civilizacija, koji se odr\u017eava u utorak i srijedu."}, "set.hr-s2378": {"annotations": [["20", "razgovarao", "1:IAV"], ["21", "s", "1"]], "text": "Srbijanski ministar vanjskih poslova Vuk Jeremi\u0107 boravio je u \u010detvrtak (10. sije\u010dnja) u Berlinu, gdje je razgovarao s njema\u010dkim kolegom Frankom-Walterom Steinmeierom."}, "set.hr-s2419": {"annotations": [["5", "promjene", "1:LVC.cause"], ["6", "provedene", "1"]], "text": "Dodao je kako su promjene provedene u Srbiji i Crnoj Gori zemlji ponovno povratile pozornost ulaga\u010da."}, "set.hr-s2468": {"annotations": [["27", "za", "1:LVC.full"], ["28", "cilj", "1"], ["29", "imao", "1"]], "text": "Cipar je podijeljen od turske vojne invazije 1974. godine, koja je uslijedila nakon vojnog udara ciparskih Grka kojeg je poduprla Atena, a koji je za cilj imao ujedinjenje otoka s Gr\u010dkom."}, "set.hr-s2519": {"annotations": [["7", "ukazuje", "3:IAV"], ["8", "na", "3"], ["14", "pojede", "1:VID;2:VID"], ["15", "lavovski", "1"], ["16", "dio", "1;2"]], "text": "Drugi ekonomist, Jurij Bajec, ukazuje na proizvo\u0111a\u010de hrane, \u010dija roba pojede lavovski dio prosje\u010dne srbijanske pla\u0107e."}, "set.hr-s2542": {"annotations": [], "text": "Ova skupina kazala je kako su potvr\u0111ene njezine bojazni vezane za tajni sporazum priop\u0107enjem za medije nakon sastanka ministara vanjskih poslova zemalja NATO-a 4. prosinca u Bruxellesu."}, "set.hr-s2571": {"annotations": [["8", "\u010dinilo", "1:IRV"], ["9", "se", "1"]], "text": "Svi smo bili manje-vi\u0161e jednaki, i \u010dinilo se kako je svatko imao prigodu\"."}, "set.hr-s2667": {"annotations": [], "text": "Dvadeset devet navodno la\u017eiranih utakmica odigrano je u Turskoj, isti\u010de se u izvje\u0161\u0107ima njema\u010dkih medija."}, "set.hr-s2696": {"annotations": [], "text": "Progla\u0161enje suvereniteta od strane Kosova opisao je kao \"izjavu demokratski izabranih \u010delnika, jednakih s \u010dlanovima ustavotvorne skup\u0161tine, \u010diji je konkretan cilj predstavljanje volje naroda\"."}, "set.hr-s2733": {"annotations": [["3", "je", "3:LVC.full"], ["4", "u", "3"], ["5", "tijeku", "3"], ["10", "za", "1:LVC.full"], ["11", "cilj", "1;2:LVC.full"], ["12", "ima", "1;2"], ["16", "za", "2"]], "text": "U EU je u tijeku izrada studije izvodljivosti koja za cilj ima utvr\u0111ivanje spremnosti BiH za otpo\u010dinjanje pregovora o zaklju\u010divanju sporazuma o stabilizaciji i priklju\u010denju s Unijom, \u0161to je prvi korak ka mogu\u0107em \u010dlanstvu."}, "set.hr-s2769": {"annotations": [], "text": "Me\u0111u 19 obalnih aglomeracija s vi\u0161e od 10.000 stanovnika, \u010cernomorec i jo\u0161 dvije uop\u0107e nemaju pogon za pro\u010di\u0161\u0107avanje otpadnih voda, navodi bugarsko Ministarstvo okoli\u0161a u e-mailu poslanom kao odgovor na upit SETimesa."}, "set.hr-s2810": {"annotations": [["4", "pove\u0107ao", "1:IRV"], ["5", "se", "1"]], "text": "Vanjskotrgovinski manjak Rumunjske pove\u0107ao se u sije\u010dnju i velja\u010di za 83,3 posto na godi\u0161njoj razini, dosegnuv\u0161i 2,57 milijardi eura."}, "set.hr-s2812": {"annotations": [], "text": "U prva dva mjeseca ove godine, izvoz je iznosio 4,36 milijardi dolara, bilje\u017ee\u0107i pove\u0107anje za 12,5 posto na godi\u0161njoj razini, dok je uvoz pove\u0107an za 31,3 posto na godi\u0161njoj razini, na 6,93 milijardi eura."}, "set.hr-s2820": {"annotations": [], "text": "Turska je bila posljednje odredi\u0161te njegova obilaska regije koje je uklju\u010divao \u010detiri zemlje me\u0111u kojima su jo\u0161 bili Velika Britanija, Njema\u010dka i Italija."}, "set.hr-s2822": {"annotations": [["16", "boravio", "1:LVC.full"], ["17", "u", "1"], ["18", "posjetu", "1"], ["21", "potpisali", "2:LVC.cause"], ["29", "sporazum", "2"]], "text": "Srbijanski ministar unutarnjih poslova Dragan Jo\u010di\u0107 i njegov bugarski kolega Rumen Petkov, koji je boravio u posjetu Srbiji, potpisali su u ponedjeljak (12. studenog) sporazum o suradnji na podru\u010dju nadzora granica."}, "set.hr-s2830": {"annotations": [], "text": "Tijekom posjeta Sarajevu sastao se s predsjedavaju\u0107im Predsjedni\u0161tva BiH \u017deljkom Kom\u0161i\u0107em, svojim bosanskim kolegom Svenom Alkalajem i predsjednikom Predstavni\u010dkog doma Miloradom \u017divkovi\u0107em."}, "set.hr-s2862": {"annotations": [], "text": "\"Politi\u010dari su u\u017eurbani jer znaju kako njihov kredibilitet stalno opada, dok je podr\u0161ka Vetvendosju u stalnom porastu, upravo kao i nezadovoljstvo naroda\", ka\u017ee Kurti."}, "set.hr-s2891": {"annotations": [["4", "se", "1:IRV"], ["12", "odr\u017eati", "1"]], "text": "U Istanbulu \u0107e se od 5. lipnja do konca tog mjeseca odr\u017eati 37. Me\u0111unarodni glazbeni festival."}, "set.hr-s2903": {"annotations": [["8", "podnio", "1:LVC.full"], ["10", "ostavku", "1"]], "text": "Raniji izbornik, Slovenac Sre\u0107ko Katanec, podnio je ostavku nakon poraza Makedonije od Nizozemske 4-0 pro\u0161log mjeseca."}, "set.hr-s2905": {"annotations": [], "text": "Bugarska je izabrala du\u017enosnicu Svjetske banke za svojeg novog kandidata za povjerenika EU, nakon povla\u010denja Rumjane \u017deleve."}, "set.hr-s2907": {"annotations": [], "text": "Bugarska je u utorak (19. sije\u010dnja) izabrala potpredsjednicu Svjetske banke Kristalinu Georgievu za svojeg novog kandidata za povjerenika EU, nakon \u0161to je prva kandidatkinja Rumjana \u017deleva priop\u0107ila kako se povla\u010di."}, "set.hr-s2909": {"annotations": [], "text": "Promjena je uslijedila nakon tjedna o\u0161trih napada na osobni integritet i kompetentnost \u017deleve."}, "set.hr-s2921": {"annotations": [], "text": "Nakon povla\u010denja \u017deleve u utorak, predsjednik EP-a Jerzy Buzek izjavio je kako \u0107e glasovanje o novoj EK biti pomaknuto sa 26. sije\u010dnja na 9. velja\u010de."}, "set.hr-s2927": {"annotations": [], "text": "Nakon sastanka izvr\u0161nog odbora GERB-a u utorak nave\u010der, Borisov je promijenio svoju prvotnu odluku o odbacivanju ostavke \u017deleve na mjesto ministrice vanjskih poslova."}, "set.hr-s2967": {"annotations": [], "text": "\"Ona voli blato vi\u0161e no sam \u017eivot.\""}, "set.hr-s25": {"annotations": [["26", "dovela", "1:IAV;2:LVC.cause"], ["27", "do", "1;2"], ["29", "problema", "2"]], "text": "Sejdiu ka\u017ee kako je, iz ove perspektive, proces \"bio prenagljen... bez plana za gospodarski razvoj\", te da je privatizacija dovela do velikih problema za radnike."}, "set.hr-s56": {"annotations": [["4", "dobili", "1:LVC.full"], ["6", "potporu", "1"]], "text": "Neki... su dobili nov\u010danu potporu iz inozemstva i otvorili vlastite medije; ostali su zaposleni u doma\u0107im medijima."}, "set.hr-s67": {"annotations": [["4", "dati", "1:LVC.full"], ["5", "potporu", "1"]], "text": "Mi trebamo... dati potporu Jeremi\u0107u."}, "set.hr-s97": {"annotations": [], "text": "\"Moramo priznati da ustavna reforma, koja je zapo\u010dela 2000. godine, nije dovr\u0161ena."}, "set.hr-s163": {"annotations": [["3", "se", "2:IRV"], ["6", "pona\u0161amo", "2"], ["14", "dajemo", "1:VID"], ["16", "obol", "1"]], "text": "U tom se pogledu ve\u0107 pona\u0161amo kao punopravna, odgovorna \u010dlanica NATO-a i dajemo svoj obol operacijama \u010duvanja mira diljem svijeta."}, "set.hr-s209": {"annotations": [["18", "poziva", "1:IAV"], ["19", "na", "1"]], "text": "Ovlasti Ureda revizora, obrazlo\u017eene u \u010clanku 160, pro\u0161irene su i izba\u010dena je re\u010denica kojom se poziva na tajne istrage vojnih tro\u0161kova."}, "set.hr-s227": {"annotations": [["11", "poduzeti", "1:LVC.full"], ["13", "napore", "1"]], "text": "Jandrokovi\u0107 je novinarima u Bruxellesu izjavio kako \u0107e njegova zemlja poduzeti sve napore na otvaranju zakazanih poglavlja te biti spremna predstaviti pregovara\u010dko stajali\u0161te Zagreba do lipnja."}, "set.hr-s236": {"annotations": [["15", "po\u010deti", "1:LVC.full"], ["16", "razgovore", "1"]], "text": "U ponedjeljak (7. travnja), vlada je priop\u0107ila kako \u0107e ovog tjedna po\u010deti razgovore u cilju rje\u0161avanja postoje\u0107eg spora oko naziva s Gr\u010dkom, koji je Makedoniju ko\u0161tao pozivnice u NATO."}, "set.hr-s246": {"annotations": [["4", "razgovarao", "1:IAV"], ["5", "s", "1"]], "text": "Fried je tako\u0111er razgovarao s makedonskim \u010delnicima i UN-ovim izaslanikom Matthewom Nimetzom."}, "set.hr-s248": {"annotations": [], "text": "On je izjavio kako \u0107e od stranaka zatra\u017eiti da javno potvrde prihva\u0107aju li neke od Nimetzovih prijedloga."}, "set.hr-s309": {"annotations": [["20", "optu\u017eila", "1:IAV"], ["21", "za", "1"]], "text": "Iako je Stefanovi\u0107 poku\u0161ao predstaviti sporazume kao ne\u0161to \u0161to \u0107e unaprijediti \u017eivot kosovskih Srba, oporba ga je o\u0161tro optu\u017eila za ugro\u017eavanje dr\u017eavnih interesa."}, "set.hr-s330": {"annotations": [["4", "izvr\u0161io", "1:LVC.cause;2:IAV"], ["5", "prepad", "1;2"], ["6", "na", "2"]], "text": "Tada je Izrael izvr\u0161io prepad na brod koji je bio na \u010delu konvoja, pri \u010demu je poginulo devetero turskih aktivista."}, "set.hr-s384": {"annotations": [["51", "usvojila", "1:LVC.full"], ["53", "zakon", "1"]], "text": "Reforme u problemima optere\u0107enom sustavu visokog \u0161kolstva koncem pro\u0161log mjeseca (24. kolovoza), koje su izazvale veliku pozornost, uklju\u010duju i prakti\u010dno ukidanje \u0161irokog \"statusa azila\" koji su u\u017eivale obrazovne institucije, nakon \u0161to je do sada nezabilje\u017eena parlamentarna ve\u0107ina -- 250 od 300 zastupnika -- usvojila okvirni zakon."}, "set.hr-s390": {"annotations": [["42", "prosvjed", "1:LVC.full"], ["47", "podr\u017eale", "1"]], "text": "Unato\u010d \u0161irokom politi\u010dkom konsenzusu oko obrazovnih reformi, koje su usmjerene na unaprje\u0111enje akademskih standarda i studenata i nastavnog osoblja koji su ve\u0107 dugo u opadanju, pro\u0161log tjedna odr\u017eana su \"prosvjedna sjedenja\" u \u0161kolama i jedan veliki uli\u010dni prosvjed, \u0161to su uglavnom podr\u017eale profesorske udruge i studentske skupine povezane s lijevim strankama."}, "set.hr-s426": {"annotations": [["14", "se", "1:IRV"], ["15", "odvija", "1"], ["23", "dijele", "2:IAV"], ["24", "na", "2"]], "text": "Rusija nije priznala neovisnost Kosova, ali prema podacima partnerskih slu\u017ebi, tamo se odvija odre\u0111ena priprema narkotika, koji se poslije dijele na porcije i prodaju \", izjavio je Ivanov, a prenosi albanski TV Alsat."}, "set.hr-s432": {"annotations": [["11", "se", "1:IRV;2:IAV"], ["12", "suo\u010dava", "1;2"], ["13", "s", "2"], ["28", "iskoriste", "3:LVC.full"], ["29", "slabosti", "3"]], "text": "Me\u0111utim, borba protiv al-Qaede i sli\u010dnih skupina i dalje se suo\u010dava s rizicima, upozorio je, navode\u0107i kao jedan od njih mogu\u0107nost da teroristi\u010dke skupine iskoriste slabosti u dr\u017eavnim vlastima nakon Arapskog prolje\u0107a."}, "set.hr-s460": {"annotations": [], "text": "\"Nema smisla stati ovdje i kazati 'Svi prethodni nesporazumi su nestali.'"}, "set.hr-s461": {"annotations": [], "text": "Nisu nestali\", izjavio je britanski premijer Tony Blair."}, "set.hr-s551": {"annotations": [], "text": "Razlozi za to su razli\u010diti, te odra\u017eavaju nepovjerenje javnosti u policijski i pravosudni sektor."}, "set.hr-s594": {"annotations": [], "text": "Traktor s izbjeglicama prolazi ispred polo\u017eaja gruzijske vojske, 45 km od Tbilisija, u srijedu (13. kolovoza)."}, "set.hr-s596": {"annotations": [], "text": "\"EU mora biti spremna... poduprijeti sve napore, uklju\u010duju\u0107i napore Ujedinjenih Naroda i OESS-a, usmjerene ka trajnom i mirnom rje\u0161avanju sukoba u Gruziji\", izjavili su ministri vanjskih poslova EU-a nakon hitnog sastanka u Bruxellesu."}, "set.hr-s602": {"annotations": [["38", "se", "1:IRV"], ["39", "nadali", "1"]], "text": "Optu\u017euju\u0107i Rusiju, britanski ministar vanjskih poslova David Miliband izjavio je kako je slika ruskih tenkova na gruzijskom teritoriju Gruzije i ruskih blokada u crnomorskoj gruzijskoj luci Poti \"zastra\u0161uju\u0107i podsjetnik na vremena... za koja smo se nadali da su nestala\"."}, "set.hr-s649": {"annotations": [], "text": "Crnogorski vaterpolski tim pobijedio je Gr\u010dku s rezultatom 10-6."}, "set.hr-s653": {"annotations": [["9", "izgubio", "1:IAV"], ["11", "od", "1"]], "text": "U kategoriji do 96 kg, Kalojan Din\u010dev izgubio je od Mareka \u0160veca iz \u010ce\u0161ke Republike, 3-1."}, "set.hr-s655": {"annotations": [["3", "postigao", "1:LVC.cause"], ["6", "zgoditka", "1"]], "text": "Damir Buri\u0107 postigao je tri zgoditka, dok su po dva postigli Maro Jokovi\u0107, Mile Smodlaka, Pavo Markovi\u0107 i Miho Bo\u0161kovi\u0107."}, "set.hr-s666": {"annotations": [], "text": "Srpski vaterpolisti pobijedili su u \u010detvrtak Sjedinjene Ameri\u010dke Dr\u017eave s rezultatom 4-2, u susretu s malo zgoditaka kojim je dominirala obrana."}, "set.hr-s668": {"annotations": [["3", "izgubili", "1:IAV"], ["5", "od", "1"]], "text": "Srpski odbojka\u0161i izgubili su od Poljske 1-3."}, "set.hr-s673": {"annotations": [["1", "Zaokru\u017euju\u0107i", "1:LVC.full"], ["2", "niz", "1"]], "text": "Zaokru\u017euju\u0107i niz gubitaka, hrva\u010di gr\u010dko-rimskim stilom Seref Eroglu i Seref Tufenk izgubili su u kategorijama do 66 kg i 74 kg, dok je boksa\u010d Bahram Muzaffer izgubio u kategoriji do 81 kg."}, "set.hr-s725": {"annotations": [["5", "izbila", "1:LVC.cause"], ["7", "sva\u0111a", "1"]], "text": "Me\u0111utim u ponedjeljak je izbila nova sva\u0111a kada su \u010dlanovi Demokratske stranke Albanaca (DPA) zaprijetili bojktom vladinih institucija."}, "set.hr-s731": {"annotations": [["20", "nadamo", "1:IRV"], ["21", "se", "1"]], "text": "\"U idu\u0107a dva ili tri tjedna djelovat \u0107emo kao manjinska vlada, sa \u0161irokom politi\u010dkom potporom, i nadamo se kako \u0107e takvi odnosi biti iskazani u parlamentu\", izjavio je u subotu ministar vanjskih poslova Antonio Milo\u0161oski."}, "set.hr-s866": {"annotations": [], "text": "Dodatne planirane mjere trebale bi rezultirati otkazima, kao i izravnim naknadama u zdravstvenom sektoru i visokom obrazovanju."}, "set.hr-s891": {"annotations": [], "text": "Prema rije\u010dima zamjenice ministra kulture Ine Kileve, izlo\u017eba \u0107e uklju\u010divati oko 100 zlatnih i srebrnih anti\u010dkih predmeta iz riznica Rogozen, Borovo, Letnica i Panagyurishte, kao i predmete otkrivene posljednjih godina."}, "set.hr-s893": {"annotations": [], "text": "Dvadeset\u010detverogodi\u0161nja braniteljica naslova pobjednice Svjetskog kupa i \u010detverostruka olimpijska prvakinja izjavila je kako joj potrebna stanka zbog problema s le\u0111ima i koljenom."}, "set.hr-s928": {"annotations": [["18", "se", "1:IRV"], ["19", "suo\u010diti", "1"]], "text": "Sada\u0161nji predsjednik Traian Basescu i socijaldemokrat Mircea Geoana, biv\u0161i ministar vanjskih poslova, u nedjelju \u0107e se suo\u010diti u drugom krugu predsjedni\u010dkih izbora."}, "set.hr-s936": {"annotations": [["3", "podigao", "1:LVC.full"], ["4", "tu\u017ebu", "1"]], "text": "Basescu je podigao tu\u017ebu protiv novina koje su prve objavile fotografije navodnog incidenta, kao i Dinua Patriciua, poslovnog \u010dovjeka koji je ustvrdio kako je svjedo\u010dio doga\u0111aju."}, "set.hr-s948": {"annotations": [["26", "sastali", "1:IRV"], ["28", "se", "1"]], "text": "Predsjedavaju\u0107i predsjedni\u0161tva Bosne i Hercegovine Haris Silajd\u017ei\u0107 i predsjednici Srbije, Hrvatske i Crne Gore -- Boris Tadi\u0107, Ivo Josipovi\u0107 i Filip Vujanovi\u0107 -- sastali su se u Sarajevu u subotu (29. svibnja) zbog razgovora o \u010dlanstvu u EU."}, "set.hr-s1019": {"annotations": [["17", "pro\u0161ao", "1:IAV"], ["18", "bez", "1"]], "text": "Novi je muzej najva\u017enija suvremena struktura koja je izgra\u0111ena tako blizu Akropole, te projekt nije pro\u0161ao bez kontroverzi."}, "set.hr-s1026": {"annotations": [["2", "se", "3:IRV"], ["4", "nadaju", "3"], ["10", "pomo\u0107i", "1:IAV"], ["11", "u", "1"], ["20", "izlo\u017eeni", "2:IAV"], ["21", "u", "2"]], "text": "Mnogi se Grci nadaju kako \u0107e ovaj napredni muzej pomo\u0107i u povratku partenonskih mramornih kipova, koji su trenutno izlo\u017eeni u Britanskom muzeju."}}